<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Информация о товарных знаках">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/copyright/trademarks.xml,v 1.3 2003/11/11 11:48:26 den Exp $

     Original revision: 1.19
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<p>Знак FreeBSD является зарегистрированным товарным знаком фонда FreeBSD.</p>

<p>Логотип FreeBSD является зарегистрированным товарным знаком фонда FreeBSD.</p>

<p>Смотрите страницу <a
  href="http://www.freebsdfoundation.org/documents/Guidelines.shtml">
  условий использования товарного знака</a> <a
  href="http://www.freebsdfoundation.org">фонда FreeBSD</a> для подробной
  информации по использованию знаков FreeBSD.</p>

<p>Adobe, Acrobat, Acrobat Reader, и PostScript это или зарегистрированные
  товарные знаки или товарные знаки Adobe Systems Incorporated в
  Соединенных Штатах и/или других странах.</p>

<p>AMD, Am486, Am5X86, AMD Athlon, AMD Duron, AMD Opteron, AMD-K6,
  &Eacute;lan, Operton и PCnet это товарные знаки Advanced Micro Devices,
  Inc.</p>

<p>Apple, FireWire, Mac, Macintosh, Mac OS, Quicktime, и TrueType
  это товарные знаки Apple Computer, Inc., зарегистрированные в
  Соединенных Штатах и других странах.</p>

<p>CVSup это зарегистрированный товарный знак John D. Polstra.</p>

<p>IBM и PowerPC это товарные знаки International Business Machines
  Corporation в Соединенных Штатах, других странах, или повсеместно.</p>

<p>IEEE, POSIX, и 802 это зарегистрированные товарные знаки Institute of
  Electrical and Electronics Engineers, Inc.</p>

<p>Intel, Celeron, EtherExpress, i386, i486, Itanium, Pentium, и
  Xeon это товарные знаки или зарегистрированные товарные знаки
  Intel Corporation или ее дочерних компаний в Соединенных
  Штатах и других странах.</p>

<p>Linux это зарегистрированная товарный знак Linus Torvalds в
  Соединенных Штатах.</p>

<p>Motif, OSF/1, и UNIX это зарегистрированные товарные знаки, IT DialTone
  и Open Group это товарные знаки Open Group в Соединенных Штатах и других
  странах.</p>

<p>MySQL это зарегистрированный товарный знак MySQL AB в Соединенных Штатах,
  Европейском Союзе и других странах.</p>

<p>Silicon Graphics, SGI, и OpenGL это зарегистрированные товарные знаки
  Silicon Graphics, Inc., в Соединенных Штатах и/или других странах по всему
  миру.</p>

<p>Sparc, Sparc64, SPARCEngine, и UltraSPARC это товарные знаки SPARC
  International, Inc в Соединенных Штатах и других странах.  Продукты,
  использующие товарный знак SPARC, основаны на архитектуре, разработанной
  Sun Microsystems, Inc.</p>

<p>Sun, Sun Microsystems, SunOS, Solaris, и Java это товарные знаки или
  зарегистрированные товарные знаки Sun Microsystems, Inc. в Соединенных
  Штатах и других странах.</p>

<p>XFree86 это товарный знак XFree86 Project, Inc.</p>

<p>Многие обозначения, используемые производителями и продавцами,
  чтобы отличить свои продукты, заявляются как товарные знаки.
  Когда эти обозначения появляются на сайте, и проекту FreeBSD
  известно о товарном знаке, к обозначению добавляется символ
  '&trade;' или '&reg;'.</p>

</body>
</html>
