<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Пресс-релиз FreeBSD: 22 апреля 1999">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/news/press-rel-1.xml,v 1.9 2003/09/12 18:21:47 andy Exp $

     Original revision: 1.7
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<!--
<img src="../gifs/pressreleases.jpg" align="right" border="0">
-->

  <p></p>

  <h2>Для создания зрелищных спецэффектов применялась FreeBSD</h2>

  <p><b>Конкорд, CA, 22 апреля 1999</b>:
    Для создания большого количества спецэффектов в последнем фильме
    кинокомпании Warner Brothers, <em>The Matrix</em>, использовались
    32 двухпроцессорные системы, работающие под управлением FreeBSD.</p>

  <p>Компания Manex Visual Effects использовала 32 системы Dell Precision 410
    Dual P-II/450 под управлением FreeBSD в качестве основы для кластера CG
    Render Farm.  Чарльз Хенрик (Charles Henrich), главный системный
    администратор фирмы Manex, сказал: "В процессе создания наступил момент,
    когда мы обнаружили, что имеющейся у нас инфраструктуре, основанной на
    SGI, не хватает вычислительной мощности для интенсивных 3-D вычислений.
    И тогда мы решили опереться на решение, основанное на FreeBSD, из-за
    возможности быстро получить требуемое оборудование, а также надежности и
    простоты администрирования, которое дает FreeBSD.  Связавшись с Dell, мы
    заказали 32 таких системы в среду, а в субботу днем они уже были включены
    в работу.  Это была по-настоящему сложная задача для всех, и я не думаю,
    что мы бы с ней справились, выбрав любую другую операционную
    систему."</p>

  <p>Операционная система FreeBSD - это мощная система с полностью открытым
    исходным кодом, основанная на Berkeley Software Distribution ОС UNIX.
    Она свободно доступна с множества сайтов Internet а также на
    компакт-дисках, распространяемых компанией Walnut Creek CDROM, и включает
    тысячи портированных приложений, включая те, которые работают с
    трехмерной графикой и множество других не менее мощных инструментов.
    FreeBSD оптимизирована для использования на процессорах семейства Intel
    x86, которые являются сердцем современных персональных компьютеров.
    Обладающая неисчерпаемыми возможностями по индивидуальной настройке и
    оптимизации, FreeBSD является сердцем таких мощных приложений Internet,
    как Yahoo! и U.S. West, потому что диапазон ее не ограничен коммерческой
    лицензией и она может свободно распространяться и модифицироваться.</p>

  <p>Для получения дополнительной информации о FreeBSD, посетите сайт <a
    href="http://www.FreeBSD.org/">http://www.FreeBSD.org/</a> и <a
    href="http://www.wccdrom.com/">http://www.wccdrom.com/</a>.  Для получения
    дополнительной информации о компании Manex Visual Effects, посетите
    сервер <a href="http://www.mvfx.com/">http://www.mvfx.com/</a>.</p>

</body>
</html>
