<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Обязанности группы FreeBSD Doceng Team">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/internal/doceng.xml,v 1.8 2006/02/10 12:57:39 marck Exp $

     Original revision: 1.7
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

  <p>Команда doceng@ является новой рабочей группой для решения общих вопросов,
    имеющих отношение к Проекту Документирования FreeBSD.  К первоочередным
    обязанностям этой группы относятся:</p>

  <ul>
    <li>Прохождение новых кандидатур коммиттеров для работы над doc/, www/,
      документацией по релизам и справочным страницам.</li>

    <li>Поддержку учебника по проекту документирования, в котором описаны
      наилучшие подходы, используемые во FreeBSD Documentation Project.</li>

    <li>Управление процессом подготовки doc/ к релизу.  Сюда включается
      координация обновлений к документации по релизам между различными
      группами переводчиков, работа с группой подготовки релизов по наложению
      метки на дерево doc/ при выпуске релиза, а также документирование этих
      процедур.</li>

    <li>Обеспечение размещения генерируемой документации (в форматах PDF, HTML
      и так далее) на Web-сайте и FTP-сервере, а также их соответствие версиям
      документов в хранилище CVS.  Сюда включается обеспечение нормального
      построения Web-сайта и работа с группой администраторов по установке
      на основной Web-сервер всего требуемого программного обеспечения (включая
      скрипты для построения).</li>

    <li>Выступать при необходимости как MAINTAINER (поддерживающий) или
      работать вместе с существующими группами поддержки для обеспечения
      работоспособности используемых инструментов построения (DocBook, groff и
      так далее).</li>

    <li>Поддержка целостности деревьев doc/ и www/ во FreeBSD.  Из-за видимости
      этих файлов и документов во внешнем мире, doceng@ оставляет за собой
      право немедленно откатывать (или исправлять, не ожидая ответа от
      коммиттера) изменения, приведшие к появлению неправильных ссылок,
      некорректного построения Web-сайта или каким-либо другим неприятным
      последствиям для доступности Web-сайта и документации FreeBSD.</li>
  </ul>

  <p>Особенно подчёркивается, что doceng@ *не* занимается решением конфликтов
    внутри FreeBSD Documentation Project.  Проект ведёт и будет вести
    обсуждение и принятие решений в списке рассылки freebsd-doc.</p>

  <h2>Текущий состав участников</h2>

  На данный момент участниками этой группы являются Nik Clayton, Ruslan
  Ermilov, Marc Fonvieille, Hiroki Sato и Murray Stokely.  Предполагается, что
  этот список будет пополняться вместе с добавлением новых участников из
  различных проектов перевода.

  <h2>Новые коммиттеры документации</h2>

  Новые коммиттеры документации подтверждаются группой doceng@ посредством
  голосования по электронной почте в течение 1 недели.  Кандидат считается
  прошедшим, если по крайней мере 1 участник doceng@ проголосовал положительно,
  и ни один человек из состава группы doceng@ не проголосовал против.

  core@ оповещается копией сообщения (CC) для admins@ о создании новой учётной
  записи.

  <h2>Неактивные коммиттеры</h2>

  Группа doceng@ связывается с коммиттерами документации, в течение 12 месяцев
  не проявлявшими активности (отсутствие коммитов в основной репозиторий); если
  в течение 1 месяца ответ не получен, такие коммиттеры автоматически удаляются
  из списков доступа.  Кроме того, в случае отсутствия ответа, группа doceng@
  сообщает о неактивных коммиттерах группе core@.


  </body>
</html>
