<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"../../../share/xml/freebsd50.dtd">
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="es">
  <info><title>Cómo enviar informes de problemas de &os;</title>
     

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>


    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.cvsup;
      &tm-attrib.ibm;
      &tm-attrib.intel;
      &tm-attrib.sparc;
      &tm-attrib.sun;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>

    <abstract>
     <para>Este artículo describe cómo realizar y enviar
       informes de errores para el proyecto &os; de la mejor forma
       posible.</para>
       &trans.es.jrh;
    </abstract>

    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Dag-Erling</firstname><surname>Sm&oslash;rgrav</surname></personname><contrib>Escrito por </contrib></author>
    </authorgroup>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>
  </info>

  <indexterm><primary>problem reports</primary></indexterm>

  <section xml:id="pr-intro">
    <title>Introducción</title>

    <para>Una de las experiencias más fustrantes que se pueden
      experimentar como usuario de software es aquella en la cual el
      usuario se toma la molestia de rellenar un informe de problemas
      detallado para observar tras un determinado espacio de tiempo
      que dicho informe se cierra con una explicación corta y abrupta
      como <quote>no es un error</quote> o <quote>PR erroneo</quote>.
      De forma semejante, una de las experiencias más fustrantes que
      puede experimentar un desarrollador de aplicaciones consiste en
      verse inundado por una cantidad ingente de informes de errores
      que en realidad vienen a ser solicitudes de
      soporte o ayuda, o que contienen poca o ninguna información
      sobre cúal es el problema y como se puede reproducir.</para>

    <para>Este documento intenta describir cómo escribir informes de
      problemas de calidad. Usted se preguntará cómo se pueden
      escribir informes de problemas de calidad.  Bien, para ir
      directos al grano, un informe de problemas de calidad es aquél
      que se puede analizar y tratar rápidamente, para mútua
      satisfacción del usuario y del desarrollador.</para>

    <para>Aunque el objetivo principal de este artículo se centra en
      los informes de problemas de &os; la mayoría de los conceptos se
      pueden aplicar bastante bien en otros proyectos de software.</para>

    <para>Dése cuenta de que este artículo se organiza de forma
      temática, no cronológicamente, de tal forma que se debe
      leer el documento íntegro antes de enviar informes
      de problemas.  No debe tratarse como un tutorial del estilo paso
      a paso.</para> </section>

  <section xml:id="pr-when">
    <title>Cuándo enviar informes de problemas</title>

    <para>Existen varios tipos de problemas y no todos ellos se
      merecen la creación de un informe de problemas.  Por supuesto,
      nadie es perfecto, y existirán ocasiones en las que estaremos
      convencidos de haber encontrado un <quote>bug</quote> en un programa
      cuando realmente hemos malinterpretado la sintaxis o el funcionamiento de
      dicho programa, o simplemente hemos cometido un error
      tipográfico en un fichero de configuración (aunque en este
      último caso podría tratarse de un indicador de
      documentación escasa o que la aplicación peca de una
      gestión de errores defectuosa.  Incluso
      teniendo estos aspectos en cuenta existen varios casos en los cuales
      el envío de un informe de problemas resulta claramente
      <emphasis>no ser</emphasis> la mejor forma de proceder, ya que dicho
      envío puede servir para frustrar tanto a quien envía el
      informe como a quien desarrolló la aplicación.
      Por el contrario, también existen casos
      en los que puede resultar apropiado enviar un informe de problemas sobre
      algo más aparte de <quote>bugs</quote>: una mejora o una solucitud
      nuevas características, por citar un par de ejemplos.</para>

    <para>Así que ?cómo podemos determinar qué
      constituye un <quote>bug</quote> y qué no?  Como regla para
      principiantes podemos decir que su problema
      <emphasis>no</emphasis> es un <quote>bug</quote> si
      se puede expresar como una pregunta (normalmente del estilo de
      <quote>?cómo hago X?</quote> o
      <quote>?donde puedo encontrar Y?</quote>).  No siempre las
      cosas son blancas o negras, pero la regla de las preguntas suele
      cubrir una gran mayoría de casos.  Si lo que se quiere es una
      respuesta a una consulta, se pueden enviar dichas preguntas a la
      &a.questions;.</para>

    <para>A continuación se muestran algunos casos en los que resulta
      apropiado enviar un informe de problemas sobre algo que no se
      considera un <quote>bug</quote>:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Solucitudes para mejora de características. Normalmente
	  es una buena idea airear estas propuestas en las listas de
	  distribución antes de enviar un informe de problemas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Notificación de actualizaciones de software que se
	  mantiene externamente (principalmente ports, pero también
	  componentes del sistema base al cargo de proyectos independientes
	  de &os;, como BIND o diversas utilidades GNU)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Otro tema es que si el sistema donde se experimentó el
      <quote>bug</quote> no está medianamente actualizado se debe
      considerar muy seriamente su actualización e intentar reproducir
      el problema en un sistema actualizado antes de emitir el informe.
      Existen pocas cosas que molesten más a un desarrollador que
      recibir un informe de problemas sobre un problema que ya ha
      resuelto.</para>

    <para>Por último, un <quote>bug</quote> que no se puede
      reproducir difícilmente puede arreglarse.  Si el
      <quote>bug</quote> sólo ocurrió una vez y no somos capaces
      de reproducirlo, y parece que no le ocurre a nadie más,
      es muy probable que ni siquiera los desarrolladores puedan
      reproducirlo y por lo tanto ni siquiera puedan imaginarse qué es
      lo que falla.  Esto no significa que el <quote>bug</quote> no haya
      ocurrido, sino que las probabilidades de que nuestro informe de errores
      sirva para corregir un defecto son muy pequeñas.  Para complicar
      más las cosas, a menudo estas clases de errores se producen
      debido a fallos en los discos duros o al sobrecalentamiento del
      procesador: debe intentar siempre descubrir estos
      fallos, siempre que sea posible, antes de enviar un PR.</para>
      </section>

  <section xml:id="pr-prep">
    <title>Preparativos</title>

    <para>Una buena regla que se puede seguir consiste en realizar
      siempre una búsqueda antes de enviar un informe
      de problemas.  Quizá nuestro problema ya ha sido reportado;
      quizá se está discutiendo en las listas de
      distribución o fue discutido hace poco; incluso es posible que
      se haya arreglado en versiones más recientes del software.
      Por lo tanto, se deben consultar los sitios y fuentes más obvias
      antes de proceder con el envío del informe de errores.
      En &os; esto significa:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Las
	  <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en/books/faq/index.html">Preguntas Más
<!--
XXX
	  <ulink url="&url.books.faq;/index.html">Preguntas Más
-->
	  Frecuentes</link> (FAQ) de &os;.
	  Las FAQ intentan proporcionar respuestas para un
	  amplio rango de dudas, tales como aquellas relacionadas
	  con las
<!--
	  <ulink url="&url.books.faq;/hardware.html">compatibilidades
	    hardware</ulink>, las
	  <ulink url="&url.books.faq;/applications.html">aplicaciones
	  de usuario</ulink> y la
	  <ulink url="&url.books.faq;/kernelconfig.html">configuración
	  del kernel</ulink>.
-->
	  <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en/books/faq/hardware.html">compatibilidades
	      hardware</link>, las
	  <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en/books/faq/applications.html">aplicaciones
	    de usuario</link> y la
	  <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en/books/faq/kernelconfig.html">configuración
	    del kernel</link>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Las
<!--
	  <ulink
	    url="&url.books.handbook;/eresources.html#ERESOURCES-MAIL">listas
-->
	  <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en/books/handbook/eresources.html#ERESOURCES-MAIL">listas

	    de correo</link>.  Si no está subscrito utilice
	  <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/search/search.html#mailinglists">la
	  búsqueda en los archivos</link> del sitio web de &os;.  Si
	  el problema no se ha discutido con anterioridad en las
	  listas, se puede intentar enviar un mensaje y esperar unos
	  pocos días para ver si alguien puede aconsejarle
	  adecuadamente sobre algún punto que quizá haya pasado
	  por alto en relación con el problema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Opcionalmente, la web entera&mdash;utilice su motor de
	  búsqueda favorito para localizar cualquier referencia a su
	  problema.  Incluso pueden aparecer listas de correo o grupos
	  de noticias de los cuales ni siquiera tuviera conocimiento
	  de su existencia o quizá no consideró apropiado
	  consultarlas al principio.</para> </listitem>

      <listitem>
	<para>A continuación, la búsqueda a través de
	  <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi?query">
	  la base de datos &os; PR</link> (GNATS).  A menos que
	  nuestro problema sea muy reciente o rebuscado, existe un
	  gran número de posibilidades de que ya haya sido informado o
	  reportado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Lo más importante, se debería intentar comprobar
	  si la documentación existente en el código fuente del
	  programa puede resolver el problema.</para>

	<para>En el caso de las fuentes del sistema &os; debe estudiarse
	  cuidadosamente el contenido del fichero
	  <filename>/usr/src/UPDATING</filename> del sistema o su
	  última versión,  que se encuentra en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/src/UPDATING">http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/src/UPDATING</uri>.
	  (Esta información se considera de vital importancia si se
	  está actualizando de una versión a otra, especialmente
	  si la actualización se realiza de la versión estable a
	  la versión &os.current;).</para>

	<para>No obstante, si el problema se encuentra en algo que se
	  instaló como parte de la collección de ports de &os;,
	  se debe consultar el archivo
	  <filename>/usr/ports/UPDATING</filename> (para ports
	  individuales) o el archivo
	  <filename>/usr/ports/CHANGES</filename> (para cambios que
	  afectan a la colección de ports completa).  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/ports/UPDATING">http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/ports/UPDATING</uri>
	  y <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/ports/CHANGES">http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/ports/CHANGES</uri>
	  también se encuentran disponibles a través de CVSweb.
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

    <para>A continuación debemos asegurarnos de que el informe de
      errores llega a las personas adecuadas.</para>

    <para>La primera consideración llegados a este punto consiste en:
      Si el problema resulta ser un bug en un software
      de terceras partes (un port o un paquete que se ha instalado)
      se debe informar sobre el bug al autor original del software, no
      al proyecto &os;.  Existen dos excepciones a esta regla: la
      primera ocurre cuando el bug no se produce en otras plataformas,
      en cuyo caso el problema puede residir en cómo fue migrado el
      software a &os;; la segunda excepción ocurre cuando el autor
      original ya ha corregido el problema y distribuido un parche o
      una nueva versión de su software, pero el port de &os;
      todavía no se ha actualizado.</para>

    <para>La segunda consideración es que el sistema de seguimiento de
      bugs de &os; ordena los informes de problemas de acuerdo con la
      categoría que ha seleccionado el informador. De este modo, si se
      selecciona una categoría incorrecta cuando se envía el
      informe de problemas, existe una gran probabilidad de que nadie se de
      cuenta de su existencia durante un período de tiempo indefinido,
      hasta que alguien se encarge de re-categorizarlo.</para>
      </section>

  <section xml:id="pr-writing">
    <title>Escribir el informe de problemas</title>

    <para>Ahora que hemos determinado que el problema que estamos
      experimentando se merece la redacción de un informe de problemas
      y que se trata de un problema de &os;, es la hora de comenzar a
      escribir dicho informe.  Antes de pasar a describir los
      mecanismos utilizados por el programa encargado de generar los
      informes PR, vamos a describir una serie de trucos y consejos
      que nos asegurarán la mayor efectividad posible de nuestro
      informe.</para>

    <section>
      <title>Consejos y trucos para escribir un buen informe de
      problemas</title>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis>No deje la línea de <quote>Synopsis</quote>
	    vacía</emphasis>.  Los PRs se dirigen tanto a una lista de
	    correo mundial (donde se utiliza el campo
	    <quote>Synopsis</quote> para rellenar la línea
	    <literal>Subject:</literal> del correo) como a una base
	    de datos (GNATS).  Cualquier persona que consulte la base
	    de datos por el campo <literal>sinopsis</literal> y encuentre un
	    PR con una línea de <literal>Asunto</literal> vacía
	    tiende simplemente a pasar por alto el informe.  Recuerde que un
	    PR permanece en la base de datos hasta que alguien se encarga de
	    cerrar el informe; un informe anónimo normalmente se
	    perderá para siempre entre el ruido y tardará mucho
	    en cerrarse.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Evite utilizar una línea de
	    <quote>Synopsis</quote> débil.</emphasis>.  No debe
	    suponerse que quien lea el PR conoce el contexto adecuado en el
	    que su mensaje tiene sentido, así que cuanta más
	    información se proporcione, mejor que mejor.
	    Por ejemplo, ?qué parte del sistema se ve afectado
	    por el informe?, ?el problema aparece cuando se está
	    instalando o cuando se está ejecutando?.  Para
	    ejemplificar, en lugar de <literal>Synopsis: portupgrade is
	    broken</literal>, se pueden ver las ventajas que
	    proporciona una línea como la siguiente:
	    <literal>Synopsis: port sysutils/portupgrade produce un
	    coredump en -current</literal>. (En el caso concreto de
	    los ports, resulta especialmente útil poseer tanto la
	    categoría como el nombre del port en la línea
	    <quote>Synopsis</quote>.)</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Si se dispone de un parche, dígalo.
	    </emphasis> Un PR con un parche incluido tiene muchas más
	    posibilidades de ser tratado que uno que no lo tiene. Si
	    se include dicho parche, escriba la cadena
	    <literal>[patch]</literal> al comienzo de la línea
	    <quote>Synopsis</quote>. (Aunque no es obligatorio
	    utilizar dicha cadena, se trata de un estándar de facto
	    que se utiliza de forma mayoritaria.)</para>

	</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Si es mantenedor del port, dígalo.</emphasis>
	    Si se está manteniendo el código fuente de una
	    aplicación (por ejemplo, de un port), se puede
	    considerar la adición de la cadena
	    <literal>[maintainer update]</literal> al comienzo de la
	    línea de sinopsis, y además se debería
	    asignar el campo <quote>Class</quote> del PR a la cadena
	    <literal>maintainer-update</literal>. De esta forma
	    cualquier committer que maneje el PR no tendrá que
	    realizar comprobaciones.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Sea concreto.</emphasis>
	    Cuanta más información se proporcione sobre el
	    problema que se tiene, más posiblidades de obtener una
	    respuesta.</para>

	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>Incluya la versión del &os; que se está
		ejecutando (existe un lugar donde escribir esta
		esta información, vea más abajo) y en
		qué arquitectura.  Se debe incluir si
		se está ejecutando desde una release (e.g. desde un
		CDROM o descarga), o si es desde un sistema mantenido
		mediante &man.cvsup.1; (y, si esto último se cumple,
		con qué frecuencia se realiza la actualización).  		Si se está siguiendo la rama &os.current;, se
		trata de la primera pregunta que nos harán,
		debido a que los parches (sobre todo para problemas de alto
		nivel) tienden a aplicarse muy rápidamente, y se espera
		de los usuarios de &os.current; un seguimiento cercano de
		las actualizaciones aplicadas.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Incluya qué opciones globales se han especificado
		en el archivo <filename>make.conf</filename>. Aviso:
		Es bien conocido por todos que especificar
		<literal>-O2</literal> y valores superiores para
		&man.gcc.1; produce fallos y resulta ser proclive a
		errores en muchas situaciones.  Aunque los
		desarrolladores de &os; normalmente dan por buenos y
		aceptan los parches proporcionados por el creador del
		informe de problemas, normalmente no desean investigar
		dichas condiciones extrañas debido simplemente a la
		falta de tiempo y de voluntarios, y puede que
		respondan diciendo simplemente que dicha opción de
		compilación no se encuentra soportada.</para>
		</listitem>

	    <listitem>
	      <para>Si se trata de un problema del kernel, prepárese
		para proporcionar la siguiente información.  (No es
		necesario incluir esta información por defecto, puesto
		que lo único que produce es un crecimiento desmesurado
		de la base de datos GNATS, pero sí puede merecer la
		pena incluir resúmenes que usted considere
		importantes):</para>

	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>La configuración del kernel (incluyendo los
		    dispositivos hardware que se tienen
		    instalados)</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>Si se tienen opciones de depuración activadas
		    (tales como <literal>WITNESS</literal>), y en tal
		    caso, si el problema persiste cuando se cambia el
		    valor de dichas opciones</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>Una traza de depuración, si se pudo
		    generar.</para> </listitem>

		<listitem>
		  <para>El hecho de que se ha leido detenidamente el
		    archivo <filename>src/UPDATING</filename> para
		    constatar que el problema no se ha identificado
		    allí (se garantiza que alguién le
		    preguntará sobre este punto)</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>Si se puede o no se puede ejecutar otro kernel
		    sin problemas (se trata de identificar problemas
		    relacionados con el hardware como discos con
		    errores o CPUs sobrecalentadas, que pueden
		    confundirse fácilmente con problemas del
		    kernel)</para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Si se trata de un problema relacionado con los
		ports, prepárese para poder proporcionar la
		información que se muestra a continuación. (No
		es necesario incluir esta información por defecto, ya
		que sólo produce un crecimiento indeseado de la base de
		datos, pero sí se pueden incluir resúmenes de
		aquellos datos que usted considere relevantes):</para>

	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>Los ports que se tiene instalados</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Cualesquiera variables de entorno que
		    sobreescriban los valores por defecto del archivo
		    <filename>bsd.port.mk</filename>, tales como
		    <varname>PORTSDIR</varname></para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>El hecho de que se ha leido
		    <filename>ports/UPDATING</filename> y que nuestro
		    problema no se encuentra identificado en dicho
		    archivo (se garantiza que alguien puede preguntar
		    este hecho).</para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </listitem>

	  </itemizedlist>

	</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Evitar peticiones de características
	    vagas.</emphasis> Los PRs del estilo de
	    <quote>alguien debería implementar  algo que haga
	    esto y aquello y lo de más allá</quote> son
	    informes con pocas probabilidades de obtener resultados
	    positivos.  Las características deben ser muy concretas y
	    específicas. Recuerde que el código fuente se
	    encuentra disponible para todo el mundo, de tal forma que si usted
	    necesita una característica, la mejor forma de verla
	    incluida en futuras versiones de la herramienta consiste
	    en ponerse usted mismo a trabajar sobre ella, manos a la
	    obra. También tenga en cuenta que para discutir este tipo
	    de problemas resulta más adecuado utilizar la lista
	    <literal>freebsd-questions</literal>, como ya se ha
	    comentado anteriormente.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Asegúrese que nadie más ha enviado un
	    PR similar.</emphasis> Aunque esto ya se ha mencionado
	    anteriormente, merece la pena que se repita en este punto.
	    Sólamente lleva uno o dos minutos realizar una
	    búsqueda basada en un motor web en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi?query">http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi?query</uri>.
	    (Por supuesto, a todo el mundo se le puede olvidar
	    realizar esto de vez en cuando, pero por esa misma razón
	    merece la pena hacer incapié en ello)</para></listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Evite peticiones controvertidas.</emphasis>
	    Si nuestro PR se dirige hacia un área o tema controvertido
	    en el pasado, debemos prepararnos no sólo a ofrecer
	    parches, si no también a justificar por qué motivo
	    los parches proporcionados son la <quote>Forma Correcta de
	    Hacerlo</quote>.  Como se avisó anteriormente, una
	    búsqueda meticulosa en las listas de correo en los
	    archivos históricos sitos en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/search/search.html#mailinglists">http://www.FreeBSD.org/search/search.html#mailinglists</uri>
	    resulta siempre una buena idea y sirve para preparar
	    nuestro razonamiento y aprender de la experiencia y de las
	    decisiones tomadas en el pasado.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Sea educado.</emphasis>
	    Casi cualquier persona que se encarge de tratar nuestro
	    informe de problemas trabajará en el como un voluntario.
	    A nadie le gusta que le digan cómo hacer las cosas cuando
	    ya se están haciendo de una forma determinada,
	    especialmente cuando la motivación para realizarlas no es
	    monetaria.  Este hecho es bueno tenerlo en mente y
	    aplicarlo para cualquier proyecto de Software
	    Libre.</para> </listitem> </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Antes de comenzar.</title>

      <para>Antes de ejecutar el programa &man.send-pr.1;, asegúrese
	de que la variable de entorno <envar>VISUAL</envar> (o
	<envar>EDITOR</envar> si la variable <envar>VISUAL</envar> no
	se encuentra definida) se encuentra apuntando a algo con
	sentido.</para>

      <para>Es importante comprobar que la entrega de correo funciona
	correctamente. &man.send-pr.1; utiliza mensajes de correo para
	enviar y realizar un seguimiento de los informes de problemas.
	Si no se puede generar correo electrónico desde la
	máquina en la que se ejecuta &man.send-pr.1;, el informe
	jamás llegará a la base de datos GNATS.
	Si quiere saber más sobre la
	configuración del correo en &os; consulte el capítulo de
	<quote>Correo Electrónico</quote> del manual de &os; en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/mail.html">http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/mail.html</uri>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Adjuntar parches o archivos</title>

      <para>El programa &man.send-pr.1; posee la capacidad de adjuntar
	archivos al informe de problemas. Se pueden adjuntar tantos
	archivos como se quiera siempre y cuando se utilice un nombre
	distinto para cada archivo (e.g. el nombre del archivo después
	de eliminar el path). Simplemente basta con utilizar la opción
	<option>-a</option> de línea de comandos para especificar los
	nombres de todos los archivos que se desean adjuntar:</para>

<screen>&prompt.user; <userinput>send-pr -a /var/run/dmesg -a /tmp/errors</userinput></screen>

      <para>No se preocupe por los archivos binarios, dichos archivos
	se codifican automáticamente para no interferir con el agente
	de correo.</para>

      <para>Si se adjunta un parche, asegúrese que se utiliza la
	opción <option>-c</option> o la opción
	<option>-u</option> de &man.diff.1; para crear un contexto
	unificado (el contexto suele ser el preferido por quienes lo han de
	recibir) y además asegúrese de especificar
	los números de revisión de CVS de los archivos que se
	modifican para que los desarrolladores que lean el informe
	puedan aplicar dichos parches fácilmente.  Para problemas
	relacionados con el kernel o con las utilidades del sistema
	base, se prefiere un parche contra &os.current; (la rama HEAD
	del árbol CVS) ya que cualquier código nuevo debe
	probar se primeramente en dicha rama.  Después de comprobar su
	correcto funcionamiento de una forma sustancial y extensa,
	eventualmente dicho código pasará a formar parte de
	&os.stable;, mediante unión o migración.</para>

      <para>Si se envía un parte en línea, en vez de como
        adjunto, tenga en cuenta que el principal problema de esta forma de
	enviar los parches es que, dependiendo del lector de correo
	utilizado, algunos lectores muestran los tabuladores como
	espacios, lo cual arruina completamente el formato y la
	indentación del parche, e invalida totalmente un parche que
	forme parte de un Makefile.</para>

      <para>También tenga en cuenta que mientras que la
        inclusión de parches en un PR se considera como algo
	positivo&mdash;particularmente cuando se soluciona el problema
	que describe el informe&mdash;partes grandes y especialmente
	código nuevo que puede requerir una sustancial revisión
	antes de ser aplicado debería hacerse accesible a través
	de otros medios, como páginas web o servidores de ftp, y
	en vez de incluir el parche en el informe se puede incluir la URL.
	Los parches de gran tamaño en los correos electrónicos
	tienden a mezclarse o partirse, especialmente cuando GNATS los trata,
	y cuanto más grande es el parche más difícil
	 resulta recuperar el original.  También existe una ventaja
	añadida a la inclusión del parche a través de una
	URL, ya que de este modo se puede modificar el parche sin tener que
	reenviar el informe como una respuesta al informe inicial.</para>

      <para>Se debe prestar atención también al hecho de que, a
	menos que se especifique explícitamente lo contrario en el PR o
	en el propio parche, cualquier parche enviado se supone
	licenciado bajo los mismos términos y condiciones que el
	archivo original que modifica.</para> </section>

    <section>
      <title>Rellenar la plantilla</title>

      <para>Cuando se ejecuta &man.send-pr.1; se nos presenta en
	pantalla una plantilla. Esta plantilla consiste en una lista
	de campos, algunos de los cuales se encuentran ya rellenados,
	mientras que otros poseen comentarios donde se explica su
	propósito o se comentan los valores aceptables. No se preocupe
	por los comentarios, puesto que se borran automáticamente
	antes de generar el informe.</para>

      <para>Al comienzo de la plantilla, justo debajo de las líneas de
	<literal>SEND-PR:</literal>, se encuentran las cabeceras de
	correo electrónico. Dichas cabeceras normalmente no se tienen
	que modificar, a menos que se esté rellenando el informe desde
	una máquina que puede enviar correo pero no puede recibirlo
	directamente, en cuyo caso usted tendrá que editar los campos
	<literal>From:</literal> y <literal>Reply-To:</literal> para
	escribir la dirección de correo válida. También
	puede enviarse una copia a usted mismo o a cualquier otra persona
	rellenando el campo <literal>Cc:</literal>.</para>

      <para>A continuación aparecen una serie de campos de una sola
	línea:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Submitter-Id:</emphasis> No cambie este
	    campo. El valor por defecto
	    <literal>current-users</literal> es correcto, incluso si
	    se está ejecutando &os.stable;.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Originator:</emphasis> Se rellena
	    automáticamente con el campo <literal>gecos</literal> del
	    usuario que está actualmente dentro del sistema. Por
	    favor, especifique su nombre real, opcionalmente
	    acompañado por su dirección de correo
	    electrónico entre &lt; &gt;.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Organization:</emphasis> Escriba lo que
	    usted quiera.  Este campo no se utiliza para nada
	    significativo.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Confidential:</emphasis> Esto se rellena
	    automáticamente con el literal <literal>no</literal>.
	    Cambiar este valor carece de sentido ya que no existe
	    ningún informe de problemas de &os; confidencial&mdash;la
	    base de datos de PR se distribuye a todo el mundo de forma
	    pública mediante <application>CVSup</application>.</para>
	    </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Synopsis:</emphasis> Rellene este campo con
	    una descripción corta y precisa del problema. La sinopsis
	    se utiliza como subject del correo electrónico del informe
	    de problemas, y también se utiliza en los listados y
	    resúmenes de informes de la base de datos; informes de
	    problemas con obscuras sinopsis tienden a ser
	    completamente ignorados.</para>

	  <para>Como se avisó anteriormente, si su informe de
	    problemas incluye un parche, por favor incluya en la
	    sinopsis la etiqueta <literal>[patch]</literal> al
	    comienzo; si usted es un mantenedor de software, también
	    puede añadir la cadena <literal>[maintainer
	    update]</literal> y asignar el campo <quote>Class</quote>
	    del informe al valor
	    <literal>maintainer-update</literal>.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Severity:</emphasis> Los valores aceptados
	    son <literal>non-critical</literal>,
	    <literal>serious</literal> o <literal>critical</literal>.
	    No sea exagerado; evite etiquetar el problema como
	    <literal>critital</literal> a menos que sea realmente algo
	    crítico (e.g.  escalada de permisos hacia
	    <systemitem class="username">root</systemitem>, kernel panic fácilmente
	    reproducible). Incluso debe pensarse detenidamente
	    etiquetar algo como <literal>serious</literal> a menos que
	    se trate de algo que afecte a muchos usuarios (problemas
	    con drivers de dispositivos particulares o con utilidades
	    del sistema).  Los desarrolladores de &os; no van a
	    resolver el problema más rápido por el hecho de
	    variar esta etiqueta, debido a que existe mucha gente que infla
	    este campo inadecuadamente. De hecho, los desarrolladores
	    prestan muy poca atención al valor de este campo y del
	    siguiente precisamente por esto último.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Priority:</emphasis> Los valores aceptados
	    son <literal>low</literal>, <literal>medium</literal> o
	    <literal>high</literal>.  <literal>high</literal> debe
	    reservarse para problemas que afecten a la mayoría de los
	    usuarios de &os; y <literal>medium</literal> para aquellos
	    problemas que afecten a varios usuarios.</para>
	    </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Category:</emphasis> Seleccione uno de los
	    siguientes valores (extraídos de
	    <filename>/usr/gnats/gnats-adm/categories</filename>):</para>
	    <itemizedlist> <listitem>
	    <para><literal>advocacy:</literal> para problemas
	    relacionados con la imagen pública de &os;.  Raras veces
	    utilizado.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>alpha:</literal> para problemas
		específicos de la plataforma Alpha.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>amd64:</literal> para problemas
		específicos de la plataforma AMD64.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>bin:</literal> para problemas con
		aplicaciones de la zona de usuario del sistema
		base.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>conf:</literal> para problemas de
		archivos de configuración, valores por defecto,
		etc.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>docs:</literal> para problemas con las
		páginas de manual o la documentación online.
		</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>gnu:</literal> para problemas
		realacionados con aplicaciones gnu de &os; tales como
		&man.gcc.1; o &man.grep.1;.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>i386:</literal> para problemas
		específicos de la plataforma &i386;.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>ia64:</literal> para problemas
		específicos de la plataforma ia64.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>java:</literal> para problemas
		relacionados con &java;.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>kern:</literal> para problemas
		relacionados con el kernel o con (no especifícos de
		ninguna plataforma) controladores de
		dispositivos.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>misc:</literal> para cualquier cosa que
		no encaja en ninguna de las anteriores categorías.
		(Tenga en cuenta que es muy fácil que los problemas
		bajo esta categoría se pierdan en el olvido).</para>
		</listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>ports:</literal> para problemas
		relacionados con el árbol de ports.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>powerpc:</literal> para problemas
		específicos de la plataforma &powerpc;.</para>
		</listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>sparc64:</literal> para problemas
		específicos de la plataforma &sparc64;.</para>
		</listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>standards:</literal> para problemas
		relativos a la adecuación con estándares.</para>
		</listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>threads:</literal> para problemas
		relacionados con la implementación de threads de &os;
		(especialmente en &os.current;).</para> </listitem>

	     <listitem>
	       <para><literal>www:</literal> para cambios o mejoras
		 del sitio web de &os;.</para> </listitem>
		 </itemizedlist> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Class:</emphasis> Se puede seleccionar uno
	    entre los siguientes:</para>

	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para><literal>sw-bug:</literal> bugs de software.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>doc-bug:</literal> errores en la
		documentación.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>change-request:</literal> peticiones de
		características adicionales o de cambios en las
		características existentes.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>update:</literal> actualizaciones de
		ports o de software contribuido por terceros.</para>
		</listitem>

	    <listitem>
	      <para><literal>maintainer-update:</literal>
		actualizaciones de ports de los cuales usted es
		mantenedor.</para> </listitem> </itemizedlist>
		</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Release:</emphasis> La versión de &os; que
	    se está ejecutando.  El programa &man.send-pr.1; rellena
	    automáticamente este campo, por lo que sólamente
	    resulta necesaria su modificación cuando estemos rellenando
	    un informe de problemas desde un sistema distinto al sistema
	    donde se ha producido dicho problema.</para> </listitem>
	    </itemizedlist>

      <para>Por último, existen una serie de campos
	multilínea:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Environment:</emphasis> Este campo debe
	    describir, tan preciso como sea posible, el entorno en el
	    cual se ha observado el problema.  Esto incluye la versión
	    del sistema operativo, la versión del programa
	    que contiene el problema y cualquier otro asunto relevante
	    tales como la configuración del sistema o cualquier otro
	    software instalado que pueda influir en la ejecución del
	    primero, etc. Resumiendo todo lo anterior, se debe
	    especificar todo lo que un desarrollador necesita conocer
	    para poder reconstruir el entorno en el cual se ha
	    producido el problema.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Description:</emphasis> Una descripción
	    completa y precisa del problema que se está sufriendo.
	    Intente evitar especular sobre las posibles causas del
	    problema a menos que se tenga la seguridad de que el
	    camino descrito es el correcto, puesto que puede inducir
	    al desarrollador a realizar falsas presunciones.</para>
	    </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>How-To-Repeat:</emphasis> Un resumen de las
	    acciones que deben llevarse a cabo para reproducir el
	    problema.</para> </listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Fix:</emphasis> Preferentemente un parche, o
	    al menos una solución temporal (la cual no sólo
	    ayuda a otras personas que experimenten el mismo problema, sino
	    que puede ayudar también al desarrollador para que
	    investigue sobre las verdaderas causas del problema). No
	    obstante, si no se dispone de ninguna de estas opciones,
	    lo mas sabio es dejar vacío este campo y sobre todo no
	    hacer especulaciones.</para> </listitem> </itemizedlist>
	    </section>

    <section>
      <title>Envío del informe de problemas</title>

      <para>Una vez que hemos terminado de rellenar la plantilla,
	hemos salvado y hemos salido del editor, &man.send-pr.1; nos
	dará a conocer las siguientes opciones: <prompt>s)end, e)dit
	or a)bort?</prompt>.  Es en estos momentos cuando podemos
	teclear <userinput>s</userinput> para continuar y enviar el
	informe de problemas, <userinput>e</userinput> para relanzar
	el editor y realizar más modificaciones a la plantilla o
	<userinput>a</userinput> para abortar el programa.  Si se
	selecciona esta última alternativa, el informe de problemas no
	será destruido, sino que permanecerá en disco
	(&man.send-pr.1; nos indicará el nombre del fichero antes
	de finalizar), de tal forma que se puede editar de forma individual
	(sin &man.send-pr.1;) en cualquier momento, o también se
	puede transferir a otro sistema con mejor conectividad para
	finalmente enviarlo utilizando la opción <option>f</option> de
	línea de comandos de &man.send-pr.1;:</para>

<screen>&prompt.user; <userinput>send-pr -f ~/my-problem-report</userinput></screen>

      <para>Esto leerá el archivo especificado, validando sus
	contenidos, y eliminará los comentarios para finalmente
	enviarlo.</para> </section>

  </section>

  <section xml:id="pr-followup">
    <title>Follow-up</title>

    <para>Una vez enviado el informe de problemas, se recibe una
      confirmación por correo electrónico en la que se incluye el
      número asignado al informe y la URL que puede utilizarse para
      consultar su estado.  Con un poquito de suerte, alguien mostrará
      interés en el problema y tratará de solucionarlo, o de
      explicar por qué razón no se considera un problema,
      como ha ocurrido en muchas ocasiones.  Recibiremos
      automáticamente una notificación relativa a
      cualquier cambio de estado, además de recibir copias de
      cualquier comentario o de los parches que se generen
      relacionados con nuestro informe.</para>

    <para>Si alguien solicita información adicional sobre el problema,
      o de repente descubre o recuerda algo que no tuvo ocasión de
      mencionar en el informe inicial, puede utilizar una de las
      siguientes opciones para enviar una continuación
      (<quote>followup</quote>) a dicho informe:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>La forma más sencilla consiste en utilizar el enlace
	  followup que aparece en la página web asociada a nuestro
	  informe de problemas, la cual se puede alcanzar a partir de
	  la página de búsquedas de PRs en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi?query">http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi?query</uri>
	  .  Al pinchar en dicho enlace se mostrará una pantalla con
	  las líneas de To: y Subject correctamente rellenadas (siempre
	  y cuando el navegador soporte esta característica de
	  autorelleno).</para> </listitem>

      <listitem>
	<para>Alternativamente, se puede enviar un correo eletrónico
	  directamente a <email>bug-followup@FreeBSD.org</email>,
	  asegurando que el número de seguimiento se incluye en el
	  asunto para que el sistema de seguimiento de informes pueda
	  adjuntar la respuesta al informe apropiado.</para>

	<note>
	  <para>Si <emphasis>no</emphasis> se incluye el número de
	    seguimiento, GNATS no reconocerá el informe inicial y
	    creará un PR totalmente nuevo, que quedará asignado
	    al administrador de GNATS, de tal forma que el followup
	    quedará en el vacío hasta que alguien resuelva el
	    entuerto, lo cual puede tardar dias o semanas.</para>

	  <para>Forma incorrecta:<programlisting>Subject: ese PR que
	    envié en su día</programlisting> Forma
	    correcta:<programlisting>Subject: Re: ports/12345:
	    problema de compilación en foo/bar</programlisting></para>
	    </note> </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Si el informe de problemas permanece abierto una vez que
      dicho problema ha desaparecido, simplemente envíe un followup
      (de la forma descrita anteriormente) diciendo que el informe de
      problemas se puede cerrar y, a ser posible, también conviene
      explicar la forma en que el problema se resolvió.</para>
      </section>

  <section xml:id="pr-further">
    <title>Lecturas recomendadas</title>

    <para>A continuación se muestra una lista de recursos relacionados
      con la escritura adecuada de informes y con el procesamiento de
      dichos informes.  No pretende ser una completa
      enumeración.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html">
	  How row to Report Bugs Effectively</link>&mdash;un
	  excelente ensayo por Simon G. Tatham sobre la redacción de
	  informes de problemas (el texto no es específico sobre
	  &os;)</para>
      </listitem>
      <listitem>
<!--
	<para><ulink
	  url="&url.articles.pr-guidelines;/article.html">Problem
	  Report Handling Guidelines</ulink>&mdash;resumen de valor
-->
	<para><link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en/articles/pr-guidelines/article.html">Problem
	  Report Handling Guidelines</link>&mdash;resumen de valor
	  sobre cómo los desarrolladores de &os; manejan y gestionan
	  los informes de problemas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <index/>
</article>
