<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"../../../share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
     The FreeBSD Italian Documentation Project

     $FreeBSD$
     Original revision: 1.22
-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="it">
  <info><title>Panoramica su BSD</title>
    

    <author><personname><firstname>Greg</firstname><surname>Lehey</surname></personname><affiliation>
        <address><email>grog@FreeBSD.org</email></address>
      </affiliation></author>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.amd;
      &tm-attrib.apple;
      &tm-attrib.linux;
      &tm-attrib.opengroup;
      &tm-attrib.sun;
      &tm-attrib.xfree86;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>Nel mondo open source, la parola <quote>Linux</quote> è quasi
        sinonimo di <quote>Sistema Operativo</quote>, ma non si tratta del solo
        sistema operativo &unix; open source.  Secondo
        l'<link xlink:href="http://www.leb.net/hzo/ioscount/data/r.9904.txt">Internet
          Operating System Counter</link>, ad Aprile del 1999 il 31.3% delle
        macchine connesse in rete ha in esecuzione Linux.
        Il 14.6% fa girare BSD &unix;.
        Alcuni dei più grandi operatori del web, come <link xlink:href="http://www.yahoo.com/">Yahoo!</link>, usano BSD.  Il server
        FTP più affollato del mondo nel 1999 (ora defunto), <link xlink:href="ftp://ftp.cdrom.com/">ftp.cdrom.com</link>, usa BSD per
        trasferire 1.4 TB di dati al giorno.   Chiaramente questo non è
        un mercato di nicchia: BSD è un segreto ben mantenuto.</para>

      <para>Dunque, qual è il segreto?  Perché BSD non è
      conosciuto meglio?  Questo documento risponde a questa e ad altre
      domande.</para>

      <para>In questo documento, le differenze tra BSD e Linux verranno
        evidenziate <emphasis>così</emphasis>.</para>

      &trans.it.surrender;
    </abstract>
  </info>

  <sect1 xml:id="what-is-bsd">
    <title>Cos'è BSD?</title>

    <para>BSD sta per <quote>Berkeley Software Distribution</quote>.  È
      il nome delle distribuzioni di codice sorgente dell'Università
      della California, Berkeley, che erano originariamente estensioni al
      sistema operativo &unix; del settore Ricerca della AT&amp;T.
      Molti progetti open source di sistemi operativi sono basati
      su una versione di questo codice sorgente noto come
      4.4BSD-Lite.  Inoltre, essi comprendono un gran numero di
      pacchetti provenienti da altri progetti Open Source, incluso, in
      particolare, il progetto GNU.  L'intero sistema operativo
      comprende:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il kernel BSD, che gestisce lo scheduling dei processi, l'utilizzo
          della memoria, il supporto multiprocessore (SMP), i driver dei
          vari dispositivi, ecc.</para>

        <para><emphasis>Diversamente dal kernel Linux, ci sono differenti
            kernel BSD con differenti caratteristiche.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La libreria C, le API di base per il sistema.</para>

        <para><emphasis>La libreria C BSD è basata su codice proveniente
            da Berkeley, non dal progetto GNU.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Utilità come shell, file manager, compilatori e
          linker.</para>

        <para><emphasis>Alcune delle applicazioni derivano dal
            progetto GNU, altre no.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'X Window System, che gestisce la visualizzazione grafica.</para>

        <para>L'X Window System usato nella maggior parte delle versioni di
          BSD viene mantenuto da uno dei due progetti separati, il
          <link xlink:href="http://www.XFree86.org/">progetto &xfree86;</link> e il
          <link xlink:href="http://www.X.org/">progetto X.Org</link>.
          Questo è lo stesso codice usato da Linux.  BSD in genere non
          specifica un <quote>desktop grafico</quote> come GNOME o KDE,
          anche se questi sono disponibili.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Molti altri programmi ed utilità.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="what-a-real-unix">
    <title>Cosa, un vero &unix;?</title>

    <para>I sistemi operativi BSD non sono cloni, ma derivati open source
      del sistema operativo &unix; dell'AT&amp;T Research, che è anche
      l'antenato del moderno &unix; System V.  Questo potrebbe sorprendere.
      Come è potuto accadere questo, se la AT&amp;T non ha mai rilasciato
      il suo codice come open source?</para>

    <para>È vero che lo &unix; AT&amp;T non è open source, e nel
      senso del copyright BSD in definitiva <emphasis>non è</emphasis>
      &unix;, ma d'altro canto l'AT&amp;T ha importato sorgenti da altri
      progetti, in maniera rilevante dal Computer Sciences Research Group
      dell'Università della California a Berkeley, CA.  Iniziato nel
      1976, il CSRG ha iniziato a rilasciare nastri con il loro software,
      chiamandolo <emphasis>Berkeley Software Distribution</emphasis> o
      <emphasis>BSD</emphasis>.</para>

    <para>Le versioni iniziali di BSD consistevano principalmente di programmi
      utente, ma questo cambiò drammaticamente quando il CSRG
      sottoscrisse un contratto con la
      Defense Advanced Projects Research Agency (DARPA) per migliorare
      i protocolli di comunicazione della loro rete, ARPANET.  I nuovi
      protocolli furono conosciuti come <emphasis>Internet Protocols</emphasis>,
      e in seguito come <emphasis>TCP/IP</emphasis>, ai nomi dei protocolli
      più importanti.  La prima implementazione distribuita in maniera
      estesa fu parte di 4.2BSD, nel 1982.</para>

    <para>Nel corso degli '80, sorsero un certo numero di compagnie
      che producevano workstation.  Molti preferirono usare &unix; su licenza
      piuttosto che sviluppare da soli un nuovo sistema operativo.
      In particolare, la Sun Microsystems rilicenziò &unix; ed
      implementò una versione commerciale di 4.2BSD, che chiamò
      SunOS.  Quando alla AT&amp;T stessa fu permesso di vendere &unix;
      commercialmente, cominciarono con una implementazione ridotta all'osso
      nota come System III, presto seguita da System V.
      Il codice fondamentale di System V non comprendeva la parte di rete,
      dunque tutte le implementazioni includevano software addizionale tratto
      da BSD, incluso il software legato al TCP/IP, ma anche utilità come
      la shell <emphasis>csh</emphasis> e l'editor <emphasis>vi</emphasis>.
      Complessivamente, questi miglioramenti furono conosciuti
      come le <emphasis>Estensioni Berkeley</emphasis>.</para>

    <para>Il nastro BSD conteneva codice AT&amp;T e dunque richiedeva
      una licenza per il sorgente &unix;.  Dal 1990, il finanziamento del CSRG
      si stava esaurendo, e se ne stava per affrontare la chiusura.
      Alcuni membri del gruppo decisero di rilasciare il codice BSD,
      che era Open Source, senza il codice proprietario della AT&amp;T.
      Ciò accadde infine con il <emphasis>Networking Tape 2</emphasis>,
      in genere noto come <emphasis>Net/2</emphasis>.  Net/2 non era un sistema
      operativo completo: mancava circa il 20% del codice del kernel.  Uno dei
      membri del CSRG, William F. Jolitz, scrisse il codice rimanente e lo
      rilasciò all'inizio del 1992 come <emphasis>386BSD</emphasis>.
      Allo stesso tempo, un altro gruppo di ex membri del CSRG formò una
      compagnia chiamata <link xlink:href="http://www.bsdi.com/">Berkeley Software
        Design Inc.</link> e rilasciò una versione beta di un sistema
      operativo chiamato <link xlink:href="http://www.bsdi.com/">BSD/386</link>,
      che era basato sugli stessi sorgenti.  Il nome del sistema operativo
      è cambiato di recente in BSD/OS.</para>

    <para>386BSD non divenne mai un sistema operativo stabile.  Invece, due
      altri progetti se ne distaccarono nel 1993:
      <link xlink:href="http://www.NetBSD.org/">NetBSD</link> e
      <link xlink:href="&url.base;/index.html">FreeBSD</link>.
      I due progetti presero inizialmente direzioni divergenti, a causa della
      differente pazienza nell'attendere miglioramenti a
      386BSD: la gente di NetBSD cominciò all'inizio dell'anno,
      e la prima versione di FreeBSD non fu pronta fino alla fine
      dell'anno. Nel frattempo, i codici erano diventati abbastanza differenti
      da renderne difficile la fusione.  Inoltre, i progetti avevano obiettivi
      differenti, come vedremo in seguito.  Nel 1996,
      <link xlink:href="http://www.OpenBSD.org/">OpenBSD</link> si ramificò
      da NetBSD, e nel 2003,
      <link xlink:href="http://www.dragonflybsd.org/">DragonFlyBSD</link> si
      ramificò da FreeBSD.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="why-is-bsd-not-better-known">
    <title>Perché BSD non è più conosciuto?</title>

    <para>Per un certo numero di ragioni, BSD è relativamente
      sconosciuto:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Gli sviluppatori BSD sono spesso più interessati
          a ripulire il loro codice che a fagli pubblicità.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Molta della popolarità di Linux è dovuta a fattori
          esterni al progetto Linux, come la stampa, e le compagnie formate per
          fornire servizi relativi a Linux.  Fino a poco tempo fa,
          la varie versioni di BSD open source non avevano tali spinte.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gli sviluppatori BSD tendono ad avere più esperienza
          di quelli di Linux, ed hanno meno interesse nel rendere il sistema
          facile da usare.
          I nuovi arrivati tendono a sentirsi più a loro agio con
          Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nel 1992, l'AT&amp;T citò in giudizio
          <link xlink:href="http://www.bsdi.com/">BSDI</link>,
          il produttore di BSD/386, sostenendo che il prodotto conteneva
          codice sotto copyright della AT&amp;T.  Il caso fu risolto in
          tribunale nel 1994, ma lo spettro della causa continua a perseguitare
          alcune persone.  Nel marzo 2000 un articolo pubblicato sul web
          sosteneva che il caso era stato <quote>concluso
            recentemente</quote>.</para>

        <para>Un dettaglio che venne chiarito dall'azione legale fu il nome:
          negli anni '80, BSD era stato conosciuto come <quote>BSD
            &unix;</quote>.
          Con l'eliminazione delle ultima vestigia del codice AT&amp;T da BSD,
          si era perso anche il diritto di usare il nome &unix;.  Per questo
          noterete riferimenti nei libri al <quote>sistema operativo 4.3BSD
            &unix;</quote> ed al <quote>sistema operativo 4.4BSD</quote>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>C'è una certa percezione che il progetto BSD sia
          frammentato e belligerante.  Il <link xlink:href="http://interactive.wsj.com/bin/login?Tag=/&amp;URI=/archive/retrieve.cgi%253Fid%253DSB952470579348918651.djm&amp;">Wall
            Street Journal</link> parlò di
          <quote>balcanizzazione</quote> dei progetti BSD.  Come per l'azione
          legale, questa percezione si basa principalmente su vecchie
          storie.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="comparing-bsd-and-linux">
    <title>Paragone tra BSD e Linux</title>

    <para>Dunque qual'è l'effettiva differenza tra, diciamo, Debian
      Linux e FreeBSD?  Per l'utente medio, la differenza è
      sorprendentemente piccola: entrambi sono sistemi operativi tipo &unix;.
      Entrambi vengono sviluppati da progetti non commerciali (questo non si
      applica a molte altre distribuzioni di Linux, ovviamente).  Nella sezione
      seguente, daremo un'occhiata a BSD e lo paragoneremo a Linux.
      La descrizione si applica molto da vicino a FreeBSD, che conta per un 80%
      delle installazioni BSD, ma le differenza da NetBSD, OpenBSD e DragonFlyBSD
      sono piccole.</para>

    <sect2>
      <title>Chi possiede BSD?</title>

      <para>Nessuna persona o società possiede BSD. Esso è creato
        e distribuito da una comunità di persone con grande preparazione
        tecnica e voglia di fare che contribuiscono da tutto il mondo.
        Alcuni dei componenti di BSD sono progetti open source a se stanti gestiti
        da diversi responsabili.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Come viene sviluppato ed aggiornato BSD?</title>

      <para>I kernel BSD vengono sviluppati ed aggiornati
        seguendo il modello di sviluppo open source.  Ogni progetto mantiene
        un <emphasis>albero dei sorgenti</emphasis> liberamente accessibile in
        un <link xlink:href="http://www.cvshome.org/">Concurrent Versions
          System</link>, un sistema di gestione delle versioni concorrenti,
        che contiene tutti i file sorgenti del progetto,
        inclusa la documentazione ed altri file inerenti.  Il CVS
        permette agli utenti di <quote>estrarre</quote> (in sostanza,
        estrarre una copia di) ogni versione desiderata del sistema.</para>

      <para>Un grande numero di sviluppatori da tutto il mondo contribuisce al
        miglioramento di BSD.  Essi sono divisi in tre grandi gruppi:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>I <firstterm>contributor</firstterm> scrivono codice o
            documentazione. Non gli è permesso di effettuare il commit
            (aggiungere codice) direttamente all'albero dei sorgenti.
            Affinché il loro codice sia incluso nel sistema, esso
            deve essere rivisto e controllato da uno sviluppatore registrato,
            noto come <emphasis>committer</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>I <firstterm>committer</firstterm> sono sviluppatori
            con accesso in scrittura all'albero dei sorgenti.
            Per poter divenire un committer, un individuo deve dimostrare
            abilità nell'area nella quale è attivo.</para>

          <para>
            È a discrezione del committer la volontà di
            confrontarsi con qualcuno prima di effettuare cambiamenti.  In
            generale, un committer con esperienza può effettuare
            cambiamenti che sono ovviamente corretti senza interrogare nessuno.
            Ad esempio, un committer del progetto di documentazione può
            correggere errori tipografici o grammaticali senza un confronto con
            altri. D'altro canto, dagli sviluppatori che stanno per effettuare
            cambiamenti profondi o complessi ci si aspetta che sottopongano i
            cambiamenti a revisione prima di renderli effettivi.  In casi
            estremi, un membro del core team, con una funzione simile a un Capo
            Architetto, può ordinare che i cambiamenti siano rimossi
            dall'albero, un processo noto come <firstterm>marcia
              indietro</firstterm>.
            Tutti i committer ricevono una lettera che descrive ogni
            modifica individuale, dunque non è possibile effettuare un
            commit segretamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il <firstterm>Core Team</firstterm>.  FreeBSD e NetBSD
            hanno ognuno un core team che gestisce il progetto.  I
            core team si sono modificati nel corso del progetto, ed i loro
            ruoli non sempre sono ben definiti.  Non è necessario essere
            uno sviluppatore per far parte del core team, anche se è
            normale che sia così.  Le regole
            per il core team variano da un progetto ad un altro, ma in
            generale chi ne fa parte ha più autorità
            nell'indirizzamento del progetto rispetto agli altri membri.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Questa organizzazione differisce da Linux in vari modi:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nessuna persona controlla il contenuto del sistema. In
            pratica, questa differenza è sopravvalutata, poiché
            il Capo Architetto può richiedere che il codice sia
            rimosso, ed anche nel progetto Linux viene permesso a
            molte persone di effettuare cambiamenti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>D'altra parte, <emphasis>c'è</emphasis> un deposito
            centrale, un punto singolo dove è possibile trovare i
            sorgenti dell'intero sistema, incluse tutte le vecchie
            versioni.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>I progetti BSD mantengono l'intero <quote>Sistema
            Operativo</quote>, non solo il kernel. Questa distinzione
            è utile solo marginalmente: né BSD né Linux
            sono utili senza applicazioni.  Le applicazioni usate su BSD sono
            spesso le stesse usate su Linux.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Come risultato di un mantenimento formalizzato
            di un singolo CVS per l'albero dei sorgenti, lo sviluppo di BSD
            è chiaro, ed è possibile accedere ad ogni versione del
            sistema dal numero di release o dalla data.
            Il CVS permette anche aggiornamenti incrementali del sistema: ad
            esempio, il repository di FreeBSD viene aggiornato più o meno
            100 volte al giorno.  La maggior parte dei cambiamenti sono
            piccoli.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Release di BSD</title>

      <para>FreeBSD, NetBSD and OpenBSD forniscono il sistema in tre
        <quote>release</quote> differenti.  Come per Linux, alle release
        vengono assegnati dei numeri come 1.4.1 o 3.5.  Inoltre, il numero di
        versione ha un suffisso che indica il suo scopo:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>la versione di sviluppo del sistema è chiamata
            <firstterm>CURRENT</firstterm>.  FreeBSD assegna un numero
            alla CURRENT, ad esempio FreeBSD 5.0-CURRENT.  NetBSD usa uno
            schema di denominazione leggermente differente
            ed aggiunge un suffisso di una singola lettera che indica
            i cambiamenti nell'interfaccia interna, ad esempio NetBSD
            1.4.3G.  OpenBSD non assegna un numero
            (<quote>OpenBSD-current</quote>).
            Tutti gli sviluppi del sistema vanno in questo ramo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A intervalli regolari, tra le due e le quattro volte all'anno, i
            progetti fanno uscire una versione <firstterm>RELEASE</firstterm>
            del sistema, disponibile su CD-ROM e come libero download da siti
            FTP, ad esempio OpenBSD 2.6-RELEASE o NetBSD 1.4-RELEASE.
            La versione RELEASE è intesa per gli utenti finali ed
            è la versione normale del sistema.  NetBSD fornisce anche
            <emphasis>patch release</emphasis>, versioni con solo piccole
            correzioni, con una terza cifra, ad esempio NetBSD 1.4.2.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Quando vengono trovati dei bug in una versione RELEASE,
            vengono corretti, e le correzioni vengono aggiunte all'albero del
            CVS.  In FreeBSD, la versione risultante viene detta
            <firstterm>STABLE</firstterm>, mentre in NetBSD ed OpenBSD continua
            a chiamarsi RELEASE.  Caratteristiche minori possono essere aggiunte
            a questo ramo dopo un periodo di test nel ramo CURRENT.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para><emphasis>In contrasto, Linux mantiene due alberi di codice
          differenti: la versione stabile e la versione di sviluppo.
          Le versioni stabili hanno un numero di versione pari, come 2.0, 2.2 o
          2.4.  Le versioni di sviluppo hanno numero di versione dispari, come
          2.1, 2.3 o 2.5.  In ogni caso, il numero è seguito da un
          ulteriore numero che indica la versione esatta.  Inoltre, ogni
          venditore aggiunge i suoi programmi utente o le sue utilità,
          dunque anche il nome della distribuzione è importante.  Ogni
          venditore di distribuzione assegna anche un numero di versione alla
          distribuzione, dunque una descrizione completa dovrebbe essere una
          cosa del tipo <quote>TurboLinux 6.0 con kernel
            2.2.14</quote></emphasis></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Quali versioni di BSD sono disponibili?</title>

      <para>In contrasto alle numerose distribuzioni Linux, ci sono solo
        quattro BSD open source.  Ogni progetto BSD mantiene il suo albero dei
        sorgenti ed il suo kernel.  In pratica, comunque, ci sono meno
        divergenze tra i codici dei programmi utente dei vari progetti di quante
        ce ne siano in Linux.</para>

      <para>È difficile catalogare gli obiettivi di ogni progetto:
        le differenze sono molto soggettive.  Di base,</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>FreeBSD punta alle alte prestazioni e alla facilità d'uso
            per l'utente finale, ed è molto usato dai fornitori di
            contenuti web.  Funziona su diverse piattaforme, inclusi i sistemi
            basati su i386 (<quote>PC</quote>), i sistemi basati sui processori
            AMD a 64-bit, i sistemi basati su &ultrasparc;, i sistemi basati su
            processori Alpha della Compaq e i sistemi basati sulle specifiche
            NEC PC-98.  Il progetto FreeBSD ha nettamente più utenti degli
            altri.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>NetBSD punta alla massima portabilità: <quote>of course
              it runs NetBSD</quote>, ovviamente ci gira NetBSD.
            Funziona su macchine che vanno dai palmtop ai grossi
            server, ed è anche stato usato dalla NASA in alcune missioni
            spaziali.  È una scelta particolarmente buona per il vecchio
            hardware non Intel.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>OpenBSD punta alla sicurezza e alla purezza del codice: usa una
            combinazione dei concetti open source e un rigoroso controllo
            del codice per creare un sistema la cui correttezza sia
            dimostrabile, rendendolo la scelta di organizzazioni attente alla
            sicurezza come banche, borse e dipartimenti del governo
            statunitense.
            Come NetBSD, funziona su un gran numero di piattaforme.</para>
        </listitem>

       <listitem>
         <para>DragonFlyBSD punta ad alte prestazioni e scalabilità sotto
           qualsiasi sistema dal singolo sistema mono-processore al sistema
           massicciamente clasterizzato.  DragonFlyBSD ha diversi obbiettivi a
           lungo termine, anche se è concentrato nel fornire un'infrastruttura
           SMP facile da capire, mantenere e sviluppare.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Ci sono anche altri due sistemi operativi BSD che non sono open
        source, BSD/OS e il &macos; X della Apple:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>BSD/OS fu il pù antico dei derivati di 4.4BSD.
            Non fu open source, anche se le licenze per il codice sorgente
            erano disponibili ad un costo relativamente basso.
            Per molti aspetti assomiglia a FreeBSD.  Due anni dopo
            l'acquisizione di BSDi da parte di Wind River Systems,
            BSD/OS non riuscii a sopravvivere come prodotto indipendete.
            Supporto e codice sorgente sono ancora disponibili da Wind River,
            anche se tutto il nuovo sviluppo è concentrato sul
            sistema operativo embedded VxWorks.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><link xlink:href="http://www.apple.com/macosx/server/">&macos;
              X</link> è l'ultima versione del sistema operativo per
            la linea &macintosh; della <link xlink:href="http://www.apple.com/">Apple
              Computer Inc.</link>.  L'anima BSD &unix; di questo sistema
            operativo, <link xlink:href="http://developer.apple.com/darwin/">Darwin</link>, è
            disponibile come un sistema operativo open source completamente
            funzionante per computer x86 e PPC.  Il sistema grafico Aqua/Quartz
            e molti altri aspetti proprietari di &macos; X rimangono comunque
            closed source.  Numerosi sviluppatori di Darwin sono anche
            committer di FreeBSD, e viceversa.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Come differisce la licenza BSD dalla GNU Public?</title>

      <para>Linux è disponibile con licenza <link xlink:href="http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html">GNU General Public
          License</link> (GPL), che è pensata per eliminare il software
        closed source.  In particolare, ogni lavoro derivante da un prodotto
        rilasciato sotto GPL deve essere fornito anche con il codice sorgente,
        se richiesto.  Al contrario, la <link xlink:href="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.html">licenza
          BSD</link> è meno restrittiva: le distribuzioni dei soli
        binari sono permesse.  Ciò è particolarmente attraente per
        le applicazioni embedded.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Cos'altro dovrei sapere?</title>

      <para>Poiché sono disponibili meno applicazioni per BSD che per
        Linux, gli sviluppatori BSD hanno creato un pacchetto di
        compatibilità con Linux, che permette ai programmi per Linux di
        funzionare su BSD.  Il pacchetto include sia modifiche al kernel, in
        modo da permettere l'esecuzione corretta di chiamate di sistema
        Linux, che file di compatibilità, come la libreria C.  Non
        c'è una differenza notevole nella velocità di esecuzione
        tra una applicazione in esecuzione su una macchina Linux ed una
        applicazione in esecuzione su una macchina BSD con pari
        caratteristiche.</para>

      <para>La natura <quote>tutto da una sola fonte</quote> di BSD fa sì
        che gli aggiornamenti siano molto più semplici da gestire
        rispetto alla maggior parte dei casi in Linux.  BSD gestisce gli
        aggiornamenti della versione di libreria fornendo moduli di
        compatibilità per le versioni precedenti, dunque è
        possibile eseguire binari di parecchi anni prima senza problemi.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Cosa dovrei usare, BSD o Linux?</title>

      <para>Cosa significa tutto questo in pratica?  Chi dovrebbe usare BSD, chi
        dovrebbe usare Linux?</para>

      <para>Questa è una domanda molto difficile a cui rispondere.  Qui
        ci sono alcune linee guida:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><quote>Se non è rotto, non aggiustarlo</quote>: se usi
            già un sistema operativo open source, e ne sei soddisfatto,
            probabilmente non c'è ragione di cambiare.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>I sistemi BSD, in particolare FreeBSD, possono avere prestazioni
            notevolmente migliori di Linux.  Ma questo non avviene in tutti i
            campi.  In molti casi, c'è una differenza minima nelle
            prestazioni.  In alcuni casi, Linux può comportarsi meglio di
            FreeBSD.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>In generale, i sistemi BSD hanno una reputazione migliore di
            affidabilità, principalmente come risultato di una base di
            codice più maturo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>I progetti BSD hanno una reputazione migliore per quanto
            concerne qualità e completezza della loro documentazione.
            I diversi progetti di documentazione mirano a fornire attivamente
            documentazione aggiornata, in molte lingue, e coprendo tutti
            gli aspetti del sistema.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La licenza BSD può essere più attraente della
            GPL.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>BSD può eseguire la maggior parte dei binari Linux,
            mentre Linux non può eseguire i binari BSD.  Molte
            implementazioni di BSD possono anche eseguire i binari di altri
            sistemi di tipo &unix;. Come risultato, BSD può
            rappresentare un percorso di migrazione più semplice da
            altri sistemi rispetto a Linux.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Chi fornisce supporto, servizi, e training su BSD?</title>

      <para>BSDi / <link xlink:href="http://www.freebsdmall.com">FreeBSD
          Mall, Inc.</link> forniscono contratti di supporto per
       FreeBSD da quasi un decennio.</para>

      <para>Inoltre, ognuno dei progetti ha una lista di consulenti a pagamento:
        <link xlink:href="&url.base;/commercial/consult_bycat.html">FreeBSD</link>,
        <link xlink:href="http://www.netbsd.org/gallery/consultants.html">NetBSD</link>,
        e <link xlink:href="http://www.openbsd.org/support.html">OpenBSD</link>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
