<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSD$

     Original revision: r43840
-->

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
  xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0"
  xml:id="porting-samplem">

  <title>Примерный <filename>Makefile</filename></title>

  <para>Вот примерный <filename>Makefile</filename>, который можно
    использовать при создании нового порта.  Обязательно удалите все
    дополнительные комментарии (те, которые в скобках)!</para>

  <para>Вам рекомендуется следовать этому формату (соблюдая порядок
    следования переменных, пустые строки между разделами, и так
    далее).  Этот формат разработан для того, чтобы важная информация
    была легко найдена.  Мы рекомендуем вам воспользоваться утилитой
    <link linkend="porting-portlint">portlint</link> для проверки
    файла <filename>Makefile</filename>.</para>

  <programlisting>[заголовок...просто чтобы нам было легче идентифицировать порт.]
# Created by: Satoshi Asami &lt;asami@FreeBSD.org&gt;
[Необязательная строка <emphasis>Created by:</emphasis> содержит имя
человека, создавшего первоначальную версию порта.  Следует отметить,
что за <quote>:</quote> следует пробел, но не символ табуляции.  Если
эта строка присутствует, будущие сопровождающие не должны её менять
или удалять, кроме как по запросу первоначального автора.]

# &dollar;FreeBSD&dollar;
[ ^^^^^^^^^ Эта строка будет автоматически заменена на строчку RCS ID
системой SVN при выполнении операции коммита в наше хранилище.  При
обновлении порта не приводите эту строку обратно к виду
"&dollar;FreeBSD&dollar;".  SVN сделает это автоматически.]

[секция описания собственно порта и основного сервера - сначала всегда
 PORTNAME и PORTVERSION, за ним следует CATEGORIES, а затем
 MASTER_SITES, за которым может идти MASTER_SITE_SUBDIR.
 PKGNAMEPREFIX и PKGNAMESUFFIX, если они нужны, следуют за ними.
 Затем следует DISTNAME, EXTRACT_SUFX и/или DISTFILES, а потом, если это нужно,
 EXTRACT_ONLY.]
PORTNAME=	xdvi
PORTVERSION=	18.2
CATEGORIES=	print
[не забывайте про завершающую косую черту ("/")!
 если вы не используете макросы MASTER_SITE_*]
MASTER_SITES=	${MASTER_SITE_XCONTRIB}
MASTER_SITE_SUBDIR= applications
PKGNAMEPREFIX=	ja-
DISTNAME=	xdvi-pl18
[задайте это, если исходный код поставляется не в виде
 стандартного файла ".tar.gz"]
EXTRACT_SUFX=	.tar.Z

[секция патчей -- может быть пустой]
PATCH_SITES=	ftp://ftp.sra.co.jp/pub/X11/japanese/
PATCHFILES=	xdvi-18.patch1.gz xdvi-18.patch2.gz

[сопровождающий; *обязательное поле*!  Это человек, который добровольно
 занимается обновлениями порта и неисправностями при построении, и которому
 пользователь может направлять вопросы и сообщения об ошибках.  Для
 сохранения как можно более высокого качества Коллекции Портов мы больше
 не принимаем новые порты, назначенные на "ports@FreeBSD.org".]
MAINTAINER=	asami@FreeBSD.org
COMMENT=	DVI Previewer for the X Window System

[зависимости -- могут быть пустыми]
RUN_DEPENDS=	gs:${PORTSDIR}/print/ghostscript

[этот раздел для остальных стандартных переменных из bsd.port.mk, кроме
 тех, что перечислены выше]
[Если порт задает вопросы во время этапов настройки, построения,
 установки...]
IS_INTERACTIVE=	yes
[Если распаковка происходит в каталог, отличных от ${DISTNAME}...]
WRKSRC=		${WRKDIR}/xdvi-new
[Если патчи делались не относительно ${WRKSRC}, вам, может быть, не
 придется изменять эту переменную]
PATCH_DIST_STRIP=	-p1
[Если порт требует скрипта "configure", генерируемого GNU-версией программы
 autoconf]
GNU_CONFIGURE=	yes
[Если для построения порту требуется GNU-версия утилиты make, а не
 /usr/bin/make...]
USES=		gmake
[Если это приложение X и требует запуска "xmkmf -a"...]
USES=		imake
[и так далее]

[В правилах ниже используются нестандартные переменные]
MY_FAVORITE_RESPONSE=	"yeah, right"

[теперь специальные правила, в порядке их вызова]
pre-fetch:
	я что-то выкачиваю, точно

post-patch:
	мне кое-что сделать после применения патча, великолепно

pre-install:
	и потом еще кое-что перед установкой, ого

[и, наконец, эпилог]

.include &lt;bsd.port.mk&gt;</programlisting>
</chapter>
