<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY dedate "$FreeBSDde: de-www/docproj/docproj.xml,v 1.5 2007/01/18 15:41:28 jkois Exp $">
<!ENTITY reference "basiert auf: 1.27">
<!ENTITY title "FreeBSD Documentation Project">
]>

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <h2>Überblick</h2>

    <p>Sich mit einem neuen und komplexen Betriebssystem vertraut zu
      machen, ist immer eine schwierige Aufgabe, egal wie bunt die
      grafische Oberfläche auch sein mag.  Dies gilt auch
      für FreeBSD.</p>

    <p>Zwar gibt es viele Bücher zu BSD Unix (und &unix; im
      Allgemeinen), die aber in der Regel nicht die einzigartigen
      Fähigkeiten, Prozeduren oder Besonderheiten von FreeBSD
      abdecken.</p>

    <p>Für viele Benutzer ist FreeBSD der erste Kontakt mit
      einem Unix-artigem Betriebssystem, daher ist eine hochwertige,
      ausführliche Dokumentation von elementarer Bedeutung.</p>

    <p>Das FreeBSD Documentation Project wurde gegründet, um
      diese Lücke zu schließen.  Dabei konzentriert es
      sich auf folgende Bereiche:</p>

    <ol>
      <li><p>Mitglieder des Documentation Projects schreiben
	  und verbessern Teile der Dokumentation, die danach in
	  die offizielle <em>FreeBSD Dokumentation</em>
	  aufgenommen wird.</p></li>

      <li><p>Mitglieder des Documentation Projects diskutieren
	  und implementieren die Formatierung und Organisation
	  der offiziellen <em>FreeBSD Documentation</em>.</p></li>
    </ol>

    <table class="tblbasic">
      <tbody>
      <tr>
	<td><h2 align="center"><a href="&enbase;/docproj/current.html">
	    Aktuelle Projekte</a></h2>

	  <p>Im Rahmen des Documentation Projects wird
	    <em>ständig</em> an verschiedenen Projekten
	    gearbeitet.  Lesen Sie sich bitte diese Liste
	    durch und überlegen Sie sich, ob <b>Sie</b>
	    eines dieser Projekte unterstützen könnten.</p></td>
      </tr>
      </tbody>
    </table>

    <h2><a href="who.html">Wer wir sind und wie Sie uns helfen
      können</a></h2>

    <p>Diese Seite beschreibt die Organisation des Documentation
      Projects und erklärt auch, wie Sie dieses Projekt
      unterstützen können.</p>

    <h2><a href="doc-set.html">Die FreeBSD-Dokumentation</a></h2>

    <p>Auf dieser Seite wird der Aufbau der FreeBSD-Dokumentation
      beschrieben.  Außerdem wird näher auf die Arbeit
      des Documentation Projects eingegangen.</p>

    <h2><a href="sgml.html">SGML und das Documentation Project</a></h2>

    <p>Die FreeBSD-Dokumentation wird in SGML geschrieben.  Diese
      Seite erklärt, wie SGML bei der Arbeit an der
      Dokumentation eingesetzt wird und liefert Ihnen auch einige
      Links zu weiteren SGML-Ressourcen.</p>

    <h2><a href="submitting.html">Beiträge einreichen</a></h2>

    <p>Das Schreiben und Einreichen von Dokumentationen ist der beste Weg,
      um Teil des Documentation Projects zu werden und die Benutzung von
      FreeBSD zu vereinfachen.  Diese Seite erklärt Ihnen, wie Sie
      Ihre Beiträge am besten einreichen, damit diese möglichst
      rasch geprüft werden können.</p>

    <h2><a href="&enbase;/docproj/translations.html">Übersetzungen</a></h2>

    <p>Übersetzungen der FreeBSD-Dokumentation, der Internetseiten,
      des Handbuchs, der FAQ, der Manualpages und anderer Dokumente.</p>

  </body>
</html>
