<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY url.articles "&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/articles">
<!ENTITY dedate "$FreeBSDde: de-www/docproj/submitting.xml,v 1.2 2008/12/09 09:50:54 jkois Exp $">
<!ENTITY reference "basiert auf: 1.18">
<!ENTITY title "FreeBSD Documentation Project: Beiträge einreichen">
]>

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <h2>Ich habe eine neue Anleitung geschrieben.  Wie kann ich diese
      einreichen?</h2>

    <p>Danke, dass Sie unsere Dokumentation erweitern wollen.</p>

    <p>Sie müssen Ihre Dokumentation dem Documentation Project zur
      Verfügung stellen, damit Ihr Beitrag geprüft werden kann.
      Dazu hinterlegen Sie das Dokument beispielsweise auf einem FTP-
      oder Webserver.</p>

    <p>Danach schicken Sie eine E-Mail an die Mailingliste
      <tt>FreeBSD-doc</tt>, in der Sie Ihren Beitrag kurz beschreiben
      und vor allem mitteilen, wo Sie ihn hinterlegt habt.
      Außerdem sollten Sie die Mitglieder des FreeBSD Documentation
      Projects um die Prüfung Ihres Beitrags bitten.</p>

    <p>Ist es Ihnen nicht möglich, Ihren Beitrag auf einem Server
      zu hinterlegen, können Sie ihn auch direkt an die
      Mailingliste <tt>FreeBSD-doc</tt> schicken.  Denken Sie aber daran,
      dass Ihre E-Mail in diesem Fall nur "normalen" Text enthalten
      darf.</p>

    <p>Falls Ihr Beitrag auch für andere Mailinglisten interessant
      ist, sollte Sie Ihre E-Mail als Kopie auch an andere Mailinglisten
      schicken und um Kommentare bitten.  Handelt es sich bei Ihrem
      Beitrag etwa um eine Anleitung zur Aktualisierung des Quellcodes
      mit CVSup, so ist dies auch für die Leser der Mailinglisten
      <tt>FreeBSD-current</tt> und <tt>FreeBSD-stable</tt>
      interessant.</p>

    <p>Nachdem Ihr Beitrag geprüft wurde und Sie eventuelle
      Verbesserungsvorschläge in Ihr Dokument aufgenommen haben,
      können Sie Ihren Beitrag einreichen.</p>

    <p>Dazu verpacken Sie Ihr Dokument in ein tar-Archiv.  Besteht Ihr
      Dokument beispielsweise aus den drei Dateien <tt>eins</tt>,
      <tt>zwei</tt>, und <tt>drei</tt>, die alle in das gemeinsame
      tar-Archiv <tt>doc.tar</tt> aufgenommen werden sollen, verwenden
      Sie folgenden Befehl:</p>

    <pre>
    % <b>tar cf doc.tar eins zwei drei</b>
    </pre>

    <p>Danach komprimieren Sie das tar-Archiv:</p>

    <pre>
    % <b>gzip -9 doc.tar</b>
    </pre>

    <p>Als Ergebnis erhalten Sie die komprimierte Datei
      <tt>doc.tar.gz</tt>.</p>

    <p>Als letzten Schritt der Vorbereitung kodieren Sie diese Datei
      noch, damit sie von allen E-Mail-Programmen korrekt erkannt und
      verarbeitet wird:</p>

    <pre>
    % <b>uuencode doc.tar.gz doc.tar.gz > doc.uue</b>
    </pre>

    <p>Nun können Sie das FreeBSD Documentation Project über
      Ihren Beitrag informieren.  Der korrekte Weg dafür ist der
      Einsatz von <b>send-pr</b>, das auf Ihrem System bereits
      installiert sein sollte.  Alternativ können Sie auch das <a
      href="&base;/send-pr.html">Internetformular zum Einreichen von
      Problemberichten</a> verwenden.</p>

    <p>Nur so kann sichergestellt werden, dass Ihr Beitrag auch korrekt
      erfasst wird.  Wenn Sie einen Problembericht (PR) einreichen,
      erhält dieser eine eindeutige Nummer.  Ein Committer wird
      diesen PR übernehmen und Ihrem Beitrag
      weiterbearbeiten.  Weitere Informationen zu diesem Thema finden
      Sie im Artikel <a
      href="&url.articles;/problem-reports/">Writing FreeBSD Problem
      Reports</a>.</p>

    <p>Die Bedienung von <b>send-pr</b> ist relativ einfach.  Die
      Aufgabe des Programms ist es, eine speziell formatierte E-Mail
      an eine bestimmte E-Mail-Adresse zu schicken.  Wenn Sie
      <b>send-pr</b> aufrufen, wird automatisch Ihr Standardeditor
      (beispielsweise <b>vi</b> oder <b>emacs</b>) mit einer
      von Ihnen auszufüllenden Vorlage geladen, die auch einige
      zusätzliche Anweisungen enthält.</p>

    <p>Achten Sie beim Ausfüllen des Formulars darauf, dass Sie
      im Feld "Category" den Wert "docs" eintragen und dass im Feld
      Class" der Eintrag "change-request" steht.  Im "Body"-Bereich
      fügen Sie die vorhin erstellte <tt>.uue</tt>-Datei ein.</p>

    <p>Wenn Sie den Editor beenden, wird der PR als E-Mail an die
      korrekte Adresse geschickt.  Kurz darauf erhalten Sie (wiederum
      als E-Mail) eine Bestätigung, die insbesondere die Ihrem
      PR zugewiesene eindeutige Nummer enthält.  Diese PR-Nummer
      können Sie dazu verwenden, den aktuellen Status Ihres
      Beitrags zu prüfen.</p>

    <h2>Ich habe ein bereits vorhandenes Dokument verbessert.  Wie
      kann ich meine Korrekturen einreichen?</h2>

    <p>Danke, dass Sie unsere Dokumentation verbessern wollen.</p>

    <p>In diesem Fall müssen Sie eine spezielle Datei, eine
      sogenannte Differenz (<i>diff</i>) erstellen.  Diese Differenz
      enthält alle von Ihnen durchgeführten Änderungen.
      Dadurch wird es den Committern erleichtert, Ihre Änderungen
      zu finden und zu prüfen.  Sie haben den Vorteil,
      dass Sie nicht umständlich erklären müssen, was
      Sie geändert haben.  Nichtsdestotrotz sollten Sie
      natürlich begründen können, warum Sie diese
      Änderung für nötig halten.</p>

    <p>Um eine Differenz (einen "Diff") zu erstellen, gehen Sie wie
      folgt vor:</p>

    <ol>
      <li><p>Erstellen Sie eine Kopie der zu ändernden Datei
        (in diesem Fall <tt>foo.xml</tt>): do</p>

	<pre>
    % <b>cp foo.xml foo.xml.old</b>
	</pre></li>

      <li><p>Nun führen Sie Ihre Änderungen in
         foo.xml durch.</p>

	<pre>
    % <b>vi foo.xml</b>
    ... tipp tipp tipp ...

    ... Änderungen testen, Tippfehler suchen und korrigieren ...
	</pre></li>

      <li><p>Danach erzeugen Sie die Differenz:</p>

	<pre>
    % <b>diff -u foo.xml.old foo.xml > foo.diff</b>
	</pre>

	<p>Mit diesem Befehl werden die beiden Dateien verglichen und
	  die Unterschiede in die Datei <tt>foo.diff</tt>
	  geschrieben.</p></li>
    </ol>

    <p>Als letzten Schritt senden Sie die erstellte Differenz
      <tt>foo.diff</tt> an das Documentation Project.  Dazu erstellen
      Sie wiederum einen PR.  Im Unterschied zur Erstellung einer
      neuen Anleitung, enthält der "Body"-Bereich nun aber die
      von Ihnen erstellte Differenz <tt>foo.diff</tt>.</p>

    <p></p><a href="docproj.html">Startseite des FreeBSD Documentation Projects</a>
  </body>
</html>
