<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Sobre las Aplicaciones para FreeBSD">
]>

<!-- The FreeBSD Spanish Documentation Project
     Original Revision: r1.34			-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<h2>Experimenta las posibilidades con FreeBSD</h2>

<p>FreeBSD puede manejar cualquier tarea que pueda esperar de una estación de trabajo &unix;, incluyendo algunas que no esperaría:</p>

<h2>FreeBSD
es un verdadero sistema abierto con todo el código fuente.</h2>

<p>No hay duda que los llamados sistemas abiertos son <i>el</i> requerimiento
para las aplicaciones informáticas de hoy en día. Pero
ningún solución comercial es más abierta que una que
incluya el código fuente de todo el sistema, incluyendo el kernel
además de todos los daemons del sistema, programas y utilidades. Puede
modificar cualquier parte de FreeBSD para acomodarlo a sus necesidades
personales, de organización o corporativas.</p>

<p>Con su generosa <a href="&base;/copyright/license.html"> política de
licencias</a>, puede usar FreeBSD como base para cualquier tipo de <i>aplicación</i> tanto comercial como libre.</p>

<h2>FreeBSD&nbsp;ejecuta
miles de aplicaciones.</h2>

<p>Por que FreeBSD está basado en 4.4BSD, una versión estándar
de &unix; en la industria, es fácil compilar y ejecutar programas.
FreeBSD también incluye una extensa <a href="&base;/where.html">
colección de packages</a> y <a href="&base;/ports/index.html">
colección de ports</a> que ofrecen software precompilado y fácil
de instalar. Existe también un grán número de
<a href="&base;/commercial/commercial.html">aplicaciones comerciales</a>
escritas para FreeBSD</p>

<p>Aquí tiene algunos ejemplos de los entornos en los que FreeBSD
es usado:</p>

<ul>
<li><b>Servicios Internet.</b> Muchos proveedores de Internet (ISPs) encuentran
en FreeBSD la plataforma ideal para ofrecer servicios WWW, News, FTP, Email y otros. Software "Ready-to-run" como el servidor web <a href="http://www.apache.org/">Apache</a> o el servidor FTP <a href="http://proftpd.org/">ProFTPD</a> hacen realmente sencillo poner en
marcha un servidor de servicios Internet. Por supuesto, con la potencia de
<a href="&base;/internet.html">networking</a> de FreeBSD, sus usuarios
disfrutarán de alta velocidad y servicios fiables.</li>

<li><b>Estación de trabajo X Window. </b>Desde un barato terminal X
  hasta un avanzado monitor X, FreeBSD responde.  Un software X está
  incluso (<a href="http://x.org/">X.Org</a>&trade;).  <a
    href="http://www.nvidia.com/">nVidia</a> ofrece controladores nativos
  para su hardware gráfico de alta potencia, y hay soporte de
  las librerías <a href="http://www.opengroup.org/motif/">Motif</a>&reg;
  y <a href="http://www.opengl.org/">OpenGL</a>&reg; que son las
  estándares indistriales.  Ambos entornos de escritorio,
  <a href="http://www.kde.org">KDE</a> y <a
    href="http://www.gnome.org">GNOME</a> tienen soporte entero y
  estos ofrecen la funcionalided de un bulto de oficina con otras
  buenas funcionalidades accessibles en los productos <a
    href="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.Org</a> y
  <a href="http://www.softmaker.de/tml_en.htm">TextMaker</a>.</li>

<li><b>Networking. </b>Desde filtrado de paquetes hasta rutas o servicios de
resolución de nombres, FreeBSD puede convertir cualquier PC en un
excelente Firewall de Internet, servidor de correo, servidor de impresión, servidor PC/NFS y mucho más.</li>

<li><b>Desarrollo de software.</b> Cuenta con una suite de herramientas de
  desarrollo, incluyendo el compilador y debugger de GNU C/C++. Los
  desarrollos en p.ej. &java; y Tcl/Tk también son
  posibles, pero lenguas más específicas como Icon
  funcionan también.  Y las librerías compartidas siempre
  han sido fáciles de hacer y usar.  Además, hay un
  surtido abundante de avanzados editores comuneros, como
  XEmacs y Vim.</li>

<li><b>Navegación por la red.</b> Una verdadera estación de
  trabajo &unix; es una grán "embarcación" para la red, y la
  versión BSD de <a
    href="http://www.mozilla.org/products/firefox/">Firefox</a> y <a
    href="http://www.opera.com/">Opera</a> funciona bien en FreeBSD.  Navegue,
   publique sus propias páginas, lea las News y envíe y reciba
   correo con un sistema FreeBSD en su máquina.</li>

<li><b>Educación e investigación</b>. &nbsp;FreeBSD es una excelente plataforma de investigación por que incluye el código fuente
completo. Estudiantes e investigadores de sistemas operativos pueden beneficiarse enormemente de este sistema abierto y bién documentado.</li>

<li><b>Y mucho más.</b> Accounting, juegos de acción, bases
   de datos, visualización científica, vídeo conferencia,
   Internet Relay Chat (IRC), automatización del hogar, bbs's, escaneo de
   imágenes y más son todos usos reales de FreeBSD hoy.</li>
</ul>

<h2>Un
sistema operativo que colmará todas tus necesidades.</h2>

<p>Aunque FreeBSD es un software libre, es un software <i>soportado por usuarios</i>. Cualquier pregunta que tenga puede ser enviada a cientos de desarrolladores de FreeBSD y usuarios a la lista de distribución <a href="mailto:freebsd-questions@FreeBSD.org">freebsd-questions@FreeBSD.org</a>.</p>

<p>FreeBSD tiene un completo grupo a nivel mundial de programadores y
   desarrolladores que se encargan de fijar los posibles bugs, añadir
   nuevas características y documentar el sistema.  Soporte de nuevos
   dispositivos y opciones especiales se incluyen en el proceso de desarrollo
   constante, manteniendo una atención especial a los problemas que
   afectan a la estabilidad del sistema.  Los usuarios de FreeBSD están
   soberbios del hecho, que su sistema no es sólo rápido, sino
   confiable también.</p>

<h2>Lo que dicen los expertos . . .</h2>

<p><i>"FreeBSD handles [our] heavy load quite well and it is nothing short
of amazing. Salutations to the FreeBSD team."</i></p>

<div align="right"><p>---Mark Hittinger, administrator of WinNet Communications,
Inc.</p></div>

</body>
</html>
