<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Gestión de red de FreeBSD">
]>

<!-- The FreeBSD Spanish Documentation Project
     Original Revision: r1.39			-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

    <h2>&os; se diseñó para Internet</h2>

      <p>FreeBSD incluye lo que muchos consideran la
	<i>implementacón de referencia</i> de TCP/IP,
	la pila 4.4BSD del protocolo TCP/IP, haciendolo ideal para
	aplicaciones de red e Internet.  &os;&nbsp;7.0 también
	incluye la implementacón de referencia del protocolo
	SCTP siendo así una plataforma ideal para servicios
	telefónicos y otras aplicaciones de flujo de datos.</p>

      <h2>FreeBSD soporta los protocolos
	estándar de TCP/IP.</h2>

      <p>Como muchos sistemas &unix;, el sistema operativo FreeBSD
	permite</p>

      <ul>
	<li>Servir contenido estático y dinámico por HTTP</li>

	<li>Compartir ficheros mediante NFS</li>

	<li>Distribución de información de red por NIS</li>

	<li>Gestionar servicio de correo por SMTP, IMAP y POP3</li>

	<li>Soporte de accesos remotos por SSH y rsh</li>

	<li>Gestión y configuración remota via SNMP</li>

	<li>Servidor de ficheros FTP</li>

	<li>Resolución de nombres de máquina por DNS/BIND</li>

	<li>Encaminamiento de paquetes entre múltiples interfaces,
	  incluyendo líneas PPP y SLIP</li>

	<li>Servicios IP Multicast (MBONE)</li>

	<li>Gestionar servicios de IPv6</li>
      </ul>

      <p>FreeBSD permite convertir un PC en un servidor www, servidor de
	correo o servidor de noticias, gracias al software que incluye.  Mediante
	SAMBA (que está incluido en el sistema) puede compartir discos e
	impresoras con máquinas Microsoft&reg; Windows&reg;,
	además de soportar máquinas por PC/NFS gracias al
	d&aelig;mon de autentificación PCNFS.  FreeBSD también
	soporta los protocolos de red Appletalk y Novell en modo
	cliente/servidor (mediante un paquete comercial opcional), todo lo
	cual hace de este sistema una verdadera solución de servicios
	Intranet.</p>

      <p>FreeBSD también gestiona extensiones TCP como la
	extensión de alto rendimiento
	<a href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1323.txt">RFC-1323</a>,
	además de SLIP y PPP bajo demanda.  Es un sistema que responde a
	las expectativas tanto del usuario doméstico como del
	administrador de sistemas empresariales.</p>

	<h2>El sistema de red de FreeBSD es
	rápido y estable.</h2>

	<p>Si necesita una plataforma para servicios de Internet que ofrezca el
	  mejor rendimiento bajo fuertes cargas de trabajo, considere FreeBSD.
	  Éstas son solamente algunas de las compañías
	  que usan FreeBSD diariamente:</p>

	<ul>
	  <li>Walnut Creek CDROM mantuvo en funcionamiento uno de los
	    servidores FTP más populares de Internet, ftp.cdrom.com,
	    soportando 6000 conexiones simultáneas.  Su servidor es una
	    única máquina con FreeBSD transfiriendo más
	    de 30 terabytes (en Junio de 1999).  Sí, son <i>terabytes</i>,
	    cada mes a más de 10 millones de personas.</li>

	  <li><a href="http://www.yahoo.com/">Yahoo Inc.</a> gestiona el
	    índice de Internet más usado, sirviendo enormes
	    cantidades de información diariamente a los usuarios de
	    Internet.  Yahoo, y las compañías que anuncian en
	    Yahoo, utilizan FreeBSD para mantener servidores web estables y
	    rápidos.</li>

	  <li><a href="http://www.netcraft.com/">Netcraft</a> es el
	    investigador principal del uso de software para servidores web en
	    Internet.   Utilizan FreeBSD y Apache para accionar su sitio Web,
	    y FreeBSD/Perl para toda su colección de datos sobre
	    Internet.</li>
	</ul>

	<p>FreeBSD es la plataforma ideal para estos y otros servicios de
	  Internet:</p>

	<ul>
	  <li>Servicio empresarial o mundial de WWW</li>

	  <li>Servicio de Proxy WWW</li>

	  <li>Servicio de FTP anónimo</li>

	  <li>Servicios de ficheros, impresión y correo</li>

	  <li>Router, cortafuegos y sistemas de detecció de
	    intrusos</li>
	</ul>

	<p>La <a href="&enbase;/ports/index.html">Colección de Ports</a>
	  contiene software listo para funcionar que hace más
	  fácil la puesta en marcha de los servidores de Internet.</p>

      <h2>Alto rendimiento <em>y</em> seguridad.</h2>

	<p>El equipo de desarrollo de FreeBSD está tan comprometido
	  con la seguridad como con el rendimiento.  FreeBSD incluye en su
	  kernel el soporte de firewall IP, además de otros servicios
	  como gateways e IP proxy.  Si se conectan los servidores corporativos
	  en Internet, cualquier computadora funcionando con FreeBSD puede
	  actuar como firewall de red para protegerlos de ataques externos.</p>

	<p>También hay disponible software criptográfico,
	  shells seguras, Kerberos, cifrado punto a punto y RPC
	  seguro.</p>

	<p>Además, el equipo de FreeBSD está continuamente
	  investigando y comunicando informes de seguridad con un
	  <a href="mailto:security-officer@FreeBSD.org">responsable de seguridad</a>
	  y el Computer Emergency Response Team
	  (<a href="http://www.cert.org/">CERT</a>).</p>

      <h2>Qué dicen los expertos sobre &os; </h2>

	<p><i>"FreeBSD ... provides what is probably the most robust and
	capable TCP/IP stack in existence ..."</i></p>

	<div align="right"><p>---Michael O'Brien, <i>SunExpert </i> August 1996
	    volume 7 number 8.</p></div>

  </body>
</html>
