<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Проект Документирования FreeBSD: SGML">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/docproj/sgml.xml,v 1.10 2006/06/10 05:11:42 gad Exp $

     Original revision: 1.26
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <p>The Documentation Project использует SGML в качестве
      стандартного средства для написания документации.</p>

    <p>Сокращение SGML означает <b>S</b>tandard <b>G</b>eneralized
      <b>M</b>arkup <b>L</b>anguage (Стандартный Формализованный Язык
      Разметки).</p>

    <p>По сути (и да простят нас SGML-пуристы, присутствующие среди
      аудитории, к которой мы обращаемся) SGML является языком для написания
      других языков.</p>

    <p>Скорее всего, вы уже работали с SGML, не подозревая об этом.  HTML,
      язык, на котором пишутся страницы web, имеет формальное описание.  Это
      описание написано на SGML.  Когда вы пишете в HTML, вы <b>не</b>
      пишете на SGML (per se), но используете язык, заданный при помощи
      SGML.</p>

    <p>Существует много, очень много языков разметки, которые заданы с
      помощью SGML.  HTML - один из них.  Другой называется "DocBook".
      Этот язык был разработан специально для написания технической
      документации, и поэтому в нем имеется множество тегов (маркеры
      в виде <tt>&lt;содержимое&nbsp;тегов&gt;</tt>) для описания
      технической документации с последующим форматированием.
      Проект документирования FreeBSD адаптировал его и определил несколько
      новых элементов, чтобы сделать его более подходящим.</p>

    <p>Например, вот так может выглядеть короткий параграф в HTML
      (не обращайте внимания на содержимое, смотрите на теги):</p>

    <pre><![CDATA[
    <p>Пароли хранятся в <tt>/etc/passwd</tt>.	Чтобы отредактировать этот
      файл, вы должны использовать <b><tt>vipw</tt></b>.  Однако, если вам
      нужно только добавить в систему нового пользователя, вы можете
      воспользоваться утилитой <b><tt>adduser</tt></b>.</p>
]]></pre>

    <p>Тот же параграф, оформленный в стандарте DocBook, выглядит как</p>

    <pre><![CDATA[
    <para>Пароли хранятся в <filename>/etc/passwd</filename>.  Чтобы
      отредактировать этот файл, вы должны использовать
      <command>vipw</command>.	Однако, если вам нужно только добавить в
      систему нового пользователя, вы можете воспользоваться утилитой
      <command>adduser</command>.</para>
]]></pre>

    <p>Как вы можете видеть, DocBook более 'выразителен', чем HTML.  В
      примере с HTML задается вывод имени файла шрифтом 'пишущей машинки'.
      В примере с DocBook вывод имени файла задается именно как 'имя файла',
      конкретное представление имени файла не оговаривается.</p>

    <p>Имеется несколько плюсов использования этой более выразительной формы
      разметки:</p>

    <ul>
      <li>
	<p>В ней нет разночтений или противоречий.</p> <p>Вам не нужно
	  терять время, обдумывая "Хм, мне нужно вывести название файла,
	  должен ли я использовать 'tt', 'b', или, может, 'em'?"</p>

        <p>Вместо этого вы просто используете нужный тег в нужном
	  месте.</p>

	<p>Процедура преобразования из DocBook в другие форматы (HTML,
	  Postscript&reg;, и так далее) отвечает за то, чтобы все элементы
	  &lt;filename&gt; выглядели одинаково.</p>
      </li>

      <li>
        <p>Вы перестаёте думать о том, как будет выглядеть ваш документ,
	  и сосредотачиваетесь на его содержимом.</p></li>

      <li><p>Так как документация не привязана ни к какому конкретному
	  выходному формату, та же самая документация может быть представлена
	  во многих различных форматах&mdash;просто текст, HTML, PostScript,
	  RTF, PDF и так далее.</p></li>

      <li><p>Документация становится более 'умной', поэтому с ней могут
	  быть выполнены более интеллектуальные операции.  Например,
	  становится возможным автоматически генерировать индекс, в котором
	  указаны все команды, упомянутые в документе.</p></li>
    </ul>

    <p>Они похожи на таблицы стилей Microsoft&reg; Word, только
      гораздо более мощные.</p>

    <p>Конечно же, эти возможности достигаются определенной ценой;</p>

    <ul>
      <li><p>Так как тегов, которые вы можете использовать, гораздо больше,
	  требуется больше времени на их изучение и понимание того, как
	  использовать их эффективно.</p>

	<p>Хороший способ обучения SGML и DocBook является чтение
	  исходных текстов множества образцовых документов и сравнение того,
	  как разные авторы оформляют подобную информацию.</p></li>

      <li><p>Процесс преобразования не так уж прост.</p></li>
    </ul>

    <h2>Что, если вы не знаете DocBook?  Можете ли вы предоставлять
      нам документацию?</h2>

    <p>Да, можете.  Однозначно.  Любая документация лучше, чем ее отсутствие.
      Если у вас есть документация, которую вы хотите нам предоставить, и она
      размечена не в формате DocBook, ничего страшного.</p>

    <p><a href="submitting.html">Пошлите</a> нам документацию обычным
      образом.	Кто-нибудь из Проекта рассмотрит документацию, которую вы
      послали, разметит ее за вас и включит в систему.	С некоторой
      вероятностью обратно вам будет выслан размеченный текст.	Это весьма
      полезно, так как вы сможете сравнить документацию &quot;до и после&quot;,
      т.е. обычный текст и размеченный, и, может быть, узнаете что-то новое о
      процессе разметки.</p>

    <p>Как правило, это замедляет процесс включения документации в систему
      так как предоставленный вами текст должен быть предварительно размечен.
      Это может занять от нескольких часов до нескольких дней, но она будет включена.</p>

    <h2>Хотите знать больше о SGML и DocBook?</h2>

    <p>Для начала прочтите <a
      href="&base;/../doc/en_US.ISO8859-1/books/fdp-primer/index.html"><b>Documentation Project
      Primer</b></a>.  Этот документ является подробным описанием всего,
      что вам нужно знать для работы с документации FreeBSD.  Это большой
      документ, разделенный на много меньших файлов.  Вы можете также просматривать
      его в виде <a href="&base;/../doc/en_US.ISO8859-1/books/fdp-primer/book.html"><b>одной
      большой страницы</b></a>.</p>

    <dl>
      <dt><a
	href="http://www.oasis-open.org/cover/sgml-xml.html"><b>http://www.oasis-open.org/cover/sgml-xml.html</b></a></dt>

      <dd><p>Страница SGML/XML. Содержит бесчисленное множество ссылок на
	информацию о SGML.</p></dd>

      <dt><a
	href="http://www-sul.stanford.edu/tools/tutorials/html2.0/gentle.html"><b>http://www-sul.stanford.edu/tools/tutorials/html2.0/gentle.html</b></a></dt>

      <dd><p>"Gentle Introduction to SGML".  Рекомендуемое чтение для всех,
	кто хочет изучить SGML более подробно с уровня начинающего.</p></dd>

      <dt><a
	href="http://www.oasis-open.org/docbook/"><b>http://www.oasis-open.org/docbook/</b></a></dt>

      <dd><p>DocBook DTD поддерживается OASIS.	Эти страницы предназначены
	для пользователей, которые чувствуют себя уверенно с SGML и хотят
	изучить DocBook.</p>
	</dd>
    </dl>

      <p></p><a href="docproj.html">FreeBSD Documentation Project Home</a>
  </body>
</html>
