<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
     The FreeBSD Documentation Project

     The FreeBSD Spanish Documentation Project

     %SOURCE% en_US.ISO8859-1/books/handbook/boot/chapter.xml
     %SRCID%    0.0

     $FreeBSD$
     $FreeBSDes: doc/es_ES.ISO8859-1/books/handbook/boot/chapter.xml,v 1.3 2004/10/08 18:39:51 jesusr Exp $
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="boot">
  <title>El proceso de arranque en &os;</title>

  <sect1 xml:id="boot-synopsis">
    <title>Sinopsis</title>
    <indexterm><primary>inicio</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>mecanismo de arranque (bootstrap)</primary></indexterm>

    <para>Al proceso de inicio del sistema y carga del sistema operativo
      se le conoce como <quote>mecanismo de arranque</quote> (bootstrap),
      o simplemente
      <quote>arranque</quote> (booting). El proceso de arranque de FreeBSD
      provee de gran flexibilidad al configurar lo que ocurre cuando se
      inicia el sistema, permitiendole seleccionar de diferentes sistemas
      operativos instalados en el mismo ordenador, o inclusive diferentes
      versiones del mismo sistema oprativo o kernels instalados.</para>

    <para>Este capítulo detalla las opciones de configuración
      que puede manejar y como personalizar el proceso de arranque de
      FreeBSD.  Esto incluye todo lo que sucede hasta que el kernel de
      FreeBSD comienza con la comprobación de dispositivos y se
      inicializa &man.init.8;.  En caso de que usted desconozca cuando ocurre
      todo esto, esto sucede cuando el color del texto que aparece al iniciar
      el sistema, cambia de blanco a gris.</para>

    <para>Una vez que concluya con la lectura de este capítulo, usted
      sabrá:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Cuales son los componentes del mecanismo de arranque de FreeBSD,
	  y como es que interactuan entre sí.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Las opciones que puede manejar con los componentes del mecanismo
	  de arranque de FreeBSD, para controlar el proceso de inicio
	  del sistema.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <title>Sólo x86</title>

      <para>El presente capítulo describe únicamente el
        proceso de inicio, para sistemas FreeBSD que corren en plataformas
        Intel x86.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="boot-introduction">
    <title>El problema que representa arrancar el sistema</title>

    <para>El encender una computadora e iniciar el sistema operativo, trae
      consigo un dilema interesante.  Por definición, la computadora
      no sabe hacer nada, hasta que el sistema operativo ha sido cargado.  Esto
      incluye la ejecución de programas desde el disco duro.  Así
      que este es el dilema; si la computadora no sabe hacer nada hasta que se
      cargue el sistema operativo, y el sistema operativo es un conjunto de
      programas que residen en el disco duro, ?Cómo es que
      arranca el sistema operativo?</para>

    <para>Este problema se asemeja a un problema del libro <citetitle>Las
      Aventuras del Barón Munchausen</citetitle>.  Donde un personaje ha
      caido parcialmente en un hoyo, y ha podido salir al tomarse de las cintas
      de sus botas y jalarse hacia fuera.  En los años mozos de la
      computación, el término utilizado para hablar sobre el
      proceso de carga del sistema operativo era <firstterm>mecanismo de
      arranque</firstterm> (bootstrap), que por efectos de simplificación
      ahora conocemos como <quote>arranque</quote> (booting).</para>

    <para>En equipos con arquitectura x86, el Sistema Básico de
      Entrada/Salida (BIOS) es el responsable de cargar el sistema
      operativo.  Para hacer esto, el BIOS busca en el disco duro el Registro
      Maestro de Arranque (RMA) (N de T. Conocido como MBR&mdash;Master Boot
      Record), el cual debe localizarse en un lugar específico del disco.
      El BIOS cuenta con suficiente información, para cargar y ejecutar
      el RMA, y asumir que el RMA puede encargarse del resto de las tareas
      necesarias en la carga del sistema operativo.</para>

    <indexterm>
      <primary>BIOS</primary>
      <secondary>Sistema Básico de Entrada/Salida</secondary>
    </indexterm>

    <para>Si usted sólo cuenta con un sistema operativo instalado en
      su disco duro, el RMA estándar será suficiente.  Este RMA
      buscará la primer partición del disco que pueda arrancar, y
      posteriormente ejecutará el código restante de dicha
      partición, para efecto de completar la carga del sistema
      operativo.</para>

    <para>Si usted cuenta con varios sistemas operativos instalados en su
      disco, entonces puede hacer uso de un RMA diferente, uno que despliegue
      una lista de los diferentes sistemas operativos, y le permita escoger
      cual de ellos desea que se cargue.  FreeBSD cuenta con un RMA de este
      tipo que puede ser instalado, así como otros distribuidores de
      sistemas operativos cuentan con RMAs alternativos.</para>

    <para>En el caso de FreeBSD, el resto del mecanismo de arranque, está
      dividido en tres etapas.  La primer etapa es ejecutada por al RMA, que
      sabe lo suficiente como para poner a la computadora en un estado
      específico y ejecutar la segunda etapa.  La segunda etapa puede
      hacer un poco más que esto, antes de ejecutar la tercer etapa.  La
      tercer etapa finaliza el trabajo de carga del sistema operativo.  El
      trabajo es dividido en tres etapas, debido a las limitantes que tiene
      una PC, en cuanto al tamaño de los programas a ejecutar, durante
      las etapas uno y dos.  El encadenar estas tareas, le permiten a FreeBSD
      contar con un arrancador más flexible.</para>

    <indexterm><primary>kernel</primary></indexterm>
    <indexterm><primary><command>init</command></primary></indexterm>

    <para>Posteriormente el kernel es inicializado y comienza con la
      comprobación de dispositivos, y prepararlos para su uso.  Una
      vez que el proceso de arranque del kernel ha finalizado, el kernel
      transfiere el control al proceso de usuario &man.init.8;, quien se
      asegura de que los discos se encuentren en buen estado para su
      uso.  Posteriormente &man.init.8; inicia la configuración
      fuente a nivel de usuario, que monta los sistemas de ficheros,
      configura las tarjetas de red para que pueden comunicarse en la red,
      y comunmente inicia todos los procesos que normalmente son ejecutados
      en un sistema FreeBSD al arrancar el mismo.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="boot-blocks">
    <title>El RMA y las etapas de arranque uno, dos y tres</title>

    <sect2 xml:id="boot-boot0">
      <title>RMA, <filename>/boot/boot0</filename></title>
      <indexterm><primary>Registro Maestro de Arranque (RMA)</primary></indexterm>

      <para>El RMA de FreeBSD, se localiza en <filename>/boot/boot0</filename>.
        Este es una <emphasis>copia</emphasis> del RMA, ya que el RMA real
        debe localizarse en una parte especial del disco duro, fuera de la
        área de FreeBSD.</para>

      <para>El fichero <filename>boot0</filename> es muy simple, dado que el
        programa en el <abbrev>RMA</abbrev> sólo puede ser de 512 bytes.
        Si usted ha instalado el RMA de FreeBSD y ha instalado varios sistemas
        operativos en sus discos duros, entonces al momento de arrancar el
        sistema, visualizará una pantalla similar a la siguiente.</para>

      <example xml:id="boot-boot0-example">
	<title>Pantalla <filename>boot0</filename></title>

	<screen>F1 DOS
F2 FreeBSD
F3 Linux
F4 ??
F5 Drive 1

Default: F2</screen>
      </example>

      <para>Es sabido que otros sistemas, en particular Windows 95, sobreescriben
        el RMA con el suyo.  Si esto le sucede, o bien desea reemplazar su RMA
        actual con el RMA de FreeBSD, entonces puede utilizar las siguientes
        órdenes.</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>fdisk -B -b /boot/boot0 dispositivo</userinput></screen>

     <para>Donde <replaceable>dispositivo</replaceable> es aquel, desde el
        cual usted pretende arrancar el sistema, tal como
        <filename>ad0</filename> para el disco conectado al primer IDE,
        <filename>ad2</filename> para el disco maestro conectado al IDE
        secundario, <filename>da0</filename> para el primer disco SCSI, y
        así sucesivamente.</para>

     <para>Por otro lado, si usted es un usuario de Linux, y prefiere que
        la aplicación <application>LILO</application> controle el
        proceso de arranque, puede editar el fichero
        <filename>/etc/lilo.conf</filename> para incluir a FreeBSD, o bien
        seleccionar la opción
        <option>Leave The Master Boot Record Untouched</option> durante
        el proceso de instalación.  Si ha instalado el gestor de
        arranque de FreeBSD, puede arrancar Linux y modificar el fichero
        de configuración de <application>LILO</application>,
        <filename>/etc/lilo.conf</filename>, añadiendo la
        siguiente opción:</para>

      <programlisting>other=/dev/hdXY
table=/dev/hdb
loader=/boot/chain.b
label=FreeBSD</programlisting>

      <para>lo que permitirá el arranque de FreeBSD y Linux, por
        medio de <application>LILO</application>.  En nuestro ejemplo
        hemos utilizado <replaceable>XY</replaceable> para especificar
        el disco utilizado y su partición.  Si usted utiliza un
        sistema <acronym>SCSI</acronym>, deberá cambiar
        <replaceable>/dev/hdXY</replaceable> por algo similar a
        <replaceable>/dev/sdXY</replaceable>, que nuevamente utiliza
        la sintáxis <replaceable>XY</replaceable>.  La opción
        <option>loader=/boot/chain.b</option> puede omitirse si usted
        cuenta con ambos sistemas operativos en el mismo disco.  Una vez
        que esto se ha completado, puede ejecutar
        <command>/sbin/lilo -v</command> para que se actualicen los cambios
        en el sistema, lo cual deberá verificarse con los
        mensajes que aparezcan en pantalla.</para>

      <note>
        <para>N de T: La opción mencionada como;
	    <option>Leave The Master Boot Record Untouched</option>, se
	    mostrará <quote>tal cual</quote> aparece en este
	    documento, una vez que ha terminado la fase de
	    partición del disco duro.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="boot-boot1">
      <title>Etapa uno, <filename>/boot/boot1</filename>, y etapa dos,
	<filename>/boot/boot2</filename></title>

      <para>Conceptualmente las estapas uno y dos, son parte del mismo
        programa, en la misma área del disco.  Por cuestiones de
        espacio se han dividido en dos, pero estas siempre se instalaran
        de manera conjunta.</para>

      <para>Estas son localizadas en el sector de arranque, de la
        partición de arranque, que es donde <link linkend="boot-boot0">boot0</link>, o cualquier otro programa
        del <abbrev>RMA</abbrev> espera encontrar el programa que
        dará continuación al proceso de arranque.  Los
        ficheros localizados bajo el directorio <filename>/boot</filename>
        son copias de los ficheros reales, que se localizan fuera del
        sistema de ficheros de FreeBSD.</para>

      <para>El fichero <filename>boot1</filename> es muy simple, en virtud
        de que sólo puede tener un tamaño de 512 bytes, y
        conocer simplemente del etiquetador de discos de FreeBSD
        (<firstterm>disklabel</firstterm>), el cual almacena la
        información de las particiones, para efecto de localizar
        y ejecutar <filename>boot2</filename>.</para>

      <para>El fichero <filename>boot2</filename> es un poco más
        sofisticado, y comprende lo suficiente del sistema de ficheros de
        FreeBSD como para localizar ficheros en el, y puede proveer una
        interfaz simple, para seleccionar el kernel o cargador que
        deberá ejecutarse.</para>

      <para>En virtud de que el <link linkend="boot-loader">cargador</link>
        (loader) es mucho más sofisticado, y provee una
        configuración de arranque más sencilla de utilizar,
        <filename>boot2</filename> la ejecuta normalmente, una vez que ha
        terminado de solicitar el arranque del kernel directamente.</para>

      <example xml:id="boot-boot2-example">
	<title>Pantalla de <filename>boot2</filename></title>

	<screen>&gt;&gt; FreeBSD/i386 BOOT
Default: 0:ad(0,a)/kernel
boot:</screen>
      </example>

      <para>Si alguna vez requiere reemplazar los ficheros
	    <filename>boot1</filename> y <filename>boot2</filename>
	    instalados, utilice &man.disklabel.8;.</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>disklabel -B partición</userinput></screen>

      <para>Donde <replaceable>partición</replaceable> es el disco
        y partición del cual pretende arrancar el sistema, tal como
        <filename>ad0s1</filename> para la primer partición del
        disco Mastro&mdash;Primario.</para>

      <warning>
	<title>Modo peligrosamente dedicado</title>

	<para>Si sólo utiliza el nombre del disco, tal como
	  <filename>ad0</filename>, al usar &man.disklabel.8;
	  creará un disco peligrosamente dedicado, sin partición
	  alguna.  Seguramente esto no es lo que desea hacer, así que
	  asegurese dos veces antes de presionar la tecla <keycap>Return</keycap>
	  cuando utilice &man.disklabel.8;.</para>
      </warning>
    </sect2>

  <sect2 xml:id="boot-loader">
    <title>Etapa tres, <filename>/boot/loader</filename> (cargador de arranque)</title>

    <indexterm><primary>cargador-de-arranque (boot-loader)</primary></indexterm>
    <para>El cargador es la etapa final de las tres etapas del mecanismo
      de arranque, y esta localizado en el sistema de ficheros, normalmente
      como <filename>/boot/loader</filename>.</para>

    <para>El cargador pretende ser un metodo amistoso de
      configuración, utilizando una serie de órdenes integradas
      de fácil uso, respaldado por un intérprete más
      poderoso, con una serie de órdenes de mayor complejidad.</para>

    <sect3 xml:id="boot-loader-flow">
      <title>Flujo del programa cargador</title>

      <para>Durante la inicialización del sistema, el cargador
        hará una comprobación en busca de una
        consola y discos, y sabra de que disco se encuentra
        arrancando.  Establecerá las variables necesarias, y
        posteriormente es iniciado el intérprete donde se
        pueden introducir órdenes desde un <quote>script</quote> o de
        manera interactiva.</para>

      <indexterm><primary>cargador</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>configuración del cargador</primary></indexterm>

      <para>Posteriormente el cargador leerá el fichero
        <filename>/boot/loader.rc</filename>, que por default lee
        la información del fichero
        <filename>/boot/defaults/loader.conf</filename> que a su
        vez, establece las variables correspondientes y verifica en
        el fichero <filename>/boot/loader.conf</filename> los cambios
        locales que se hayan hecho, para establecer valores de las
        variables modificadas.  Una vez llevado a cabo esto,
        <filename>loader.rc</filename> actua sobre estas variables,
        cargando cualquier módulo y kernel seleccionado.</para>

      <para>Finalmente, y por default, el cargador hace una pausa contando
        10 segundos y en espera de que al presionar una tecla se
        interrumpa el proceso, de no ser así, procederá a
        arrancar el kernel.  En el caso de que al hacer esta pausa, se haya
        presionado una tecla (diferente de <keycap>Return</keycap>), el
        proceso será interrumpido y se nos mostrará un
        <quote>prompt</quote>, que entiende el conjunto de órdenes
        de fácil-uso, y donde el usuario puede ajustar
        ciertas variables, cargar y descargar todos los módulos, y
        también arrancar o reiniciar el sistema.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="boot-loader-commands">
      <title>Órdenes internas del cargador</title>

      <para>A continuación se presentan las órdenes más
        comunes del cargador.  Para ver una descripción detallada
        de los mismos, por favor consulte la página de manual de
        &man.loader.8;</para>

      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>autoboot <replaceable>segundos</replaceable></term>

	  <listitem>
	    <para>Procede a iniciar el arranque del sistema, si es que
	      no es interrumpido el periodo dado, en segundos.  Despliega
	      una cuenta regresiva, y el tiempo dado es de 10 segundos.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>boot
	    <optional>-opciones</optional>
	    <optional>nombre_del_kernel</optional></term>

	  <listitem>
	    <para>Procede a iniciar el kernel de manera inmediata, con
	      las opciones dadas, si es que fuera el caso y el kernel
	      especificado, si es que se especifica alguno.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>boot-conf</term>

	  <listitem>
	    <para>Rehace la configuración automática de
	      modulos en función a las variables definidas, como
	      sucede al arrancar.  Esta opción sólo tiene
	      sentido utilizarla, si en primer lugar hemos usado
	      <command>unload</command>, y hemos modificado alguna
	      variable, siendo lo más común el
	      <envar>kernel</envar>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>help
	    <optional>tema</optional></term>

	  <listitem>
	    <para>Muestra la ayuda de un tema específico, que lee
	      del fichero <filename>/boot/loader.help</filename>.  Si el
	      tema que se indica es <literal>index</literal>, entonces se
	      mostrará una lista de todos los temas disponibles.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>include <replaceable>fichero</replaceable>
	    &hellip;</term>

	  <listitem>
	    <para>Procesa el fichero que se ha especificado.
	      El fichero se lee e interpreta
	      línea por línea.  Cualquier
	      error detendrá inmediatamente a include.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>load <optional>-t
	    tipo</optional>
	    <replaceable>fichero</replaceable></term>

	  <listitem>
	    <para>Carga el kernel, modulo del kernel, o el fichero
	      del tipo dado, en base al fichero especificado.  Cualquier
	      argumento que se añada, será pasado al
	      fichero.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>ls <optional>-l</optional>
	    <optional>ruta</optional></term>

	  <listitem>
	    <para>Despliega un listado de todos los ficheros que se
	      localizan en la ruta especificada, o en el directorio
	      raíz, si es que no se le especifica ruta alguna.  Si
	      se utiliza la opción <option>-l</option>, también
	      se mostrara el tamaño de los ficheros.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>lsdev <optional>-v</optional></term>

	  <listitem>
	    <para>Nos muestra una lista de todos los dispositivos desde
	      los cuales puede ser posible cargar modulos.  Si se
	      incluye la opción <option>-v</option>, el listado
	      que se obtiene cuenta con más detalle.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>lsmod <optional>-v</optional></term>

	  <listitem>
	    <para>Despliega los módulos cargados. Si se utiliza la
	      opción <option>-v</option>, se mostraran más
	      detalles.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>more <replaceable>fichero</replaceable></term>

	  <listitem>
	    <para>Despliega el contenido del fichero especificado, haciendo
	      una pausa a cada numero determinado de <varname>LINEAS</varname>
	      mostradas.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>reboot</term>

	  <listitem>
	    <para>Reinicia el sistema de forma inmediata.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>set <replaceable>variable</replaceable></term>
	  <term>set
	    <replaceable>variable</replaceable>=<replaceable>valor</replaceable></term>

	  <listitem>
	    <para>Especifica los valores de las variables de entorno del
	      cargador.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>unload</term>

	  <listitem>
	    <para>Remueve todos los módulos cargados.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="boot-loader-examples">
      <title>Ejemplos de uso del cargador</title>

      <para>He aqui unos ejemplos prácticos sobre el uso
        correcto del cargador.</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <indexterm><primary>modo de arranque mono-usuario</primary></indexterm>

	  <para>Para arrancar simplemente su kernel usual, pero en modo
	    mono-usuario, deberá hacer lo siguiente:</para>

	  <screen><userinput>boot -s</userinput></screen>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Para descargar su kernel usual y sus módulos
	    correspondientes, y posteriormente cargar su kernel anterior
	    (o cualquier otro):</para>
    <indexterm>
      <primary><filename>kernel.old</filename></primary>
    </indexterm>

	  <screen><userinput>unload</userinput>
<userinput>load kernel.old</userinput></screen>

	  <para>Puede utilizar <filename>kernel.GENERIC</filename> para
	    referirse al kernel generico actual que viene con la
	    instalación, o bien puede utilizar
	    <filename>kernel.old</filename> para hacer referencia al
	    kernel anterior (por ejemplo, cuando ha actualizado su
	    sistema o ha recompilado su propio kernel).</para>

	  <note>
	    <para>Utilice lo siguiente para cargar sus módulos
	      actuales con otro kernel:</para>

	    <screen><userinput>unload</userinput>
<userinput>set kernel="kernel.old"</userinput>
<userinput>boot-conf</userinput></screen></note>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Para cargar un escrito de configuración (script que
	    de forma automática hará todo lo que normalmente
	    hace usted de forma manual al momento de ejecutarse el
	    configurador de arranque):</para>

	  <screen><userinput>load -t escrito_de_configuración /boot/kernel.conf</userinput></screen>
	</listitem>
      </itemizedlist>
  </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="boot-kernel">
    <title>Interacción con el kernel durante el arranque</title>
    <indexterm>
      <primary>kernel</primary>
      <secondary>interacción de arranque</secondary>
    </indexterm>

    <para>Una vez que el kernel ha sido iniciado, ya sea por
      el <link linkend="boot-loader">cargador</link> (que es lo
      común) o bien por <link linkend="boot-boot1">boot2</link> (sobrepasando el cargador),
      examinará las opciones de arranque, en busca de cambios,
      y ajustar su comportamiento en caso de ser necesario.</para>

    <sect2 xml:id="boot-kernel-bootflags">
      <title>Opciones de arranque del kernel</title>
      <indexterm>
        <primary>kernel</primary>
        <secondary>opciones de arranque</secondary>
      </indexterm>

      <para>He aqui las opciones de arranque más comunes:</para>

      <variablelist xml:id="boot-kernel-bootflags-list">
	<varlistentry>
	  <term><option>-a</option></term>

	  <listitem>
	    <para>durante la inicialización del kernel, pregunta por
	      los dispositivos a utilizar, para montar el sistema de ficheros
	      raíz.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term><option>-C</option></term>

	  <listitem>
	    <para>arranque desde una unidad de CDROM.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term><option>-c</option></term>

	  <listitem>
	    <para>ejecuta UserConfig, la utilidad de configuración
	      de arranque del kernel.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term><option>-s</option></term>

	  <listitem>
	    <para>arranca el sistem en modo mono-usuario.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term><option>-v</option></term>

	  <listitem>
	    <para>imprime mensajes informativos durante el arranque del kernel</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>

      <note>
	    <para>Existen otras opciones de arranque, por favor vea la página
	      de ayuda &man.boot.8; para más información al respecto.
	    </para>
	  </note>
    </sect2>

<!--    <sect2 id="boot-kernel-userconfig">
      <title>UserConfig: The boot-time kernel configurator</title>

      <para> </para>
    </sect2> -->
  </sect1>

  <sect1 xml:id="device-hints">
    <info><title>Device Hints</title>
      <authorgroup>
        <author><personname><firstname>Tom</firstname><surname>Rhodes</surname></personname><contrib>Escrito por </contrib></author>
      </authorgroup>
      
    </info>

    

    <indexterm>
      <primary>device.hints</primary>
    </indexterm>

    <para>Pendiente de Traducción</para>

  </sect1>

  <sect1 xml:id="boot-init">
    <title>Init: inicialización del proceso de control</title>

    <indexterm>
      <primary><command>init</command></primary>
    </indexterm>

    <para>Ya que el kernel ha finalizado de arrancar, pasará el
      control a un proceso de usuario llamado <command>init</command>,
      el cual se localiza en <filename>/sbin/init</filename>, o bien
      en la ruta especificada por la variable de entorno
      <envar>init_path</envar> del cargador.</para>

    <sect2 xml:id="boot-autoreboot">
      <title>Secuencia automática de reinicio</title>

      <para>La secuencia automática de reinicio se asegura
        de que los sistemas de ficheros disponibles en el sistema
        sean consistentes.  Si no lo son, y el programa
        <command>fsck</command> no puede arreglar estas
        inconsistencias, <command>init</command> envia el sistema
        a modo <link linkend="boot-singleuser">monousuario</link>, de
        tal forma que el administrador pueda ingresar en él y
        arreglar los problemas directamente.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="boot-singleuser">
      <title>Modo monousuario</title>
      <indexterm><primary>modo mono-usuario</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>consola</primary></indexterm>

      <para>A este modo se puede llegar por medio de la <link linkend="boot-autoreboot">secuencia automática de reinicio</link>,
        o por medio de la opción <option>-s</option> en el
        arranque de usuario o al establecer la variable
        <envar>boot_single</envar> en el cargador.</para>

      <para>También desde el modo <link linkend="boot-multiuser">multi-usuario</link> se puede acceder,
        al utilizar <command>shutdown</command> sin la
        opción de reinicio (<option>-r</option>) o la de
        apagado (<option>-h</option>) del sistema.</para>

      <para>Si la consola del sistema esta configurada de modo
        <literal>inseguro</literal> en el fichero
        <filename>/etc/ttys</filename>, entonces el sistema
        solicitará la contraseña del
        <systemitem class="username">superusuario</systemitem> (root), antes de ingresar
        al sistema en modo mono-usuario.</para>

      <example xml:id="boot-insecure-console">
	<title>Una consola insegura en /etc/ttys</title>

	<programlisting># name  getty                           type    status          comments
#
# If console is marked "insecure", then init will ask for the root password
# when going to single-user mode.
console none                            unknown off insecure</programlisting>
      </example>

      <note>
	  <para>Una consola <literal>insegura</literal> significa que usted
	    considera como insegura físicamente su consola, por lo
	    que desea asegurarse de que sólo quien conoce la
	    contraseña del <systemitem class="username">superusuario</systemitem> puede
	    ingresar al sistema en modo mono-usuario, y no que desea ejecutar
	    la consola inseguramente.  Esto es, si desea contar con seguridad
	    escoja la opción <literal>insecure</literal>, y no
	  <literal>secure</literal>.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="boot-multiuser">
      <title>Modo multiusuario</title>
      <indexterm><primary>modo multi-usuario</primary></indexterm>

      <para>En el caso de que <command>init</command> encuentre en
        buen estado al sistema de ficheros, o una vez que el usuario
        ha terminado del modo <link linkend="boot-singleuser">mono-usuario</link>, el sistema
        entrará al modo multi-usuario, en donde comienzan
        los ficheros de configuración-fuente del sistema.</para>

      <sect3 xml:id="boot-rc">
	<title>Configuración-Fuente(rc)</title>
      <indexterm><primary>ficheros rc</primary></indexterm>

	<para>La configuración fuente lee la configuración
	  por default del fichero
	  <filename>/etc/defaults/rc.conf</filename>, y detalles
	  específicos del sistema desde el fichero
	  <filename>/etc/rc.conf</filename>, y posteriormente procede
	  a montar los sistemas de ficheros del sistema, descritos en
	  <filename>/etc/fstab</filename>, iniciar servicios de red,
	  así como varios demonios del sistema, para finalmente
	  ejecutar los escritos (scripts) de configuración
	  instalados por paquetes, localmente.</para>

	<para>La página de ayuda &man.rc.8; es una buena referencia
	  para conocer más de este tipo de ficheros, así como
	  examinar los mismos ficheros.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="boot-shutdown">
    <title>Secuencia de apagado</title>
    <indexterm>
      <primary><command>apagado</command></primary>
    </indexterm>

    <para>Una vez que el apagado sea controlado, por medio de
      <command>shutdown</command>, <command>init</command>
      ejecutará el escrito <filename>/etc/rc.shutdown</filename>,
      para posteriormente enviar a todos los procesos la señal
      <literal>TERM</literal>, y subsecuentemente la señal
      <literal>KILL</literal> a cualquiera que no haya terminado en
      tiempo.</para>
  </sect1>
</chapter>
