<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//FreeBSD//DTD HTML 4.01 Transitional-Based Extension//EN" [
<!ENTITY date "$FreeBSD$">
<!ENTITY title "About FreeBSD">
<!ENTITY % navinclude.about "INCLUDE">
<!--
  %SOURCE%	en/about.xml
  %SRCID%	1.14
-->
]>

<html>
  &header;

  <h2>Τι Είναι το FreeBSD;</h2>

  <p>Το FreeBSD είναι ένα μοντέρνο λειτουργικό σύστημα για επεξεργαστές
    αρχικτετονικής x86 (Pentium&reg; και Athlon&trade;), amd64
    (Opteron&trade;, Athlon&trade;64 και EM64T), ARM, IA-64, PowerPC, PC-98
    και UltraSPARC&reg;.  Έχει βασιστεί στο BSD, την έκδοση του &unix; που
    αναπτύχθηκε στο Πανεπιστήμιο της Καλιφόρνια, στο Μπέρκλεϋ (Berkeley).
    Αναπτύσσεται και συντηρείται από
    μια <a href="/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">μια
    μεγάλη ομάδα</a>.  Η υποστήριξη για
    περισσότερες <a href="&base;/platforms/index.html">πλατφόρμες</a>
    βρίσκεται υπό ανάπτυξη.

    <h2>Μοντέρνα χαρακτηριστικά</h2>

    <p>Το FreeBSD παρέχει υποστήριξη για
      εξελιγμένα <a href="&base;/features.html">χαρακτηριστικά</a> δικτύωσης,
      απόδοσης, ασφάλειας και συμβατότητας.  Ορισμένα από αυτά λείπουν ακόμη
      κι από τα καλύτερα εμπορικά συστήματα.</p>

    <h2>Δυνατές Λύσεις Δικτύωσης</h2>

    <p>Το FreeBSD είναι ιδανικό σύστημα για εγκατάσταση σε
      διακομιστές <a href="&base;/internet.html">Internet ή Intranet</a>.
      Είναι ένα σταθερό σύστημα ακόμη και κάτω από υψηλό φόρτο και
      χρησιμοποιεί τη μνήμη του συστήματος με πολύ αποδοτικό τρόπο,
      προσφέροντας καλούς χρόνους απόκρισης ακόμη και για χιλιάδες
      ταυτόχρονους χρήστες.</p>

    <h2>Προχωρημένη Πλατφόρμα Embedded Συστημάτων</h2>

    <p>Το FreeBSD είναι ένα λειτουργικό το οποίο υποστηρίζει προχωρημένα
      χαρακτηριστικά δικτύωσης σε embedded και appliance πλατφόρμες, τόσο σε
      συστήματα υψηλών επιδόσεων με αρχιτεκτονική Intel όσο και σε συστήματα
      με αρχιτεκτονική Arm, PowerPC, ή MIPS.  Εταιρείες από όλο τον κόσμο
      χρησιμοποιούν το FreeBSD ως βάση για συστήματα ηλεκτρονικής
      αλληλογραφίας, σε εφαρμογές web, δρομολογητές, εξυπηρετητές χρόνου, και
      σημεία πρόσβασης για αρύσματη δικτύωση.  Το πολύ καλά σχεδιασμένο
      σύστημα μεταγλώττισης και τα cross-build εργαλεία του FreeBSD μαζί με τα
      προχωρημένα χαρακτηριστικά του FreeBSD χρησιμοποιούνται ως βάση για
      πολλά embedded συστήματα.  Η άδεια του FreeBSD αφήνει τις ίδιες τις
      εταιρείες να αποφασίσουν ποιές και πόσες από τις αλλαγές τους θέλουν να
      προσφέρουν στο ίδιο το σύστημα, ενσωματώνοντάς τες στο βασικό σύστημα
      του FreeBSD.</p>

    <h2>Διαθέσιμες Εφαρμογές</h2>

    <p>Με πάνω από 20,000 βιβλιοθήκες
      και <a href="&base;/applications.html">εφαρμογές</a>, το FreeBSD
      μπορεί να υποστηρίξει προσωπικούς σταθμούς εργασίας, εξυπηρετητές,
      embedded συστήματα και προσαρμοσμένα appliances.</p>

    <h2>Εύκολη Εγκατάσταση</h2>

    <p>Το FreeBSD μπορεί να εγκατασταθεί από διάφορα μέσα, όπως CD-ROM,
      DVD, ή απευθείας από το δίκτυο, μέσω FTP και NFS.
      Οι <a href="&base;/doc/el_GR.ISO8859-7/books/handbook/install.html">οδηγίες
      εγκατάστασης</a> περιλαμβάνονται στο Εγχειρίδιο του FreeBSD.</p>

    <h2>Το FreeBSD είναι <i>Ελεύθερα</i> Διαθέσιμο</h2>

    <a href="&base;/copyright/daemon.html">
      <img src="gifs/dae_up3.gif" alt="The BSD Daemon" height="81" width="72"
	   align="right" border="0">
    </a>

    <p>Ενώ θα περίμενε κανείς ένα λειτουργικό σύστημα με όλα αυτά τα
      χαρακτηριστικά να κοστίζει πολλά χρήματα, το FreeBSD
      διανέμεται <a href="&base;/copyright/index.html">χωρίς χρέωση</a>
      σε εκτελέσιμη μορφή αλλά και σε μορφή πηγαίου κώδικα.  Αν θέλετε
      να κατεβάσετε ή να αγοράσετε ένα αντίγραφο του FreeBSD, δείτε και
      τις <a href="&base;/doc/el_GR.ISO8859-7/books/handbook/mirrors.html">πληροφορίες
	στο Εγχειρίδιο του FreeBSD</a>.</p>

    <h2>Συνεισφέροντας στο FreeBSD</h2>

    <p>Είναι εύκολο να συνεισφέρετε κι εσείς στην ανάπτυξη του στο
      FreeBSD.  Το μόνο που χρειάζεται να κάνετε είναι να βρείτε κάτι
      που νομίζετε ότι χρειάζεται βελτίωση, να κάνετε τις αλλαγές που
      πρέπει (προσεκτικά και με καθαρό τρόπο) και να στείλετε μία
      αναφορά στην Ομάδα Ανάπτυξης του FreeBSD, είτε χρησιμοποιώντας το
      εργαλείο send-pr ή στέλνοντας τις αλλαγές σας σε κάποιο μέλος της
      Ομάδας.  Οι αλλαγές σας μπορεί να είναι οτιδήποτε, από τεκμηρίωση
      μέχρι καλλιτεχνικές δημιουργίες ή πηγαίος κώδικας για κάποιο
      πρόγραμμα.  Δείτε και το
      άρθρο <a href="&base;/doc/el_GR.ISO8859-7/articles/contributing/index.html">Συνεισφέροντας
	στο &os;</a> για περισσότερες πληροφορίες.</p>

    <p>Ακόμη κι αν δεν είτε προγραμματιστής, υπάρχουν διάφοροι τρόποι να
      βοηθήσετε στην ανάπτυξη του FreeBSD.
      Το <a href="http://www.FreeBSDFoundation.org">FreeBSD
      Foundation</a> είναι ένας μη κερδοσκοπικός οργανισμός, οπότε οι
      δωρεές σε αυτόν εκπίπτουν από τη φορολογία.  Επικοινωνήστε με τον
      οργανισμό στη διεύθυνση
      αλληλογραφίας <a href="mailto:board&#64;FreeBSDFoundation.org">board&#64;FreeBSDFoundation.org</a>
      για περισσότερες πληροφορίες ή γράψτε στη διεύθυνση: The FreeBSD
      Foundation, P.O. Box 20247, Boulder, CO 80308, USA.</p>

    &footer;
  </body>
</html>
