<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet &java; pour FreeBSD : API">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.6

  Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

    <h2> API - Extensions par Sun Microsystems </h2>

      La liste suivante contient un extrait des définitions et des
      implémentations des API disponibles réalisées par SUN (pour commencer consultez
      <a href="http://java.sun.com/products">Produits Java</a> et allez par exemple sur Extensions Standards)

    <ul>
      <li><a href="http://java.sun.com/products/jfc">JFC (Classes de Base Java)</a><br/>
	C'est de l&agrave; que provient Swing. Pour plus d'informations consultez
	<a href="http://java.sun.com/products/jfc/tsc">La Connexion Swing</a>.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/java-media/jmf/index.html">Structure Média pour Java<sup><font size="-2">TM</font></sup></a><br/>
	L'API Structure Média pour Java (JMF) 1.0 spécifie une architecture simple
	et unifiée, un protocole d'envoi de messages et une interface de programmation
	pour la lecture de médias. Cette API a été développée par Sun Microsystems,
	Inc., Silicon Graphics Inc., et Intel Corporation.
	<br/>
	L'API Structure Média pour Java (JMF) 2.0 étends l'API 1.0 API en
	fournissant des fonctions de capture, des modules codecs, la sauvegarde de fichiers, la diffusion
	d'émissions radio/télé et la capacité d'accéder et de manipuler les données média avant de
	les diffuser. Cette API est disponible publiquement et a été développée
	par Sun Microsystems, Inc. et IBM.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/java-media/jai/index.html">Traitement d'Images Avancé Java<sup><font size="-2">TM</font></sup></a><br/>
	L'API de Traitement d'Images Avancé Java (JAI) est l'interface de programmation
   extensible et avec possibilité d'utiliser des fonctions réseaux
	pour la création d'applications et d'applets avancées de traitement
   d'images en Java. L'API de Traitement d'Images Avancé Java offre un jeu
   complet de fonctions pour le traitement d'images comme le "tiling", l'exécution
   différée et l'utilisation de plusieurs processeurs.
	Entièrement compatible avec l'API Java 2D, les développeurs peuvent facilement
   étendre les fonctions de traitement d'images et les performances des applications
   Java 2D standards avec l'API de Traitement d'Images Avancé Java.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/javacomm/">Port Série (COMM) Java<sup><font size="-2">TM</font></sup></a><br/>
	Le Port Série Java peut être utilisé pour écrire des applications de communications
   indépendantes de la plate-forme pour des technologies telles que l'envoi de messages parlés,
   le fax et les cartes &agrave; puce.
	La version actuelle supporte les ports séries RS232 et les ports parallèles IEEE 1284.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/java-media/3D/index.html">Java 3D<sup><font size="-2">TM</font></sup></a><br/>
	L'API Java 3D TM 1.1 est un ensemble de classes pour écrire
	des applications graphiques en 3-dimensions et des applets 3D. Elle apporte
	aux développeurs des fonctions de haut niveau pour la création et la manipulation
   de la géométrie 3D et pour la construction des structures utilisées dans le rendu
   de cette géometrie. Les développeurs d'applications peuvent décrire de très grands
   mondes virtuels avec ces fonctions, qui fournissent &agrave; la librairie Java 3D suffisamment
	d'informations pour produire un rendu optimal de ces mondes.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/javamail/index.html">JavaMail</a><br/>
	L'API JavaMail fournit un ensemble de classes abstraites qui représente un sytème de courrier électronique.
	L'API a été élaborée afin de fournir une structure indépendante de la plate-forme et indépendante du protocole
   pour construire des applications Java de courrier électronique et d'envoi de messages.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/javahelp/index.html">JavaHelp<sup><font size="-2">TM</font></sup></a><br/>
	JavaHelp est le système d'aide pour la plate-forme Java : c'est un système d'aide
   basé sur Java et indépendant de la plate-forme qui permet aux développeurs Java
	d'inclure une aide en ligne dans de nombreux cas, comme les composants Java,
	les applications (en réseau ou non), les gestionnaires de bureaux et les pages HTML.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/beans/glasgow/jaf.html">Structure d'Activation JavaBeans<sup><font size="-2">TM</font></sup> (JAF)</a><br/>
	Avec la Structure d'Activation JavaBeans (JAF) les développeurs peuvent tirer
	avantage de services standards pour déterminer le type de données
	quelconques, d'encapsuler l'accès &agrave; ces données, de découvrir les opérations
	possibles sur ces données et de créer le composant JavaBeans approprié
	pour réaliser ces opérations.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/servlet/index.html">Servlet Java<sup><font size="-2">TM</font></sup></a><br/>
	Les Servlet Java fournissent une interface uniformisée et supportée par les professionnels
	pour étendre un serveur web avec des composants indépendants de la plate-forme
	et du serveur écrits en langage Java.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/products/jce/index.html">Chiffrement en Java<sup><font size="-2">TM</font></sup> (JCE)</a><br/>
	L'Extension Chiffrement en Java (JCE) 1.2 fournir la structure et les
	implantations pour le chiffrement, la génération et la gestion de clefs et
   les algorithmes de Code d'Authentification de Message (MAC). Le support du chiffrement inclu
	les chiffrements symétriques, asymétriques, en blocs et en flux. La librairie supporte aussi
	les flux sécurisés et les objets "scellés".</li>
      <li><a href="http://java.sun.com/products/beans/infobus/index.html">InfoBus</a><br/>
	InfoBus permet un échange dynamique de données entre des composants JavaBeans en
	définissant un petit nombre d'interfaces entre les Beans en coopération et en spécifiant
	le protocole pour utiliser ces interfaces.<br/>
	Les protocoles sont basés sur une notion de bus d'information. Tous les composants
	qui implémentent ces interfaces peuvent se connecter sur le bus. En tant que membre du
	bus n'importe quel composant peut échanger des données avec n'importe quel autre composant
	de manière structurée, y compris des tableaux, des tables et des données provenant d'une base de données.</li>
      <li><a href="http://java.sun.com/products/jndi/index.html">Nommage Java et Interface pour les Annuaires<font size="1"><sup>TM</sup></font> (JNDI)</a><br/>
	Fournit une connectivité uniformisée, standard et directe d'une
	plate-forme Java vers l'ensemble des informations de l'entreprise, permettant ainsi aux développeurs de
	concevoir des applications Java avec un accès unifié aux multiples services de
   nommage et d'annuaires de l'entreprise.</li>
      <li> <a href="http://java.sun.com/xml">Le Projet XML</a><br/>
	Le site de Sun pour l'alliance du XML et de Java</li>
    </ul>
    <h2> Logiciels de tiers... </h2>
    <ul>
      <li> <a href="http://www.objectspace.com/products/jglOverview.htm">JGL (Librairie Générique Java)</a><br/>
	Une collection d'API avec par exemple les listes liées etc. La collection
	d'API avant l'invention de la collection d'API dans JDK1.2</li>
      <li> <a href="http://www.alphaworks.ibm.com/tech/xml4j">XML4J</a><br/>
	Parser XML pour java réalisé par IBM</li>
    </ul>
</body>
</html>
