<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet &java; pour FreeBSD : Servlets">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.6

  Version francaise : Mickael Maindron <mike@iskream.com>
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

<p>Les servlets sont une API &java; qui peut être utilisée pour remplacer les scripts CGI écrits en Perl, ou plus spécifiquement, pour étendre les capacités d'un serveur web.</p>

<p>Les servlets peuvent aussi être utilisées avec XML et XSL.</p>

    <ul>
	<li>API</li>
    <li><ul>
      <li><a href="http://java.sun.com/products/servlet/index.html">API Servlets de Sun</a></li>
      <li><a href="http://java.sun.com/products/jsp/jsp_servlet.html">Livre blanc de Sun &agrave; propos des Pages Serveur Java (JSP)</a><br/>
          Les Pages Serveur Java définissent une méthode pour concevoir et maintenir facilement des pages web. Elle est similaire aux Pages Serveur Actives (ASP) de Microsoft.</li>
    </ul></li>
	<li>Informations &agrave; propos des Servlets</li>
    <li><ul>
      <li><a href="http://www.purpletech.com/servlet-faq">FAQ Purple Servlet</a><br/>
	  Une source d'informations complète concernant les Servlets.</li>
    </ul></li>
	<li>Moteurs de Servlets.</li>
    <li><ul>
      <li><a href="http://www.sun.com/software/jwebserver/">Java Web Server</a><br/>
	  Java Web Server était la référence en matière d'implémentation de moteurs de servlets implémentés en Java. Sun a transmis le code au projet Apache et il est aujourd'hui connu sous le nom de Tomcat.</li>
      <li><a href="http://jakarta.apache.org">Tomcat (Projet Jakarta)</a><br/>
	  L'implémentation de référence des Servlets Java et des Pages Serveur Java (JSP). Le code n'est pas encore disponible, &agrave; l'exception d'une distribution sous forme compilée mise &agrave; jour quotidiennement.</li>
      <li><a href="http://java.apache.org/jserv">Apache JServ</a><br/>
	  Une implémentation 100% pure Java des spécifications de l'API Servlet 2.0. Elle fonctionne avec Apache.</li>
      <li><a href="http://www.newatlanta.com">ServletExec</a><br/>
	  Un moteur de servlets commercial très performant. Une version de démonstration/développement gratuite est disponible et elle fournit un débugger de servlets. Il fonctionne avec la plupart des serveurs web.</li>
      <li><a href="http://www.jrun.com/products/Jrun">JRun</a><br/>
	  Un moteur de servlets commercial très performant. Une version de démonstration/développement est disponible gratuitement. En 1998, JRun a été élu meilleur moteur de servlets par JavaWorld et meilleur outil Java par WebTechnique. Il a été récemment racheté par Allaire. Il fonctionne avec la plupart des serveurs Web.</li>
    </ul></li>
    </ul>
</body>
</html>
