<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title 'Info sui Port di FreeBSD'>
<!ENTITY email 'ports'>
<!ENTITY % ports.ent SYSTEM "ports.ent">
%ports.ent;
]>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.ports">

&searchform;

<hr/>

<p>La Collezione dei Port e dei Package di FreeBSD offre un modo
  semplice di installare le applicazioni per gli utenti e gli
  amministratori.  Attualmente ci sono diverse
  <a href="&enbase;growth/status.png"><b>migliaia</b></a> di port
  disponibili.</p>

<p>La Collezione dei Port supporta l'ultima release dei rami
  <a href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/books/faq/introduction.html#CURRENT">
    FreeBSD-CURRENT</a> e
  <a href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/books/faq/introduction.html#STABLE">
    FreeBSD-STABLE</a>.  Le release precedenti non sono supportate e possono
  o non possono funzionare correttamente con una collezioni dei port
  aggiornata.  Col tempo, le modifiche alla collezione dei port possono
  basarsi su funzionalità non presenti nelle vecchie release.  Quando
  possibile, cerchiamo di non rompere il supporto alle release recenti,
  ma talvolta non è possibile.  Quando accade, le patch inviate dalla
  comunità utenti per mantenere il supporto alle vecchie release vengono
  solitamente accettate.</p>

<p>Ogni ``port'' elencato qui contiene tutte le patch necessarie per
  rendere il codice sorgente dell'applicazione originale compilabile ed
  eseguibile sotto FreeBSD.  Installare un'applicazione è semplice: basta
  scaricare il port, decomprimerlo e digitare
  <a href="http://www.freebsd.org/cgi/man.cgi?query=make"><tt>make</tt></a>
  nella directory del port.  Tuttavia, il metodo più conveniente (e comune)
  è scaricare il framework per l'intera lista dei port, installando
  l'<a href="&enbase;/ports/installing.html">intera gerarchia dei port</a>
  durante l'installazione di FreeBSD, in modo da avere migliaia di
  applicazioni pronte per essere installate.</p>

<p>Il <tt>Makefile</tt> di ogni port scarica automaticamente il codice
  sorgente dell'applicazione, vuoi da un disco locale, vuoi da CD-ROM,
  vuoi via
  <a href="http://www.freebsd.org/cgi/man.cgi?query=ftp"><tt>ftp</tt></a>,
  lo decomprime sul tuo sistema, applica le patch, e lo compila.  Se
  tutto è andato bene, un semplice <tt>make install</tt> installerà
  l'applicazione e la registrerà nel sistema dei package.</p>

<p>Per la maggior parte dei port, esiste anche un <tt>package</tt>
  precompilato, che evita all'utente il lavoro di compilare tutto.
  Ogni port contiene un collegamento al suo rispettivo package e
  puoi semplicemente scaricare quel file ed eseguire il comando
  <a href="http://www.freebsd.org/cgi/man.cgi?query=pkg_add"><tt>pkg_add</tt></a>
  su di esso oppure puoi copiare il collegamento e passarlo direttamente
  a <tt>pkg_add</tt> visto che può accettare URL FTP oltre ai nomi di
  file.</p>

</body>
</html>
