<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Annonce de FreeBSD 4.4">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.4

  Version francaise : Benoit Lardeau <b.lardeau@ifrance.com>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.download">

<p><b>Date :</b> Jeudi 20 Sep 2001 18:00:00 -0800<br/>
  <b>From :</b> "Jordan K. Hubbard" &lt;jkh@freebsd.org&gt;<br/>
  <b>To :</b> announce@FreeBSD.org<br/>
  <b>Sujet :</b> La version 4.4 est désormais disponible</p>

<p>Je suis très heureux d'annoncer la disponibilité de la version 4.4 de FreeBSD,
la toute dernière de la branche 4.x-STABLE. Depuis la sortie de la version
4.3 de FreeBSD en avril 2001, nous avons effectué des centaines de corrections,
mis &agrave; jour de nombreux composants et traité un grand nombre de points
liés &agrave; la sécurité. Nous avons également largement amélioré la
documentation et écrit des notes beaucoup plus claires sur cette version.
Pour de plus amples informations, merci de vous référer aux différents fichiers
HTML (ou texte) présents dans le répertoire "release".</p>

<p>La version 4.4 est disponible pour les architectures
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/4.4-RELEASE">i386</a>
et
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/4.4-RELEASE">alpha</a>
et elle peut être installée directement par Internet en utilisant les
disquettes de démarrage ou copiée sur un serveur NFS/ftp local.</p>

Images ISO (CD)<br/>
---------------<br/>
<p>Nous ne pouvons pas garantir que tous les sites miroirs disposeront des images
ISO les plus grandes, mais elles seront au moins disponibles sur :</p>

<p><a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/ISO-IMAGES/4.4/">
ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/ISO-IMAGES/4.4/</a><br/> et
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/ISO-IMAGES/4.4/">
ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/ISO-IMAGES/4.4/</a></p>


<p>Où ${arch} est "i386" ou "alpha". Si vous ne pouvez pas vous offrir les
CDs, si vous êtes impatient, ou si vous souhaitez les utiliser &agrave; des fin d'évangélisation,
alors téléchargez les images ISO, sinon merci de continuer &agrave;
supporter le projet FreeBSD en achetant un de ses CD officiels
sur <a href="http://www.freebsdmall.com">The FreeBSD Mall</a>.
Chaque jeu de CD contient les composants d'installation et des applications FreeBSD
pour l'architecture x86 ("PC"). Pour obtenir les fichiers utilisés pour compiler les ports
de la collection de ports, merci de vous référer au "FreeBSD Toolkit", un jeu de 6 CD
qui contient tous les composants suppléméntaires qui ne peuvent plus tenir sur le jeu de 4 ISO.</p>

<p>FreeBSD est également disponible en FTP anonyme depuis les sites miroirs des
pays suivants : Argentine, Australie, Brésil, Bulgarie, Canada,
République Tchèque, Danemark, Estonie, Finlande, France, Allemagne, Hong-Kong,
Hongrie, Islande, Irlande, Israël, Japon, Corée, Lettonie,
Malaisie, Mordor, Pays-Bas, Pologne, Portugal, Roumanie, Russie,
Slovénie, Afrique du Sud, Espagne, Suède, Taïwan, Thaïlande, Ukraine
et Royaume-Uni (et potentiellement plusieurs autres dont je n'ai
jamais entendu parler :).</p>

<p>Avant d'essayer le site FTP principal, merci de vérifier vos sites
locaux sur :</p>

<p><kbd>ftp://ftp.&lt;yourdomain&gt;.FreeBSD.org/pub/FreeBSD</kbd></p>

<p>Les sites miroirs supplémentaires se nomment ftp2, ftp3 etc.</p>

<p>La plupart des versions antérieures &agrave; la 4.4 ont été un travail d'équipe, rendu
possible uniquement grace &agrave; la collaboration de beaucoup de persones differentes. Il est
cependant intéressant de noter que la version 4.4 a été réalisée entièrement par une
"équipe de version" plutôt que par un "responsable de version" et je pense
qu'il est justifié de dire qu'avec la version 4.4 nous avons accompli la transition entre
le fait d'avoir une seule personne qui s'inquiète de la sortie des versions &agrave; celui d'avoir
un groupe de personnes (<a href="mailto:re@FreeBSD.org">re@FreeBSD.org</a>)
qui s'en inquiètent. C'est une amélioration notable &agrave; tous points de vue
et je pense qu'elle marque un grand pas dans le progression de FreeBSD.</p>

<p>En plus de moi-même, "l'équipe de version" de la 4.4 était
composée de :</p>

<p>
    Murray Stokely &lt;<a href="mailto:murray@FreeBSD.org">murray@freebsd.org</a>&gt; : Responsable de version<br/>
    Steve Price &lt;<a href="mailto:steve@FreeBSD.org">steve@FreeBSD.org</a>&gt;     : Collection des packages (ports pré-compilés)<br/>
    Satoshi Asami &lt;<a href="mailto:asami@FreeBSD.org">asami@FreeBSD.org</a>&gt;   : Collection des packages (ports pré-compilés)<br/>
    Bruce A. Mah &lt;<a href="mailto:bmah@FreeBSD.org">bmah@FreeBSD.org</a>&gt;     : Notes sur la version
</p>

<p>Merci de vous joindre &agrave; moi pour les remercier pour tout le dur labeur nécessaire
&agrave; cette nouvelle version. Je tiens également &agrave; remercier les Committers
FreeBSD &lt;<a href="mailto:committers@FreeBSD.org">committers@FreeBSD.org</a>&gt;, sans lesquels il n'y aurait
rien &agrave; sortir, et les milliers d'utilisateurs  de FreeBSD &agrave; travers le monde
qui ont contribué aux corrections de bugs, aux nouvelles fonctionnalités et ont apporté leurs suggestions.</p>


Merci !<br/>
<p></p>
- Jordan

</body>
</html>
