<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"../../../share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
  The FreeBSD Documentation Project
  The FreeBSD Brazilian Portuguese Documentation Project

  Original revision: r39544
-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="pt_br">
  <info><title>Espelhando o FreeBSD</title>
    
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Jun</firstname><surname>Kuriyama</surname></personname><affiliation>
          <address><email>kuriyama@FreeBSD.org</email></address>
        </affiliation></author>
      <author><personname><firstname>Valentino</firstname><surname>Vaschetto</surname></personname><affiliation>
          <address><email>logo@FreeBSD.org</email></address>
        </affiliation></author>
      <author><personname><firstname>Daniel</firstname><surname>Lang</surname></personname><affiliation>
          <address><email>dl@leo.org</email></address>
        </affiliation></author>
      <author><personname><firstname>Ken</firstname><surname>Smith</surname></personname><affiliation>
	  <address><email>kensmith@FreeBSD.org</email></address>
	</affiliation></author>
    </authorgroup>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.cvsup;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>Este artigo aborda a configuração de um site espelho 
	destinado à distribuição do FreeBSD e tem como público alvo 
	os administradores destes sites.  Este é um trabalho em 
	andamento.</para>
    </abstract>
  </info>

  <note>
    <para>Neste momento nós não estamos aceitando 
      novos sites espelho.</para>
  </note>

  <sect1 xml:id="mirror-contact">
    <title>Informações de Contato</title>

    <para>Os coordenadores do sistema de sites espelho podem ser
      contatados por email no endereço
      <email>mirror-admin@FreeBSD.org</email>.  Também existe a
      &a.hubs;.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="mirror-requirements">
    <title>Requisitos para espelhar o FreeBSD</title>

    <sect2 xml:id="mirror-diskspace">
      <title>Espaço em disco</title>

      <para>Espaço em disco é um dos requisitos mais
	importantes.  Dependendo do conjunto de releases, de
	arquiteturas e do grau de cobertura que você deseja que
	seu site espelho tenha, uma enorme quantia de espaço em
	disco pode ser consumida.  Também tenha em mente que os sites
	<emphasis>oficiais</emphasis> provavelmente precisam estar
	completos.  O repositório CVS e as páginas web devem
	ser sempre espelhados de forma completa.  Também
	observe que os números mencionados neste artigo estão
	refletindo o estado atual
	(&rel2.current;-RELEASE/&rel.current;-RELEASE).
	Desenvolvimentos futuros e novas releases apenas irão
	aumentar o espaço requerido.  Certifique-se de manter
	algum espaço extra (entre 10 e 20%) disponível, em
	relação as estimativas abaixo, apenas por
	segurança.  Aqui estão algumas estimativas
	aproximadas:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
	  <para>Distribuição FTP completa: 1.0 TB</para>
	</listitem>
        <listitem>
	  <para>Repositório CVS: 5.4 GB</para>
	</listitem>
        <listitem>
	  <para>Deltas CTM: 3.2 GB</para>
	</listitem>
        <listitem>
	  <para>Páginas Web: 463 MB</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>O uso atual de espaço em disco pela
	distribuição FTP pode ser encontrada em 
	<link xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/dir.sizes">ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/dir.sizes</link>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="mirror-bandwidth">
      <title>Conectividade de rede e largura de banda</title>

      <para>É claro que você precisa estar conectado à 
	Internet.  A largura de banda que será 
	necessária dependerá do uso previsto para o seu 
	site espelho.  Se você só quer espelhar algumas 
	partes do FreeBSD para uso local no seu Site/Intranet, a 
	demanda pode ser muito menor do que se você quiser 
	tornar os arquivos disponíveis publicamente.  Se 
	você pretende se tornar um site espelho oficial, a 
	largura de banda necessária será ainda maior.  
	Desta forma, nós só podemos dar estimativas 
	grosseiras em relação a este item:</para>

      <itemizedlist>
         <listitem>
	   <para>Site local, sem acesso público: basicamente
	     nenhum, mas um link menor que 2 Mbps pode tornar o 
	     processo de sincronismo muito lento.</para>
         </listitem>

         <listitem>
	   <para>Site público não oficial: um link de 
	     34 Mbps é provavelmente um bom ponto de
	     partida.</para>
	 </listitem>

         <listitem>
	   <para>Site oficial: recomenda-se um link de no 
	     mínimo 100 Mbps, e o seu servidor deverá 
	     estar conectado o mais próximo possível 
	     do seu roteador de borda.</para>
	 </listitem> 
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="mirror-system">
      <title>Requisitos de sistema, CPU e Memória RAM</title>

      <para>O dimensionamento destes itens depende do número
	esperado de clientes simultâneos, o que é
	determinado pela política de uso do servidor.  Estes
	requisitos também são afetados pelo tipo de
	serviço que você deseja oferecer.
	Serviços básicos de FTP ou HTTP podem não
	necessitar de uma grande quantidade de recursos.  Mas fique
	atento se você for disponibilizar os serviços de
	CVSup, rsync ou mesmo de AnonCVS.  Estes serviços podem
	ter um enorme impacto nos requisitos de CPU e de
	memória.  Especialmente o rsync, o qual é
	considerado um devorador de memória, e o CVSup
	certamente consome um pouco da CPU.  No caso do AnonCVS pode
	ser interessante configurar um sistemas de arquivos residente
	em memória (MFS) de no mínimo 300 MB, desta
	forma você precisa considerar este consumo quando
	avaliar a quantidade de memória requerida.  A seguir você
	irá encontrar alguns exemplos, os quais visam apenas
	lhe dar uma idéia por alto das necessidades.</para>

      <para>Para um site de visitação moderada o qual
	ofereça o serviço de
	<application>Rsync</application>, você pode considerar
	uma CPU entre 800 MHz e 1 GHz, e pelo menos 512 MB de
	memória RAM.  Esta é provavelmente a
	configuração mínima para um site espelho
	<emphasis>oficial</emphasis>.</para>

      <para>Para um site de visitação frequente, 
	você definitivamente vai precisar de mais memória
	RAM (considere 2 GB como um bom ponto de partida) e 
	possivelmente de mais poder de processamento (CPU), o que 
	pode significar que você precisará ir para um 
	sistema multiprocessado (SMP).</para>

      <para>Você também pode considerar o uso de um
	subsistema de discos rápidos.  As
	operações em um repositório CVS
	necessitam de um subsistema de discos rápido (o uso de
	RAID é altamente desejável).  Uma controladora
	SCSI que possua cache dedicado também pode melhorar a
	velocidade uma vez que a maioria destes serviços
	incorre na realização de um grande número
	de pequenas modificações no disco.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="mirror-services">
      <title>Serviços para oferecer</title>

      <para>Todo site espelho é obrigado a disponibilizar um
	conjunto de serviços básicos.  Em
	adição a estes serviços
	obrigatórios, existe um grande número de
	serviços opcionais os quais o administrador do servidor
	pode optar por oferecer.  Esta sessão irá
	detalhar quais serviços você pode oferecer, bem
	como implementá-los.</para>

      <sect3 xml:id="mirror-serv-ftp">
        <title>FTP (necessário para o conjunto de arquivos 
	  do FTP)</title>

        <para>Este é um dos serviços mais básicos, e ele é 
	  requerido em todos os sites espelhos que oferecem
	  acesso público às distribuições
	  via FTP.  O acesso ao FTP deve ser anônimo, e não
	  é permitido o uso de nenhum controle nas taxas de
	  upload/download (o que seria uma coisa ridícula de
	  qualquer maneira).  Não é necessário
	  ter o upload de arquivos habilitado (e isso
	  <emphasis>nunca</emphasis> deve ser permitido na área
	  onde os arquivos do FreeBSD são mantidos).  Os
	  arquivos do FreeBSD devem ficar disponíveis sob o
	  caminho <filename>/pub/FreeBSD</filename>.</para>

        <para>Existem diversos softwares disponíveis os quais
	  podem ser configurados para operar como um servidor de FTP
	  anônimo.  Por exemplo (em ordem
	  alfabética).</para> 
          <itemizedlist>
            <listitem>
	      <para><command>/usr/libexec/ftpd</command>: Este 
		é o servidor de FTP nativo do FreeBSD.
		Certifique-se de ler o &man.ftpd.8;.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><package>ftp/ncftpd</package>: Um
		pacote comercial, gratuito para uso com fins
		educacionais.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><package>ftp/oftpd</package>: Um
		servidor de FTP desenvolvido tendo a segurança
		como seu foco principal.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><package>ftp/proftpd</package>: 
		Um servidor FTP modular e muito
		flexível.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><package>ftp/pure-ftpd</package>:
		Outro servidor de FTP desenvolvido tendo a
		segurança em mente.</para>
            </listitem>
            <listitem>
	      <para><package>ftp/twoftpd</package>: 
		Mais um servidor desenvolvido com foco em
		segurança.</para>
	    </listitem>
            <listitem>
	      <para><package>ftp/vsftpd</package>: 
		Um ftpd <quote>muito seguro</quote>.</para>
	    </listitem>
            <listitem>
              <para><package>ftp/wu-ftpd</package>: 
		O ftpd da universidade de Washington.  Ele se tornou
		impopular, por causa da enorme quantidade de problemas
		de segurança que foram descobertos nele.  Se
		você optar por utilizar este software,
		certifique-se de mantê-lo atualizado.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>O <application>ftpd</application> nativo do FreeBSD, o
	    <application>proftpd</application>, o
	    <application>wu-ftpd</application> e talvez o
	    <application>ncftpd</application> são alguns dos
	    servidores de FTP mais comumente utilizados.  Os demais
	    não possuem uma grande base de usuários
	    entre os sites espelhos.  Um item a ser considerado
	    é que você pode precisar de flexibilidade
	    para controlar quantas conexões simultâneas
	    serão permitidas no servidor, limitando desta forma
	    o consumo do seu link IP e dos demais recursos do
	    sistema.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-serv-rsync">
        <title>Rsync (opcional para o conjunto de arquivos 
	  do FTP)</title>

        <para>O <application>Rsync</application> é muitas vezes
	  oferecido para acesso ao conteúdo da área de
	  FTP de um site espelho do FreeBSD, desta forma outros sites
	  espelhos podem utilizar o seu sistema como fonte para se
	  espelhar.  O protocolo do rsync é diferente do FTP em
	  muitos aspectos.  Ele é muito mais amigável em
	  relação ao consumo de banda IP, uma vez que
	  quando um arquivo é alterado ao invés de
	  transferí-lo por completo novamente, ele transfere
	  apenas as diferenças entre as duas versões do
	  arquivo.  O <application>Rsync</application> requer uma
	  grande quantidade de memória para cada
	  instância.  A quantidade de memória alocada
	  depende do tamanho do modulo sincronizado em termos do
	  número de diretórios e de arquivos.  O
	  <application>Rsync</application> pode utilizar o
	  <command>rsh</command> e o <command>ssh</command> (que agora
	  é padrão) para transporte dos dados, ou
	  então utilizar o seu próprio protocolo para
	  acesso stand-alone (este é o método preferido
	  para um servidor público de
	  <application>Rsync</application>).  Obrigatoriedade de
	  autenticação, limites ao número de
	  conexões simultâneas e outras restrições
	  podem ser aplicadas.  Há apenas um pacote de software
	  disponível para se implementar um servidor de
	  <application>Rsync</application>:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
	      <para><package>net/rsync</package>
		</para></listitem>
          </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 xml:id="mirror-serv-http">
        <title>HTTP (necessário para as páginas web, 
	  opcional para o conjunto de arquivos do FTP)</title>

        <para>Se você deseja disponibilizar as páginas 
	  web do FreeBSD, você vai precisar instalar um 
	  servidor web.  Opcionalmente você poderá oferecer 
	  acesso a sua árvore de FTP via HTTP.  A escolha do 
	  software do servidor web é uma escolha do 
	  administrador do site espelho.  As opções 
	  mais populares são:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><package>www/apache22</package>:
		O <application>Apache</application> é o
		servidor web mais amplamente utilizado na internet.
		Ele é usado extensivamente pelo projeto
		FreeBSD.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><package>www/thttpd</package>:
		Se você for servir uma grande quantidade de
		conteúdo estático, você pode
		constatar que o uso de uma aplicação
		como o thttpd é mais eficiente do que o uso do
		<application>Apache</application>.  Ele está 
		otimizado para operar sob a máxima performance
		no FreeBSD.</para>
	    </listitem>

            <listitem>
              <para><package>www/boa</package>:
		O <application>Boa</application> é uma outra
		alternativa ao <application>thttpd</application> e ao
		<application>Apache</application>.  Ele deve prover
		uma performance consideravelmente melhor que a do
		Apache para conteúdos puramente
		estáticos.  Ele não possui, pelo menos
		até o momento em que esse artigo está
		sendo escrito, o mesmo conjunto de
		otimizações para o ambiente FreeBSD que
		encontramos disponíveis no
		<application>thttpd</application>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-serv-cvsup">
        <title>CVSup (desejado para repositórios CVS)</title>

        <para>O <application>CVSup</application> é um meio 
	  muito eficiente de distribuição de arquivos. 
	  Ele trabalha de forma semelhante ao
	  <application>rsync</application>, mas foi especialmente
	  projetado para uso com repositórios CVS.  Se
	  você deseja disponibilizar o repositório CVS do
	  FreeBSD, você deve considerar seriamente fazê-lo
	  via <application>CVSup</application>.  É
	  possível oferecer acesso a um repositório CVS
	  via <application>AnonCVS</application>, FTP,
	  <application>rsync</application> ou HTTP, mas as pessoas
	  vão se beneficiar muito mais de um acesso via
	  <application>CVSup</application>.  O
	  <application>CVSup</application> foi desenvolvido pelo
	  &a.jdp;.  É um pouco complicado instalá-lo em
	  uma plataforma diferente do FreeBSD, uma vez que ele foi
	  escrito em Modula-3 e consequentemente necessita de um
	  ambiente Modula-3 disponível.  O John Polstra preparou
	  uma versão simplificada do M3 a qual é
	  suficiente para executar o <application>CVSup</application>,
	  e que pode ser facilmente instalada.  Consulte <link xlink:href="http://www.polstra.com/projects/freeware/ezm3/">Ezm3</link>
	  para maiores detalhes.  Os ports relacionados
	  são:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><package>net/cvsup</package>: 
		O port nativo do CVSup (cliente e servidor) o qual
		requer a instalalação do <package>lang/ezm3</package>.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><package>net/cvsup-mirror</package>: 
		O kit de espelhamento do CVSup, o qual requer o
		<package>net/cvsup-without-gui</package>, e que
		o configura para atuar no espelhamento dos
		serviços.  Alguns administradores podem preferir
		utilizar uma forma diferente de configurar um site
		espelho.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

	<para>Existem alguns outros, como o <package>net/cvsup-without-gui</package> o qual
	  você pode desejar olhar.  Se você preferir um
	  pacote binário, compilado estaticamente, de uma
	  olhada <link xlink:href="http://people.FreeBSD.org/~jdp/s1g/">aqui</link>.
	  Esta página continua mencionando o erro SG1, o qual
	  esteve presente no <application>CVSup</application>.  Talvez
	  o John venha a criar no futuro um site genérico para
	  download de binários estáticos para
	  várias plataformas.</para>
	
        <para>É possível utilizar o
	  <application>CVSup</application> para disponibilizar
	  qualquer tipo de arquivo, e não apenas
	  repositórios CVS, mas a configuração
	  pode ser complexa.  O <application>CVSup</application>
	  é conhecido por consumir um pouco de CPU tanto no
	  servidor quanto no cliente, uma vez que ele precisa comparar
	  muitos arquivos.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-anoncvs">
        <title>AnonCVS (Opcional para reposittórios 
	  CVS)</title>

        <para>Se você possui o repositório CVS, 
	  você pode desejar disponibilizá-lo via cvs 
	  anônimo.  Um pequeno aviso antes: Não existe 
	  muita demanda para este tipo de acesso, ele requer alguma 
	  experiência, e você precisa saber o que 
	  está fazendo.</para>

        <para>Geralmente há duas formas de se acessar um
	  repositório CVS remotamente: via
	  <emphasis>pserver</emphasis> ou via <command>ssh</command>
	  (nós não consideramos o
	  <command>rsh</command>).  Para acesso anônimo, o uso
	  do <emphasis>pserver</emphasis> é bastante adequado,
	  mas alguns optam por também oferecer acesso via
	  <command>ssh</command>.  Existe um <link xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/development/FreeBSD-CVS/anoncvs.shar">wrapper</link>
	  customizado no repositório CVS, para ser utilizado
	  como shell para uma conta anônima de ssh.  Ele faz um
	  chroot, e portanto requer que o repositório CVS
	  esteja disponível no diretório home do
	  usuário anônimo.  Isto pode não ser
	  possível para todos os sites.  Se você for
	  oferecer apenas acesso via <emphasis>pserver</emphasis>,
	  esta restrição não se aplica, mas
	  você pode ficar sujeito a um risco maior de
	  segurança.  Você não precisa instalar
	  nenhum software especial, uma vez que o &man.cvs.1; vem por
	  padrão na instalação básica do
	  FreeBSD.  Você precisa habilitar o acesso
	  através do <command>inetd</command>, para isto basta
	  adicionar uma entrada ao seu
	  <filename>/etc/inetd.conf</filename> semelhante a
	  esta:</para>

          <programlisting>
cvspserver stream tcp nowait root /usr/bin/cvs cvs -f -l -R -T /anoncvstmp --allow-root=/home/ncvs pserver
          </programlisting>

          <para>Consulte o manual para detalhes das 
	    opções.  Consulte também a 
	    página de <emphasis>info</emphasis> do CVS sobre 
	    formas adicionais de certificar-se de que o acesso ao 
	    repositório está configurado apenas para 
	    leitura.  Recomenda-se que você crie uma conta 
	    não privilegiada, preferencialmente chamada 
	    <systemitem class="username">anoncvs</systemitem>.
	    Você também precisa criar um arquivo
	    <filename>passwd</filename> no seu
	    <filename>/home/ncvs/CVSROOT</filename> e atribuir um
	    password (em branco ou anoncvs) para acesso deste
	    usuário ao CVS.  O diretório
	    <filename>/anoncvstmp</filename> é um sistema de
	    arquivo baseado em memória que tem um
	    propósito especial.  Ele não é
	    obrigatório mas seu uso é recomendado, uma
	    vez que o &man.cvs.1; cria uma estrutura de
	    diretórios ocultos no seu <filename>/tmp</filename>
	    a qual não é utilizada depois da
	    operação, mas que deixa as coisas
	    dramaticamente lentas se forem necessárias
	    operações reais de escrita e leitura para o
	    disco.  Aqui está um exemplo de configuração no
	    <filename>/etc/fstab</filename>, de como configurar um
	    MFS:</para>
	  
          <programlisting>
/dev/da0s1b /anoncvstmp mfs rw,-s=786432,-b=4096,-f=512,-i=560,-c=3,-m=0,nosuid 0 0
          </programlisting>

          <para>Esta é (naturalmente) uma sintaxe otimizada ao
	    máximo, e foi sugerida pelo &a.jdp;.</para>
      </sect3>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="mirror-howto">
    <title>Como espelhar o FreeBSD</title>

    <para>Ok, agora você conhece os requisitos e sabe como oferecer
      os serviços, mas não sabe como começar. :-)
      Esta sessão explica como realizar realmente o
      espelhamento de várias partes do FreeBSD, que ferramentas
      utilizar e a partir de onde espelhar.</para>

    <sect2 xml:id="mirror-ftp">
    <title>FTP</title>
      <para>A área de FTP representa o maior volume de dados a
	serem espelhados.  Ele inclui os <emphasis>conjuntos de
	distribuição</emphasis> os quais são
	requeridos para as instalações via rede, os
	ramos (<emphasis>branches</emphasis>) do sistema dos quais se
	tira snapshots a partir da árvore de código
	fonte, as <emphasis>imagens ISO</emphasis> para gravar CDs de
	instalação do sistema, um sistema de arquivos
	vivo, a árvore do ports, os distifiles (código
	fonte necessários para compilar o ports) e uma
	quantidade enorme de pacotes.  Tudo, é claro, para as
	várias versões do FreeBSD, e para as
	várias arquiteturas.</para>

      <sect3 xml:id="mirror-ftp-ftp">
        <title>Espelhando com FTP</title>

        <para>Você pode utilizar um aplicativo de espelhamento
	  de FTP para obter os arquivos.  Alguns dos mais utilizados
	  são:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para><package>ftp/mirror</package></para></listitem>
            <listitem><para><package>ftp/ftpmirror</package></para></listitem>
            <listitem><para><package>ftp/emirror</package></para></listitem>
            <listitem><para><package>ftp/spegla</package></para></listitem>
            <listitem><para><package>ftp/omi</package></para></listitem>
            <listitem><para><package>ftp/wget</package></para></listitem>
          </itemizedlist>

        <para>O <package>ftp/mirror</package> era 
	  muito popular, mas parece ter alguns inconvenientes, como
	  ele está escrito em &man.perl.1; ele possui alguns
	  problemas reais para espelhar grandes diretórios
	  como os de um site espelho do FreeBSD.  Existem rumores de
	  que a versão atual corrigiu isso ao permitir que
	  seja especificado um algoritmo diferente para comparar a
	  estrutura de diretórios.</para>
	  
        <para>Em geral o FTP não é muito bom para 
	  tarefas de espelhamento.  Ele transfere o arquivo inteiro 
	  se o mesmo for alterado, e não cria um fluxo 
	  único de dados do qual ele se beneficiaria no caso 
	  de ocorrer uma grande janela de congestionamento TCP.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-ftp-rsync">
        <title>Espelhando com o Rsync</title>

        <para>A melhor forma de espelhar a área FTP é
	  através do uso do <application>rsync</application>.
	  Você pode instalar o port <package>net/rsync</package> e então
	  utilizá-lo para sincronizar com o seu servidor de
	  <literal>upstream</literal>.  O
	  <application>rsync</application> já foi mencionado na
	  <xref linkend="mirror-serv-rsync"/>.  Uma vez que a
	  disponibilização de acesso via
	  <application>rsync</application> não é
	  obrigatória, o seu site preferido de
	  <literal>upstream</literal> pode não disponibilizá-lo.  
	  Você pode precisar gastar algum tempo procurando até 
	  encontrar um servidor que permita o acesso via
	  <application>rsync</application>.</para>

          <note>
            <para>Uma vez que o número de clientes
	      <application>rsync</application> gera um impacto
	      significativo no servidor, muitos administradores
	      definem limites para o número de acessos
	      simultâneos aos seus servidores.  Você deve
	      consultar o responsável pelo servidor de
	      <literal>upstream</literal> que você está
	      utilizando, sobre as regras do servidor, e sobre a
	      possibilidade dele abrir uma exceção para o seu
	      servidor (uma vez que você é um site
	      espelho).</para>
          </note>

          <para>A linha de comando para espelhar o FreeBSD será
	    parecida com esta:</para>

          <screen>&prompt.user; <userinput>rsync -vaz --delete ftp4.de.FreeBSD.org::FreeBSD/ /pub/FreeBSD/</userinput>
          </screen>

          <para>Consulte a documentação do
	    <application>rsync</application>, a qual está
	    disponível em <link xlink:href="http://rsync.samba.org/">http://rsync.samba.org/</link>,
	    para conhecer as várias opções que
	    podem ser utilizadas com o
	    <application>rsync</application>.  Se você
	    sincronizar o módulo inteiro (ao contrário
	    de apenas alguns subdiretórios), esteja ciente de
	    que o módulo-diretório (normalmente
	    "FreeBSD") não será criado, de forma que
	    você não deve omitir o diretório alvo.
	    Além disso, você pode desejar criar um script
	    de trabalho para ser executado pelo &man.cron.8;, para
	    automatizar o processo de espelhamento.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-ftp-cvsup">
        <title>Espelhando com o CVSup</title>

        <para>Alguns sites, incluindo o <systemitem class="fqdomainname">ftp-master.FreeBSD.org</systemitem> 
	  oferecem acesso via <application>CVSup</application> para
	  espelhamento do conteúdo da área de FTP.
	  Você precisa instalar um cliente
	  <application>CVSup</application>, preferencialmente a partir
	  do port <package>net/cvsup</package>.
	  (consulte também a <xref linkend="mirror-serv-cvsup"/>).  Abaixo você encontra um
	  exemplo de arquivo <filename>supfile</filename> pronto para
	  uso com o
	  <systemitem class="fqdomainname">ftp-master.FreeBSD.org</systemitem>:</para>

          <programlisting>
          #
          # FreeBSD archive supfile from master server
          #
          *default host=ftp-master.FreeBSD.org
          *default base=/usr
          *default prefix=/pub
          #*default release=all
          *default delete use-rel-suffix
          *default umask=002

          # If your network link is a T1 or faster, comment out the following line.
          #*default compress

          FreeBSD-archive release=all preserve
          </programlisting>

          <para>Ao que parece o <application>CVSup</application> 
	    seria a melhor opção para espelhar os arquivos em 
	    termos eficiência, mas infelizmente ele só 
	    está disponível em alguns poucos
	    sites.</para>

          <note xml:id="mirror-cvsup-s-option">
            <para>Por favor, consulte a documentação do
	      <application>CVSup</application>, como por exemplo a
	      &man.cvsup.1; e considere o uso da opção
	      <option>-s</option>.  Esta opção reduz as
	      operações de leitura e escrita para o seu
	      disco rígido, assumindo que as
	      informações gravadas sobre cada arquivo
	      estão corretas.</para>
          </note>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 xml:id="mirror-cvs">
      <title>Espelhando o repositório CVS</title>

      <para>Existem várias formas de se espelhar o
	repositório CVS.  O <application>CVSup</application> 
	é o método mais comum.</para>

      <sect3 xml:id="mirror-cvs-cvsup">
        <title>Usando o CVSup</title>

        <para>O <application>CVSup</application> foi descrito com 
	  algum detalhe na <xref linkend="mirror-serv-cvsup"/> e na 
	  <xref linkend="mirror-ftp-cvsup"/>.</para> 
	  
        <para>É muito fácil configurar um site espelho
	  com o <application>CVSup</application>.  Basta instalar o 
	  port <package>net/cvsup-mirror</package>
	  para que você tenha todos os programas
	  necessários instalados, e para que todas as 
	  informações necessárias para a
	  configuração do site espelho sejam
	  coletadas.</para>
	
        <note>
          <para>Por favor não se esqueça de avaliar a
	    sugestão mencionada na <link linkend="mirror-cvsup-s-option">nota acima</link></para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-cvs-other">
        <title>Utilizando outros métodos</title>

        <para>A utilização de outros métodos que
	  não o <application>CVSup</application> geralmente
	  não é recomendada.  De qualquer forma,
	  nós vamos descrevê-los rapidamente aqui.  Uma
	  vez que a maioria dos sites oferece o repositório
	  CVS como parte da área de FTP, sob o caminho
	  <filename>/pub/FreeBSD/development/FreeBSD-CVS</filename>,
	  os seguintes métodos podem ser utilizados:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
	      <para><application>FTP</application></para>
	    </listitem>
            <listitem>
	      <para><application>Rsync</application></para>
	    </listitem>
            <listitem>
	      <para><application>HTTP</application></para>
	    </listitem>
          </itemizedlist>

          <important>
            <para>O <emphasis>AnonCVS</emphasis> não pode ser
	      utilizado para espelhar o repositório CVS, uma
	      vez que o CVS não permite que você acesse o
	      próprio repositório em si (arquivos ",v"),
	      permitindo o acesso somente as versões limpas dos
	      módulos.</para>
          </important>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="mirror-www">
      <title>Espelhando as páginas WWW</title>

      <para>A melhor forma é realizar um <quote><literal>check
	out</literal></quote> da distribuição www do
	servidor de CVS.  Se você tem um mirror local do
	repositório CVS, isto será tão simples
	quanto executar:</para>

        <screen>&prompt.user; <userinput>cvs -d /home/ncvs co www</userinput></screen>

      <para>e agendar uma tarefa no <emphasis>cron</emphasis>, 
	que execute periodicamente o comando 
	<command>cvs up -d -P</command>,  imediatamente
	após a execução do processo que atualiza
	o seu repositório.  É claro que os arquivos
	precisam ser colocados em um diretório disponível para
	acesso público via WWW.  A instalação e
	configuração de um servidor web não
	serão abordadas neste artigo.</para>

      <para>Se você não tem um repositório local,
	você pode utilizar o <application>CVSup</application>
	para manter uma <quote>cópia atualizada</quote> das
	páginas www.  Um supfile de exemplo para esta tarefa
	pode ser encontrado em
	<filename>/usr/share/examples/cvsup/www-supfile</filename>, o
	qual irá se parecer com isto:</para>

        <programlisting>
        #
        # WWW module supfile for FreeBSD
        #
        *default host=cvsup3.de.FreeBSD.org
        *default base=/usr
        *default prefix=/usr/local
        *default release=cvs tag=.
        *default delete use-rel-suffix

        # If your network link is a T1 or faster, comment out the following line.
        *default compress

        # This collection retrieves the www/ tree of the FreeBSD repository
        www
        </programlisting>

     <para>A utilização do <package>ftp/wget</package> ou de outras ferramentas
	de espelhamento web (<literal>web-mirror</literal>) 
	não é recomendado.</para>

     <sect3 xml:id="mirror-www-doc">
       <title>Espelhando a documentação do FreeBSD</title>

       <para>Uma vez que a documentação é referenciada em diversas 
	 páginas web, é recomendado que você também espelhe a 
	 documentação do FreeBSD.  No entanto, isto não é tão 
	 trivial quanto o espelhamento das páginas www 
	 isoladamente.</para>
       
       <para>Em primeiro lugar, você deve obter os fontes da
	 documentação, e recomendamos que você faça isso 
	 preferencialmente via <application>CVSup</application>.  
	 Aqui está um exemplo de supfile para esta tarefa:</para>

         <programlisting>
         #
         # FreeBSD documentation supfile
         #
         *default host=cvsup3.de.FreeBSD.org
         *default base=/usr
         *default prefix=/usr/share
         *default release=cvs tag=.
         *default delete use-rel-suffix

         # If your network link is a T1 or faster, comment out the following line.
         #*default compress

         # This will retrieve the entire doc branch of the FreeBSD repository.
         # This includes the handbook, FAQ, and translations thereof.
         doc-all
         </programlisting>

       <para>Então você precisará instalar alguns
	 ports.  Mas você está com sorte pois existe um
	 meta-port, o <package>textproc/docproj</package>, para fazer o
	 trabalho por você.  Você precisa configurar
	 algumas variáveis de ambiente, como por exemplo
	 <literal>SGML_CATALOG_FILES</literal>.  Também de uma
	 olhada no seu <filename>/etc/make.conf</filename>
	 (faça uma cópia do
	 <filename>/usr/share/examples/etc/make.conf</filename> se
	 você não possuir um), e verifique a
	 variável <literal>DOC_LANG</literal>.  Agora
	 você provavelmente já está pronto para
	 executar o comando <command>make</command> dentro do
	 diretório com os fontes da documentação
	 (<filename>/usr/share/doc</filename> por padrão) para
	 construí-la.  De novo, você precisa tornar os arquivos 
	 acessíveis através do seu servidor web, certificando-se de 
	 que os links apontam para o local correto.</para>
         
	 <important>
           <para>A construção da documentação, assim como as diversas 
	    tarefas associadas ao processo, estão documentadas
	    no <link xlink:href="&url.books.fdp-primer;">&os; Documentation
	    Project Primer</link>.  Por favor, leia este documento,
	    especialmente se você está tendo problemas
	    para construir a documentação.</para>
         </important>
     </sect3>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="mirror-how-often">
     <title>Com que frequência devo espelhar?</title>

     <para>Todo site espelho deve ser atualizado regularmente.  
       Você certamente irá precisar de alguns scripts 
       para automatizar este processo de atualização 
       com a ajuda do &man.cron.8;.  Uma vez que praticamente cada
       administrador implementa este procedimento do seu
       próprio jeito, nós não temos como fornecer
       instruções específicas de como proceder.
       O processo poderia ser resumido em:</para>

     <procedure>
       <step>
         <para>Coloque o comando para executar a sua
	   aplicação de espelhamento em um script.  O
	   uso de um script simples em <command>/bin/sh</command>
	   é recomendado.</para>
       </step>
       <step>
         <para>Adicione alguns redirecionamentos para arquivo das
	   mensagens dos programas, de forma que possa usar o mesmo 
	   com a finalidade de diagnóstico de problemas.</para>
       </step>
       <step>
         <para>Teste se o seu script funciona.  Verifique o arquivo de
	   log.</para>
       </step>
       <step>
         <para>Utilize o &man.crontab.1; para adicionar o script ao
	   &man.crontab.5; do usuário apropriado.  O qual deve
	   ser um usuário diferente do usuário sob o
	   qual o servidor de FTP é executado, desta forma
	   não será permitido o acesso via FTP
	   anônimo aos arquivos presentes na área de FTP,
	   os quais não possuam permissões que
	   possibilitem a leitura por todos os demais usuários.
	   Isto é utilizado para a fase de <quote>stage</quote>
	   das novas distribuições &mdash; garantindo
	   que todos os sites espelhos oficiais possuam todos os
	   arquivos necessários de uma
	   distribuição, no dia em que a mesma é
	   liberada.</para>
       </step>
     </procedure>

     <para>Aqui estão alguns exemplos da periodicidade
       recomendada para atualização de um site
       espelho:</para>

       <itemizedlist>
         <listitem>
	   <para>Conjunto de arquivos do FTP: diária</para>
	 </listitem>
         <listitem>
	   <para>Repositório CVS: horária</para>
	 </listitem>
         <listitem>
	   <para>Páginas WWW: diária</para>
	 </listitem>
       </itemizedlist>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="mirror-where">
    <title>De onde espelhar</title>

    <para>Esta é uma questão importante.  Portanto, esta
      seção irá gastar algum esforço para
      explicá-la.  Vamos dizer isso várias vezes: em
      nenhuma circunstância você deve espelhar a partir do
      <systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem>.</para>

    <sect2 xml:id="mirror-where-organization">
      <title>Algumas palavras sobre a 
	organização</title>

      <para>Os sites espelhos são organizados por país.
	Todos os sites espelhos oficiais possuem uma entrada de DNS no
	formato <systemitem class="fqdomainname">ftpN.CC.FreeBSD.org</systemitem>.  No
	qual <emphasis>CC</emphasis> (i.e. código do
	país / country code) é o <emphasis>domínio de
	primeiro nível</emphasis> (TLD) do país no qual
	o site espelho está localizado.  O
	<emphasis>N</emphasis> é um número, o qual diz
	que o servidor é o de número
	<emphasis>N</emphasis> naquele país.  (o mesmo se
	aplica para <systemitem>cvsupN.CC.FreeBSD.org</systemitem>,
	<systemitem>wwwN.CC.FreeBSD.org</systemitem>, etc.)  Existem sites
	espelho que não possuem os componentes
	<emphasis>CC</emphasis> em suas entradas de DNS.  Estes
	são os sites espelhos que estão muito bem
	conectados e que permitem um grande número de
	usuários simultâneos.  O <systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem> é composto
	atualmente por 2 servidores, um está localizado a
	Dinamarca e o outro nos Estados Unidos.  Ele
	<emphasis>NÃO</emphasis> é um site mestre e
	não deve nunca ser utilizado como servidor de upstream
	para o seu espelhamento.  Um grande número de
	documentos online conduzem de forma interativa o
	usuário para <systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem>, de forma que os sistemas
	de espelhamento automático devem buscar um servidor
	diferente para usar como fonte.</para>

      <para>Adicionalmente existe uma hierarquia para os sites 
	espelhos, a qual é descrita em termos de níveis
	(<emphasis>tiers</emphasis>).  Os sites mestres não
	são referenciados, mas eles poderiam ser descritos como
	sendo um <emphasis>Tier-0</emphasis>.  Os sites espelhos
	construídos a partir destes servidores podem ser 
	considerados <emphasis>Tier-1</emphasis>, os espelhos dos
	espelhos-<emphasis>Tier-1</emphasis> são considerados
	<emphasis>Tier-2</emphasis>, etc.  Os sites oficiais
	são encorajados a serem um <emphasis>tier</emphasis>
	baixo, porém quanto mais baixo o
	<emphasis>tier</emphasis>, maiores as exigências nos
	termos descritos na <xref linkend="mirror-requirements"/>.  O
	acesso aos sites espelhos de baixo <emphasis>tier</emphasis>
	pode ser restito, e o acesso aos sites mestres é
	definitivamente restrito.  A hierarquia de
	<emphasis>tier</emphasis> não é refletida pelo
	DNS, e geralmente não é documentada em nenhum
	lugar exceto para os sites mestres.  Entretanto, os sites
	espelhos oficiais com números baixos, de 1 a 4,
	normalmente são <emphasis>Tier-1</emphasis> (esta
	é apenas uma sugestão aproximada, pois
	não existe uma regra).</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="mirror-where-where">
      <title>Ok, mas de onde eu devo obter o material agora?</title>

      <para>Sob nenhuma circunstância você deve espelhar 
	o seu servidor a partir do <systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem>.  A resposta curta
	é: A partir do site que for mais próximo de
	você em termos de saltos na internet, ou então do
	que lhe disponibilizar o acesso mais rápido.</para>

      <sect3 xml:id="mirror-where-simple">
        <title>Eu quero apenas espelhar a partir de algum
	  lugar!</title>

        <para>Se você não possui nenhuma intenção ou necessidade 
	  especial, as instruções da 
	  <xref linkend="mirror-where-where"/> se aplicam.  Isso
	  significa:</para>
        <procedure>
          <step>
            <para>Verifique os sites espelhos disponíveis no
	      seu país.  O <link xlink:href="http://mirrorlist.FreeBSD.org/">Banco de dados de
	      sites espelho do FreeBSD</link> pode ajudá-lo
	      neste processo.</para>
          </step>
          <step>
            <para>Verifique qual deles disponibiliza o acesso mais
	      rápido (número de saltos, tempo de
	      latência, etc.) e que oferece os serviços
	      que você planeja utilizar (tal como
	      <application>rsync</application> ou
	      <application>CVSup</application>).</para>
          </step>
          <step>
            <para>Entre em contato com o administrador do site que
	      você escolheu, mencione sua intenção
	      e pergunte sobre os termos e regras para uso do 
	      servidor.</para>
          </step>
          <step>
            <para>Configure o seu site espelho como foi descrito
	      anteriormente.</para>
          </step>
        </procedure>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-where-official">
        <title>Eu sou um site espelho oficial, qual é o site
	  correto para mim?</title>

        <para>Em geral a orientação da 
	  <xref linkend="mirror-where-simple"/> continua válida.
	  É claro que você pode querer colocar algum peso
	  sobre o fato de que o seu site de upstream deveria ser um
	  servidor de <emphasis>tier</emphasis> baixo.  Existem
	  algumas outras considerações sobre sites
	  espelhos <emphasis>oficiais</emphasis> que estão
	  descritos na <xref linkend="mirror-official"/>.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="mirror-where-master">
        <title>Eu quero acessar um site mestre!</title>

        <para>Se você tem boas razões e bons
	  pré-requisitos, você pode querer e ter acesso a
	  um dos servidores mestres.  O acesso a estes sites
	  geralmente é restrito e existem regras especiais para o 
	  acesso.  Se você já é um site espelho
	  <emphasis>oficial</emphasis>, isto certamente irá
	  ajudá-lo a conseguir o acesso.  Em qualquer outro
	  caso,  certifique-se de que o seu país realmente
	  necessita de outro site espelho.  Se ele já possui 3
	  ou mais, pergunte ao <quote>administrador da zona</quote>
	  (<email>hostmaster@CC.FreeBSD.org</email>) ou primeiro na
	  &a.hubs;.</para>

	<para>Quem o ajudou a se tornar um site espelho
	  <emphasis>oficial</emphasis>, deveria tê-lo ajudado a
	  ganhar acesso a um servidor apropriado de upstream, seja
	  à um dos servidores mestre ou a um servidor Tier-1
	  adequado.  Se isso não ocorreu, você pode
	  enviar um email para o endereço
	  <email>mirror-admin@FreeBSD.org</email> e solicitar ajuda
	  com isto.</para>

        <para>Existem 3 servidores mestres para o conjunto de arquivos
	  do FTP e um para o repositório de CVS (as 
	  páginas web e os demais documentos são 
	  obtidos a partir do CVS, por isso não existe 
	  necessidade de se ter um servidor mestre para eles).</para>

        <sect4 xml:id="mirror-where-master-ftp">
          <title>ftp-master.FreeBSD.org</title>

          <para>Este é o servidor mestre para o conjunto de 
	      arquivos do FTP.</para>

          <para>O <systemitem>ftp-master.FreeBSD.org</systemitem>
	    disponibiliza os serviços de 
	    <application>rsync</application> e de 
	    <application>CVSup</application>, além do
	    serviço de FTP.  Consulte a 
	    <xref linkend="mirror-ftp-rsync"/> e a 
            <xref linkend="mirror-ftp-cvsup"/> para maiores
	    informações sobre como acessar utilizando
	    estes protocolos.</para>
          
	  <para>Os sites espelhos são encorajados a 
	    também disponibilizarem acesso via
	    <application>rsync</application> à área de
	    FTP, desde que sejam sites
	    espelho-<emphasis>Tier-1</emphasis>.</para>
        </sect4>
	
        <sect4 xml:id="mirror-where-master-cvsup">
          <title>cvsup-master.FreeBSD.org</title>

          <para>Este é o servidor mestre do repositório
	    de CVS.</para>
          
	  <para>O <systemitem>cvsup-master.FreeBSD.org</systemitem>
	    disponibiliza apenas o serviço de
            <application>CVSup</application>.  Consulte a 
            <xref linkend="mirror-cvs-cvsup"/> para maiores
	    detalhes.</para>
          
	  <para>Para obter acesso, você vai precisar entrar em
	    contato com o &a.cvsup-master;.  Certifique-se de ter
	    lido antes as <link xlink:href="http://people.FreeBSD.org/~jdp/cvsup-access/">Regras
	    de Acesso ao CVSup do FreeBSD</link>!</para>

          <para>Configure a autenticação
	    necessária seguindo 
	    <link xlink:href="http://people.FreeBSD.org/~jdp/cvpasswd/">estas
	    instruções</link>.  Certifique-se de que
	    você especificou o servidor como sendo
	    <systemitem>freefall.FreeBSD.org</systemitem> na linha de comando
	    do <command>cvpasswd</command>, como descrito no documento
	    anterior, mesmo quando você estiver contatando o
	    <systemitem>cvsup-master.FreeBSD.org</systemitem>.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="mirror-official">
    <title>Sites Espelhos Oficiais</title>

    <para>Um site espelho oficial é um site espelho que:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>a) Possui uma entrada <systemitem>FreeBSD.org</systemitem> 
	    no DNS (usualmente um CNAME).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>b) Está listado como um site espelho oficial
	    na documentação do FreeBSD (como por exemplo
	    no Handbook).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Por enquanto isto deve ser o suficiente para que 
	você possa distinguir os sites espelhos oficiais.  Os 
	sites espelhos oficiais não são necessariamente
	espelhos-<emphasis>Tier-1</emphasis>.  Entretanto, você
	provavelmente não irá encontrar um site
	espelho-<emphasis>Tier-1</emphasis>, que não seja
	oficial.</para>
      
    <sect2 xml:id="mirror-official-requirements">
      <title>Requisitos especiais para os sites espelhos oficiais
      (Tier-1)</title>

      <para>Não é assim fácil indicar
	exigências para todos os sites espelho oficiais, uma vez
	que o projeto é um tanto quanto tolerante neste ponto.
	É mais fácil dizer o que é exigido dos
	<emphasis>sites espelhos oficiais Tier-1</emphasis>.  Todos os
	outros sites espelhos oficiais devem considerar a lista abaixo
	<emphasis>apenas como orientação</emphasis>.</para>

        <note>
          <para>O que está descrito a seguir aplica-se 
	    basicamente à árvore de FTP, uma vez que o
	    repositório de CVS deve ser sempre espelhado
	    completamente, e as páginas web são um caso
	    à parte.</para>
        </note>
      <para>
        Os sites espelho Tier-1 devem:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
	    <para>Carregar o conjunto completo de arquivos do
	      FTP.</para>
	  </listitem>
          <listitem>
	    <para>Permitir o acesso de outros sites espelho.</para>
	  </listitem> 
          <listitem>
	    <para>Disponibilizar os serviços de 
	      <application>FTP</application> e de 
            <application>rsync</application></para>
	  </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Além disso, os administradores devem se
	  inscrever na &a.hubs;.  Consulte <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/eresources.html#ERESOURCES-MAIL">este link</link>
	  para maiores informações sobre como se
	  inscrever.</para>
	
	<important>
	  <para>É <emphasis>muito importante</emphasis> para um
	    administrador de um site espelho, especialmente para os
	    administradores de um site espelho Tier-1, verificar o
	    <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/releng/">calendário de
	    lançamento</link> da próxima versão
	    do FreeBSD.  Isto é importante porque ele
	    irá lhe dizer para quando está previsto o
	    lançamento da próxima versão, dando a
	    você tempo para se preparar para o grande pico de
	    tráfego que se segue a este tipo de evento.</para>
	  
	  <para>Também é importante para um 
	    administrador de um site espelho tentar manter o seu 
	    servidor o mais atualizado possível (de novo, 
	    isto é ainda mais crucial para os sites espelhos 
	    Tier-1).  Se os sites espelhos Tier-1 ficarem um bom 
	    tempo sem se atualizarem, os sites espelhos de tiers 
	    mais elevados vão começar a espelhar dados 
	    antigos a partir dos sites espelhos Tier-1, começando 
	    desta forma uma espiral descendente... Portanto, 
	    mantenham os seus sites espelhos atualizados!</para>
      </important>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="mirror-official-become">
      <title>Como se tornar um site espelho oficial?</title>
      <!--
      <para>
        An interesting question, especially, since the state
        of being official comes with some benefits, like a much
        higher bill from your ISP as more people will be using
        your site. Also it may be a key requirement to get access
        to a master site.
      </para>
      <para>
        Before applying, please consider (again) if
        another official mirror is really needed for
        your region. Check first with your zone administrator (<email>hostmaster@CC.FreeBSD.org</email>) or, if that fails, ask on the &a.hubs;.
      </para>
      <para>Ok, here is how to do it:</para>
      <procedure>
        <step>
          <para>
            Get the mirror running in first place (maybe not
            using a master site, yet).
          </para>
        </step>
        <step>
          <para>
            <ulink url="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/eresources.html#ERESOURCES-MAIL">Subscribe</ulink> to the &a.hubs;.
          </para>
        </step>
        <step>
          <para>
            If everything works so far, contact the DNS administrator responsible
            for your region/country, and ask for a DNS entry for your
            site. The admin should able to be contacted via
            <email>hostmaster@CC.FreeBSD.org</email>, where
            <emphasis>CC</emphasis> is your country code/TLD.
            Your DNS entry will be as described
            in <xref linkend="mirror-where-organization" />.
          </para>
          <para>
            If there is no subdomain set up for your
            country yet, you should contact
            <email>mirror-admin@FreeBSD.org</email>,
            or you can try the &a.hubs; first.
          </para>
        </step>
        <step>
          <para>
            Whoever helps you get an official name should send email
            to <email>mirror-admin@FreeBSD.org</email> so your site will be
            added to the mirror list in the
            <ulink url="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook">FreeBSD
            Handbook</ulink>.
          </para>
        </step>
      </procedure>
      <para>That is it.</para>
		-->
      <para>Nós não estamos aceitando nenhum novo site
	espelho no momento.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="mirror-statpages">
    <title>Algumas estatísticas dos sites espelhos</title>

    <para>Aqui você encontra links para as páginas de
      estatísticas de acesso aos seus sites espelhos favoritos
      (isto é, pelo menos para os sites que as 
      disponibilizam).</para>

    <sect2 xml:id="mirror-statpagesftp">
      <title>Estatísticas dos sites de FTP</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>ftp.is.FreeBSD.org -
	    <email>hostmaster@is.FreeBSD.org</email> -
            <link xlink:href="http://www.rhnet.is/status/draupnir/draupnir.html">
            (Consumo de banda IP)</link> <link xlink:href="http://www.rhnet.is/status/ftp/ftp-notendur.html">(Processos FTP)
            </link> <link xlink:href="http://www.rhnet.is/status/ftp/http-notendur.html">(Processos HTTP)
            </link>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ftp.cz.FreeBSD.org - <email>cejkar@fit.vutbr.cz</email> -
            <link xlink:href="http://www.cz.FreeBSD.org/stats/mrtg/net.html">(Consumo de banda IP)</link>
            <link xlink:href="http://www.freebsd.cz/stats/mrtg/ftpd.html">(Processos FTP)</link>
            <link xlink:href="http://www.freebsd.cz/stats/mrtg/rsyncd.html">(Processos rsync)</link>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ftp2.ru.FreeBSD.org - <email>mirror@macomnet.ru</email> -
            <link xlink:href="http://mirror.macomnet.net/mrtg/mirror.macomnet.net_195.128.64.25.html">(Consumo de banda IP)</link>
            <link xlink:href="http://mirror.macomnet.net/mrtg/mirror.macomnet.net_proc.html">(Usuários HTTP e FTP)</link>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 xml:id="mirror-statpagescvsup">
      <title>Estatísticas dos sites de CVSup</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>cvsup[23456].jp.FreeBSD.org - <email>kuriyama@FreeBSD.org</email> - <link xlink:href="http://home.jp.FreeBSD.org/stats/mrtg/cvsup/index.en.html">(Processos CVSup)</link></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>cvsup.cz.FreeBSD.org - <email>cejkar@fit.vutbr.cz</email> -
            <link xlink:href="http://www.freebsd.cz/stats/mrtg/cvsupd.html">(Processos CVSup)</link></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>cvsup4.ru.FreeBSD.org - <email>maxim@FreeBSD.org</email> -
            <link xlink:href="http://ftp.mtu.ru/mrtg/ftp.mtu.ru_proc2.html">(Processos CVSup)</link></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
