<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Légende des marques">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.19

   Version francaise : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<p>FreeBSD est une marque déposée de la fondation FreeBSD.</p>

<p>Le logo FreeBSD est une marque déposée de la
  fondation FreeBSD.</p>

<p>Consultez la page de <a
  href="http://www.freebsdfoundation.org/documents/Guidelines.shtml">
  modalités d'utilisation de la marque</a> <a
  href="http://www.freebsdfoundation.org/">de la fondation FreeBSD</a>
  pour plus d'informations sur l'utilisation des marques FreeBSD.</p>

<p>Adobe, Acrobat, Acrobat Reader, et PostScript sont soit
  des marques déposées soit des marques de Adobe Systems Incorporated aux
  États-Unis et/ou dans d'autres pays.</p>

<p>AMD, Am486, Am5X86, AMD Athlon, AMD Duron, AMD Opteron, AMD-K6,
  Athlon, Élan, Opteron, et PCnet sont des marques de Advanced Micro Devices,
  Inc.</p>

<p>Apple, FireWire, Mac, Macintosh, Mac OS, Quicktime, et TrueType
  sont des marques d'Apple Computer, Inc., déposées
  aux États-Unis et dans d'autres pays.</p>

<p>CVSup est une marque déposée de John D. Polstra.</p>

<p>IBM et PowerPC sont des marques d'International Business Machines
  Corporation aux États-Unis et/ou dans d'autres pays.</p>

<p>IEEE, POSIX, et 802 sont des marques déposées de The
  Institute of Electrical and Electronics Engineers, Inc.</p>

<p>Intel, Celeron, EtherExpress, i386, i486, Itanium, Pentium, et
  Xeon sont des marques ou des marques déposées de Intel Corporation
  ou de ses filiales aux États-Unis et dans d'autres pays.</p>

<p>Linux est une marque déposée de Linus Torvalds
  aux États-Unis.</p>

<p>Motif, OSF/1, et UNIX sont des marques déposées et IT DialTone
  et The Open Group sont des marques de The Open Group aux
  États-Unis et dans d'autres pays.</p>

<p>MySQL est une marque déposée de MySQL AB aux États-Unis,
  dans l'Union Européenne et dans d'autres pays.</p>

<p>Silicon Graphics, SGI, et OpenGL sont des marques déposées de
  Silicon Graphics, Inc., aux États-Unis et/ou dans d'autres pays
  dans le monde entier.</p>

<p>Sparc, Sparc64, SPARCEngine, et UltraSPARC sont des marques de SPARC
  International, Inc aux États-Unis et dans d'autres pays.
  Les produits portant les marques SPARC sont basés sur l'architecture
  développée par Sun Microsystems, Inc.</p>

<p>Sun, Sun Microsystems, SunOS, Solaris, et Java sont des marques ou
  des marques déposées de Sun Microsystems, Inc. aux
  États-Unis et dans d'autres pays.</p>

<p>XFree86 est une marque de The XFree86 Project, Inc.</p>

<p>De nombreuses désignations employées par des fabricants
  ou des vendeurs pour distinguer leurs produits sont des marques. Lorsque
  ces désignations apparaissent sur ce site, et que le Projet FreeBSD
  était au courant de cette marque, les désignations ont
  été suivies du symbole '&trade;' ou '&reg;'.</p>

</body>
</html>
