<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Le Projet FreeBSD lance FreeBSD 6.0">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.1
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<h3>FreeBSD place haut la barre des systèmes d'exploitation
  libres.</h3>

  <p>DÉCOLLAGE IMMÉDIAT<br/>
    Berkeley, CA 4 Novembre 2005</p>

  <p>Le Projet FreeBSD annonce la disponibilité de FreeBSD 6.0,
    un système d'exploitation libre dérivé de
    UNIX BSD, qui offre une alternative puissante &agrave; Linux,
    Solaris et Windows.  FreeBSD permet aux entreprises d'utiliser des
    technologies libres qui se concentrent sur la fiabilité, la
    sécurité, et la montée en charge.</p>

  <p>"Yahoo! est impressionné par la performance et la
    stabilité de FreeBSD 6.0," déclare David Filo,
    cofondateur de Yahoo!.  Yahoo! est l'une des nombreuses
    entreprises qui comptent sur la stabilité et la performance
    mondialement connues du système FreeBSD.</p>

  <p>Une des avancées majeures de FreeBSD 6.0 est un
    système de fichiers multithreadé, qui
    améliore considérablement les temps d'accès
    aux disques locaux, aux configurations RAID, aux systèmes
    de fichiers réseau, et aux SANs.  Des tests de performance
    récents montrent que FreeBSD 6.0 dépasse Linux en
    débit de données brutes.</p>

  <p>De plus, FreeBSD 6.0 apporte le support de
    périphériques sans fil comme Intel Centrino et
    rajoute le support du protocole de sécurité sans fil
    WPA.  Plusieurs améliorations ont été
    apportées au NDISulator, un composant du système
    d'exploitation qui permet aux pilotes réseau Windows de
    fonctionner nativement sous FreeBSD.</p>

  <p>FreeBSD est maintenant beaucoup plus efficace sur des
    système multiprocesseurs.  Le support de 8 processeurs ou
    plus, comme les nouvelles configurations dual core AMD Opteron,
    donne aux utilisateurs une alternative viable aux solutions plus
    chères basées sur les matériels et
    systèmes d'exploitation propriétaires d'IBM, HP et
    Sun.</p>

<h3>À propos du Projet FreeBSD</h3>

  <p>Le Projet FreeBSD fournit un système d'exploitation libre
    pour différentes architectures, comprenant Intel x86 et
    AMD64.  FreeBSD est dérivé de la version d'UNIX
    développée &agrave; Berkeley UC.  La licence BSD
    permet la modification et la redistribution de logiciels tout en
    permettant &agrave; un individu ou &agrave; une entreprise de
    préserver sa propriété intellectuelle.</p>

  <p>Pour plus d'information, veuillez visiter <a
    href="http://www.FreeBSD.org/fr/">www.FreeBSD.org/fr/</a>.</p>

<h3>Contact pour la presse</h3>

  <p>Pour des entretiens ou plus d'information, contactez: <a
    href="mailto:marketing@FreeBSD.org">marketing@FreeBSD.org</a>,
    +1-408-943-4100 ext 113; ou la Fondation FreeBSD,
    +1-720-207-5142</p>

</body>
</html>
