<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Hewlett-Packard donne un cluster blade &agrave; FreeBSD">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.1
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<!--
<img src="../gifs/news.jpg" align="right" border="0" alt="FreeBSD News">
-->

<p></p>

<p><b>La Fondation FreeBSD a reçu la donation d'un
système blade de Hewlett-Packard pour le cluster de compilation
de logiciels tiers.  Ce cluster HP BladeSystem &agrave; 20 noeuds
permet de tripler la vitesse de compilation des paquets i386.</b></p>

<p><i>"Avec cette donation généreuse de HP, nous pouvons
produire en permanence des paquets &agrave; jour pour plus de 13 000
logiciels tiers du catalogue des logiciels portés FreeBSD,
&agrave; une fréquence environ trois fois plus grande qu'avec
le cluster précédent,"</i> dit Kris Kennaway, membre de
l'équipe de gestion des logiciels portés FreeBSD.</p>

<p><i>"Ceci bénéficie directement aux utilisateurs de
FreeBSD avec une disponibilité rapide de paquetages nouveaux et
&agrave; jour, et avec le test accru et l'assurance qualité de
FreeBSD que ce nouveau matériel permet."</i></p>

<p><i>"Chez HP, nous reconnaissons le rôle important que joue
FreeBSD dans l'infrastructure du réseau Internet, et nous
sommes heureux que le cluster HP BladeSystem puisse contribuer au
succès de la Fondation FreeBSD,"</i> dit Mark Potter, vice
président de la division BladeSystem de Hewlett-Packard.</p>

<p><i>"Ce sont des systèmes i386 standards, architecturalement,
avec un serveur de gestion basé sur ssh et sur des consoles
séries très sympatiques,"</i> déclare Kennaway,
qui maintient le cluster des logiciels portés FreeBSD.</p>

<p>Kennaway dit que FreeBSD a quelques dizaines d'autres marchines
éparpillées autour du monde pour les compilations de
paquetages.  Une concentration importante de machines sparc
hébergées par Hiroki Sato au Japon comprend de gros
e4500 multiprocesseurs (10, 12 et 14 CPUs) qui sont extrêmement
importants pour les tests SMP.  Il y a également deux machines
hébergées par ISC, un amd64 hébergé par
Scott Long, trois machines i386 chez Yahoo! Corée, et parfois
les propres machines de Kennaway aux Canada sont utilisées pour
la compilation des paquetages officiels.</p>

<p>Le cluster HP BladeSystem est hébergé au datacenter
Yahoo!  dans la baie de San Francisco.  En plus de Kennaway, Paul Saab
et Peter Wemm du projet FreeBSD, ainsi que John Cagle de HP ont
aidé &agrave; configurer le système blade.</p>

<h3>À propos du Projet FreeBSD</h3>

<p>Le Projet FreeBSD fournit un système d'exploitation moderne,
&agrave; jour et tenant la montée en charge qui offre de la
haute performance, de la sécurité et des
fonctionnalités réseau avancées aux stations de
travail personnelles, aux serveurs Internet, aux routeurs et aux
parefeux.  La collection de paquetages FreeBSD comprend des logiciels
populaires comme le serveur web Apache, Gnome, KDE, le système
graphique X11 X.org, Python, Mozilla et plus de 13 000 logiciels.
FreeBSD peut être trouvé sur Internet sur <a
href="http://www.FreeBSD.org/fr/">http://www.FreeBSD.org/fr/</a>.</p>

<h3>Plus d'Information :</h3>

<p>Page web des Ports FreeBSD<br/>
<a href="http://www.freebsd.org/ports/">http://www.FreeBSD.org/ports/</a>
<br/><br/>
Page web des journaux et des erreurs de compilation des paquets FreeBSD<br/>
<a href="http://pointyhat.freebsd.org/errorlogs/">http://pointyhat.freebsd.org/errorlogs/</a></p>

</body>
</html>
