<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Communiqué de presse FreeBSD : 9 Mars 2000">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.4

   Version francaise : Frederic Haby
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<p></p>

<h3>
POUR DIFFUSION IMMEDIATE</h3>

<h3>
DES FOURNISSEURS BSD FUSIONNENT POUR DIFFUSER LE SYSTEME D'EXPLOITATION
POUR INTERNET LE PLUS POPULAIRE DU MONDE</h3>

<h4>
La nouvelle société BSDI va diffuser les technologies du
système d'exploitation BSD et épauler la communauté
"Open Source" FreeBSD dans sa croissance rapide.</h4>

<p><b>Colorado Springs, Colorado, 9 Mars 2000:</b> Berkeley Software Design,
Inc. (BSDI) a annoncé aujourd'hui sa fusion avec Walnut Creek CDROM,
qui distribue le celèbre système d'exploitation FreeBSD.
Avec cette fusion, la nouvelle société BSDI rassemble les
principaux développeurs et fournisseurs du système d'exploitation
de Berkeley Software Distribution. BSDI développera et fournira
des systèmes d'exploitation et des plate-formes Internet BSD&reg;,
tout en fournissant technologie, support et assistance au Projet FreeBSD,
logiciel libre.</p>

<p>Les systèmes d'exploitation BSD sont au coeur des plus gros sites
Internet et sont employés par les plus gros fournisseurs de services,
dont Yahoo!, Hotmail de Microsoft et UUNET, une société de
MCI WorldCom. BSD et Linux sont actuellement les systèmes d'exploitation
en plus forte croissance, selon Survey.com, la principale société
d'"eRecherche".</p>

<p>Le système d'exploitation BSD et ses technologies réseau
et Internet ont acquis une reconnaissance étendue dans l'infrastructure
Internet. Plus de 100,000 utilisateurs commerciaux Internet utilisent des
systèmes d'exploitation BSD sur plus de 2,000,000 serveurs BSD.
On estime que 9 Fournisseurs d'Accès Internet - Internet Service
Providers (ISP) - et Fournisseurs d'Accès Réseau - Network
Service Providers (NSP) - sur 10, et 15 pour 100 des sites Internet, utilisent
des systèmes BSD. Les systèmes d'exploitation BSD sont aussi
incorporés &agrave; des solutions Internet integrées produites
par Intel, IBM, Lucent, F5 Labs, Hitachi et bien d'autres.</p>

<p>BSDI a aussi annoncé que Yahoo! Inc. apportera son soutien financier
&agrave; la nouvelle société. BSDI utilisera cette participation
pour rapprocher les innovations du logiciel libre des exigences commerciales. Elle
servira &agrave; renforcer la position dominante de BSDI comme fournisseur du plus
évolué des systèmes d'exploitation pour l'infrastructure
Internet.</p>

<p>BSDI souhaite créer un front uni pour les systèmes d'exploitation
BSD. La société distribuera, supportera et améliorera
aussi bien BSD/OS que FreeBSD. BSDI et le Projet FreeBSD évaluent
ensemble la technologie et les besoins du marché en vue de fusionner
les codes des deux systèmes d'exploitation.</p>

<h3>Le nouveau chef de file BSDI</h3>

<p>"Les technologies BSD ont un long historique de développements avancées
qui sont au coeur de l'Internet," a déclaré le&nbsp; Dr.
Marshall Kirk McKusick, président de BSDI. "La nouvelle BSDI enrichira
encore la populaire plate-forme BSD, qui est déj&agrave; largement
déployée &agrave; travers le monde." McKusick fut un des fondateur
du Computer Systems Research Group (CSRG) de l'Université de Californie
&agrave; Berkeley et est unaniment reconnu comme un des participants clés
aux débuts du mouvement du logiciel libre.</p>

<p>Pour mener la nouvelle vision de BSDI, ses plans et sa croissance continue,
Gary J. Johnson a&nbsp; été nommé directeur. Johnson
est un dirigeant expérimenté dans le domaine technologique,
qui a occupé divers postes de gestion, vente, marketing et de responsable
d'opération dans des compagnies phares de la Silicon Valley dont
Tandem Computers (Compaq), Convergent Technologies (Unisys) et SCO. Johnson
était dernièrement président de ClickService Software,
un fournisseur majeur de logiciel d'e-commerce et de gestion des relations
clientèle (Customer Relationship Management - CRM).</p>

<p>"L'innovation sur le terrain des systèmes d'exploitation s'appuie
principalement sur le travail de la communauté du logiciel libre,"
a dit Johnson. "Aujourd'hui, les fournisseurs Linux, tels Red Hat Software
et VA Linux, ont attiré l'attention de tous sur l'approche de développement
du logiciel libre. Au coeur de l'Internet, toutefois, les technologies
BSD sont partout. Le nouveau BSDI travaillera étroitement avec la
communauté du logiciel libre pour garantir que les systèmes
d'exploitation et plate-formes BSD avancés continuent &agrave; répondre
&agrave; la demande toujours croissante de serveurs Internet, d'applications,
de systèmes intégrés et autres éléments
vitaux pour l'infrastructure Internet."</p>

<p>En plus de ses responsabilités actuelles, Mike Karels, vice-directeur
de l'ingénierie de BSDI, ancien architecte système en chef
et programmeur principal pour le CSRG de l'Université de Californie
&agrave; Berkeley, projette de rejoindre l'équipe d'architectes
du Projet. Karels, qui a remplacé le co-fondateur de Sun Microsystems
Bill Joy au CSRG, est reconnu comme l'un des plus éminents développeurs
des internes d'Unix et du logiciel réseau TCP/IP au monde.</p>

<p>"Les technologies BSD ont contribué au succès continu
de Yahoo! en apportant la fiabilité et la qualité de service
nécessaire pour assurer la disponibilité et l'evolutivité
dont nous avons besoin pour que Yahoo! fonctionne sans interruption, quelque
soit la demande croissante des utilisateurs," a déclaré David
Filo, co-fondateur et président de Yahoo! Inc.</p>

<h3>BSDI continue &agrave; distribuer BSD/OS et FreeBSD et étend et
accélère les initiatives logiciel libre de FreeBSD</h3>

<p>Le nouveau BSDI vendra et supportera FreeBSD, BSD/OS, BSDI Internet Super
Server et une ligne de produits BSD &agrave; valeur ajouté via ses
réseaux mondiaux de distribution aux fournisseurs d'infrastructure
Internet, développeurs de solutions intégrées et utilisateurs
professionnels. BSDI fournira des systèmes d'exploitation BSD et
des applications associées, avec un support commercial, des plate-formes
intégrées pour Internet, le support et des services
techniques, développera du logiciel libre, et fournira des prestations
de conseil. La société offrira ses technologies Internet
et réseau BSD sur les principales architectures de microprocesseur,
dont Intel, SPARC, Alpha, PowerPC et StrongARM.</p>

<p>BSDI continuera a développer, améliorer et distribuer
BSD/OS et FreeBSD sous les termes de la licence logicielle Berkeley, non
restrictive et favorable aux utilisations commerciales, qui encourage le
développement de projets de logiciel libre, systèmes embarqués,
applications spécialisées, solutions intégrées
et autres produits basés sur un système d'exploitation.</p>

<p>BSDI étendra et accélérera les initiatives logiciel libre
FreeBSD de Walnut Creek CDROM en partageant les innovations&nbsp; techniques
de BSD/OS avec le Projet FreeBSD et en fournissant &agrave; ce projet de
logiciel libre un support technique et opérationnel, le marketing
et des fonds. BSDI continuera &agrave; distribuer les versions prêtes
&agrave; l'emploi de&nbsp; FreeBSD et projette aussi de développer
des produits &agrave; valeur ajoutée autour de FreeBSD, ainsi que
de fournir support technique, conseil et formation aux utilisateurs de
FreeBSD. Ces initiatives devraient promouvoir et encourager le mouvement
de logiciel libre BSD. Le Projet FreeBSD développe le célébre
système d'exploitation FreeBSD et rassemble et intègre les
contributions en logiciel de plus de 5.000 développeurs dans le
monde entier.</p>

<h3>Les chefs de file de l'Internet et du Logiciel Libre supportent le nouveau
BSDI</h3>

<p>"Nous nous réjouissons que BSDI épaule la communauté
logiciel libre FreeBSD," a dit Jordan Hubbard, principal promoteur et co-fondateur
du Projet FreeBSD. "La nouvelle société BSDI
dispose d'une expertise considérable de commercialisation, maintenance,
distribution et support du plus avancé des systèmes d'exploitation
Internet au monde. Nous sommes enthousiasmés et impatients de coopérer
avec les principaux développeurs de BSDI, et notamment Mike Karels
et les autres membres de l'équipe d'origine du CSRG de l'UC Berkeley's,
pour accélerer l'innovation dans le domaine des systèmes
d'exploitation, du réseau et d'Internet."</p>
<p>"Les systèmes d'exploitation libres comme BSD apporte &agrave;
l'utilisateur une meilleure technologie et plus de choix," a déclaré
Eric Raymond, président de l'"Open Source Initiative". "Je m'attends
&agrave; ce que BSDI prouve une fois de plus que la communauté du
logiciel libre et la communauté professionnelle prouvent une fois
de plus qu'elles peuvent faire de grandes choses ensemble et pousser l'industrie
de façon aussi spectaculaire que l'Internet."</p>

<p>"Nos investigations montrent que BSD et Linux vont augmenter leur présence
sur les serveurs d'entreprise de 100 &agrave;&nbsp; 500 pour cent dans
les deux années &agrave; venir pour les applications essentielles
dans les entreprises américaines," a dit Dave Trowbridge, analyste
senior chez Survey.com. "Cette nouvelle société contribuera
&agrave; garantir que BSD ait sa place au soleil, ce que méritent
son riche héritage et ses solides fondations technologiques."</p>

<h3>A propos du système d'exploitation "Berkeley Software Distribution"</h3>

<p>Les technologies du système d'exploitation Berkeley Software Distribution
ont été développées &agrave; l'origine de 1979
&agrave; 1992 par le "Computer Systems Research Group" (CSRG) de l'Université
de Californie &agrave; Berkeley. Des dérivés de ces technologies
de système d'exploitation et réseau de Berkeley sont au coeur
de la plupart des systèmes d'exploitation Unix et apparentés
modernes. Aujourd'hui, pratiquement tous les grands fournisseurs d'infrastructure
Internet utilisent des systèmes d'exploitation BSD. Les technologies
du système d'exploitation BSD sont utilisés dans la plupart
des principaux environnements informatiques critiques et sont embarquées
dans des plate-formes Internet intégrées qui ont besoin de
fonctionnalités Internet avancées, en même temps que
de fiabilité et de sécurité.</p>

<h3>A propos du Projet FreeBSD</h3>

<p>FreeBSD est un système d'exploitation libre populaire développé
par le Projet FreeBSD et son équipe répartie dans le monde
entier, et constituée de plus de 5,000 développeurs
dont le travail est intégré
par 185 développeurs "soumetteurs". Il est disponible gratutement
sur ftp.FreeBSD.org et est aussi distribué sous forme de produit
logiciel "packagé" par CompUSA, Fry's, Borders, Ingram, FreeBSDmall.com
et d'autres. FreeBSD incorpore des milliers d'applications portées,
dont les plus populaires logiciels Web, Internet et E-mail. FreeBSD est
distribué sous les termes de la licence Berkeley Software Distribution,
ce qui signifie qu'il peut être librement copié et modifié.
Pour plus d'informations sur le Projet FreeBSD, visitez <a
href="http://www.FreeBSD.org/">www.FreeBSD.org</a>.</p>

<h3>A propos de Walnut Creek</h3>

<p>Walnut Creek CDROM a été créé en 1991 et a commencé
&agrave; publier du logiciel Linux en 1992, et du logiciel BSD en 1993.
La société a une longue histoire de coopération étroite
avec la communauté du logiciel libre, apportant finances, compétences
et autres ressources aux projets "Open Source". Walnut Creek CDROM publie
de nombreux logiciels, dont FreeBSD et Slackware, la plus BSD des versions
de Linux.</p>

<p>A propos de Berkeley Software Design, Inc. (BSDI)</p>

<p>Les principaux développeurs de BSD ont créé Berkeley
Software Design, Inc. en 1991 pour commercialiser les technologies BSD
et prolonger la tradition Berkeley Unix de systèmes d'exploitation
réseau et Internet robustes, fiables et extrèmement sûrs.
En fusionnant Berkeley Software Design, Inc. et Walnut Creek CDROM, BSDI
devient le premier fournisseur mondial de systèmes d'exploitation
Internet avancés pour l'infrastructure Internet. Vous pouvez contacter
BSDI &agrave; <a href="mailto:info@BSDI.com">info@BSDI.com</a> ou sur
<a href="http://www.BSDI.com/">www.BSDI.com</a>
ou par téléphone au 1-719-593-9445 (numéro vert :
1-800-800-4273).</p>

<h3># # #</h3>

<p>BSD est une marque déposée et BSD/OS et BSDI sont des
marques déposées de Berkeley Software Design, Inc. Yahoo!
et le logo Yahoo! sont des marques déposées de Yahoo!
Inc. Toutes les autres marques citées sont la propriété
de leurs détenteurs respectifs.</p>

<p>Contacts :<br/>
Kevin Rose<br/>
BSDI<br/>
801-553-8166<br/>
<a href="mailto:kgr@bsdi.com">kgr@bsdi.com</a></p>

<p>Jordan Hubbard<br/>
FreeBSD Project<br/>
925-691-2863<br/>
<a href="mailto:jkh@FreeBSD.org">jkh@FreeBSD.org</a></p>

<p>Brigid Fuller<br/>
ZNA Communications<br/>
831-425-1581<br/>
<a href="mailto:brigid@zna.com">brigid@zna.com</a></p>

<br/>&nbsp;
<h2>
Note du Traducteur :</h2>
Cette traduction est publiée sous réserves et &agrave; titre
informatif. N'étant ni juriste, ni financier, certains aspects du
document original ont pu m'échapper ou être mal interprétés.
Merci au besoin de consulter l'original sur
<a href=">http://www.freebsd.org/news/press-rel-4.html">http://www.freebsd.org/news/press-rel-4.html</a>.
<br/>&nbsp;

</body>
</html>
