<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Communiqué de presse FreeBSD 5.0">
]>

<!--
        The FreeBSD French Documentation Project
        Original revision: 1.4

        Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
        Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<h3>Le Projet FreeBSD annonce FreeBSD 5.0</h3>

  <p><b>Berkeley, CA - 20 Janvier 2003 - Le Projet FreeBSD</b> Le
    Projet FreeBSD a annoncé aujourd'hui la disponibilité de FreeBSD 5.0
    après bientôt 3 ans de développement ininterrompu. La dernière
    version de ce projet de système d'exploitation open-source
    inclu plusieurs fonctions avancées :</p>

<ul>
  <li><b>Le support multi-processeurs</b> a été étendu et amélioré.
    Nous supportons le SMP sur toutes les plates-formes et nous avons l'infrastructure
    nécessaire pour améliorer substantiellement les performances.</li>

   <li><b>La vérification du système de fichiers en tâche de fonds</b> permet un démarrage
    plus rapide en cas de problème.</li>

  <li><b>Les "instantanés" du système de fichiers</b> permettent aux administrateurs de
    dupliquer les systèmes de fichiers en temps réel.</li>

  <li><b>Le support expérimental des Contrôles d'Accès Obligatoires ("Mandatory Access Controls" - MAC)</b>
    apporte aux administrateurs un moyen souple de
    définir des politiques de sécurité système.</li>

  <li>Les <b>"Kernel Schedulable Entities"</b> implémente un modèle de threads
    N-&agrave;-N multi-processeurs &agrave; haute performance.</li>

  <li><b>Une meilleure compatibilité matériel</b> qui inclue désormais du matériel
    de cryptographie, l'ACPI, le Bluetooth et le FireWire.</li>

</ul>

  <p>Cette version inclue également d'autres améliorations
    dans des domaines où FreeBSD excellait déj&agrave;, comme
    les performances réseaux, la stabilité et la fiabilité.</p>

  <p><cite>"Cette version représente notre plus grande réussite technique jusqu'&agrave;
   aujourd'hui."</cite>, déclare Murray Stokely, vice-président technique
   chez FreeBSD Mall Inc et membre de l'équipe technique en charge de la
   production des versions de FreeBSD. <cite>"Les nouvelles technologies présentes
   dans FreeBSD 5.X apporteront &agrave; nos utilisateurs de nouvelles possibilités excitantes sans
   sacrifier notre légendaire fiabilité."</cite></p>

<h3>A propos du projet FreeBSD</h3>

  <p>Le projet FreeBSD a pour but de fournir un système d'exploitation libre et gratuit de type UNIX
    pour les plates-formes compatibles Intel, Alpha et Sparc, basé sur le
    standard "Berkeley Software Distribution". Le projet
    FreeBSD regroupe plusieurs milliers de développeurs des quatre coins du
    monde, dont les efforts sont coordonnés &agrave; travers une équipe
    de plusieurs centaines de participants actifs ("committers"). FreeBSD est disponible librement sur
    Internet et est également distribué par différents
    revendeurs dont la liste est disponible sur la page <a
    href="http://www.FreeBSD.org/vendors.html">www.FreeBSD.org/vendors.html</a>.
    Pour plus d'informations, merci de visiter le site web de FreeBSD <a
    href="http://www.FreeBSD.org/">www.FreeBSD.org</a>.</p>

<h3>Contact pour la presse</h3>

  <p><a href="mailto:press@FreeBSD.org">press@FreeBSD.org</a>, ou téléphoner au
    1-925-674-0783</p>

</body>
</html>


