<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Communiqué de presse FreeBSD : 18 Octobre 2000">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.6

   Version francaise : Frederic Haby
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<p></p>

<h3>Election d'une nouvelle équipe dirigeante ("Core Team")</h3>

<p><b>Conférence BSD, Monterey, Californie, 18 Octobre 2000</b> - Le Projet FreeBSD
a annoncé aujourd'hui l'élection d'une nouvelle équipe dirigeante. C'est la première
fois que cette équipe est choisie parmi les développeurs grâce &agrave; une élection. Les
nouveaux membres sont Greg Lehey, Warner Losh, Mike Smith et Robert
Watson. Les membres ré-élus sont Satoshi Asami, David Greenman, Jordan
Hubbard, Doug Rabson et Peter Wemm.</p>

<p>Jordan Hubbard, co-fondateur du Projet FreeBSD et membre ré-élu, s'est
dit très satisfait des résultats : <cite>"Pour la première fois
depuis que le projet FreeBSD existe, des élections ouvertes ont déterminé
la composition de l'équipe dirigeante. Cela place un important précédent
où tous les développeurs peuvent désormais faire partie de la direction
du projet"</cite>. La nouvelle équipe dirigeante représente aussi très bien
la diversité et la grande compétence des développeurs de par le monde avec
une expertise allant des systèmes de fichier RAID et du développement de gestionnaire
de périphériques &agrave; la sécurité.</p>

<p>Les nouveaux membres de l'équipe dirigeante ont été élus parmi et par les
développeurs FreeBSD qui ont un accès direct au code source et qui réalisent la
majeure partie du développement logiciel. Jusqu'&agrave; présent,
l'équipe dirigeante se choisissait elle-même en donnant une direction
technique et administrative.</p>

<p>Cet été, les développeurs ont voté pour passer &agrave; un modèle démocratique permettant
au projet de s'adapter aux exigences du développement de la communauté des systèmes
d'exploitation en source libre. Cependant, avec plus de la moitié des membres
de la précédente équipe ré-élus, une grande continuité existe.</p>

<p>Poul-Henning Kamp, ancien membre de l'équipe dirigeante, a déclaré : <cite>"Je
suis très fier de ce que nous avons fait ensemble dans cette équipe durant les
8 dernières années. La nouvelle équipe, et le fait qu'elle a été élue par les
développeurs, signifie que le projet sera beaucoup plus réactif aux
changements dans le futur"</cite>.</p>

<p>Le changement dans la direction du projet se fait sans aucune rancune,
précise Kamp : tous les anciens membres de l'équipe vont continuer &agrave; participer
au projet en mettant l'accent sur le développement, <cite>"Désormais, je vais passer plus
de temps sur le code source de FreeBSD plutôt que sur la gestion du projet"</cite>.</p>

<h3>Les membres élus</h3>

<p><b>Satoshi Asami</b> est un co-fondateur et le directeur technique de la société DecorMagic et est
chargé des ports FreeBSD.</p>

<p><b>David Greenman</b> est un co-fondateur du Projet FreeBSD et est actuellement
le président de la société TeraSolutions, une compagnie qui fabrique des serveurs Internet
et des systèmes de stockage RAID.</p>

<p><b>Jordan Hubbard</b> est un co-fondateur du Projet FreeBSD ainsi que le chargé
des relations publiques et l'ingénieur gérant la sortie des différentes versions de FreeBSD. Il est
également le vice-président pour les solutions en source libre chez BSDi.</p>

<p><b>Greg Lehey</b> est un chercheur dans le domaine des logiciels en source libre avec Linuxcare. Il a passé
la plupart de sa carrière professionnelle en Allemagne où il a travaillé pour
des fabricants d'ordinateurs tels que Univac, Tandem et Siemens-Nixdorf.
Il est l'auteur du gestionnaire de volume Vinum et du RAID logiciel pour
FreeBSD, a participé au projet FreeBSD SMPng et est l'auteur de
"Port des logiciels sous Unix" et de "Tout sur FreeBSD".</p>

<p><b>Warner Losh</b> a porté le code pccard de NetBSD sur FreeBSD et a
été l'officier de sécurité FreeBSD durant les deux dernières années.</p>

<p><b>Doug Rabson</b> est un co-fondateur de la société Qube Software qui est spécialisé
dans les technologies de graphismes 3D. Son travail sur FreeBSD inclu notamment les ports
sur alpha et ia64 et il a été le principal architecte pour l'organisation des gestionnaires
de périphériques sous FreeBSD.</p>

<p><b>Mike Smith</b> est ingénieur principal dans le groupe Solutions en Source Libre chez BSDi
et a été actif parmi la communauté des développeurs FreeBSD en tant que développeur de
ressources, en assurant la liaison avec les OEM et parfois en tant qu'architecte et auteur
de gestionnaires de périphériques.</p>

<p><b>Robert Watson</b> est chercheur au laboratoire NAI et travaille sur la sécurité des réseaux
et des systèmes d'exploitation. Ses contributions au projet
FreeBSD incluent son travail sur les extensions de sécurité
(<a href="http://www.trustedbsd.org">TrustedBSD</a>),
l'architecture pour la sécurité et sa participation dans l'équipe de l'officier de sécurité.</p>

<p><b>Peter Wemm</b> a été impliqué dans le projet FreeBSD depuis les premiers jours de
l'industrie des fournisseurs d'accès Internet en Australie et a depuis déménagé aux Etats-Unis pour
travailler en tant qu'ingénieur logiciel chez Yahoo! Son implication dans FreeBSD
inclu la gestion du code source et le développement du noyau.</p>

<h3>A propos de FreeBSD</h3>

<p>FreeBSD est un système d'exploitation open-source sous licence libre dont
l'origine remonte &agrave; BSD Net/2 et 4.4 Lite, les Distributions Logiciel de Berkeley
développées &agrave; l'Université de Californie, Berkeley jusqu'en 1994. Il
est développé et maintenu par un groupe de participants rémunérés ou
bénévoles. FreeBSD se distingue par ses hautes
performances réseaux et par son système de fichiers et il est largement utilisé
chez les fournisseurs d'accès Internet, y compris chez des sociétés aussi renommées
que <b>Yahoo!</b>, <b>above.net</b>,
et <b>Verio</b>. FreeBSD est également
fréquemment utilisé en tant que plate-forme pour les systèmes embarqués avec fonctions réseaux
dans des produits proposés par <b>IBM</b>, <b>Inktomi</b>, <b>Juniper Networks</b>,
et <b>Network Alchemy - une société appartenant &agrave; Nokia</b>.</p>

<p>Pour plus d'informations, vous pouvez consulter
<a href="http://www.FreeBSD.org">http://www.FreeBSD.org/</a>.</p>

<h3>Contact pour la presse</h3>

<p>Jordan Hubbard<br/>
The FreeBSD Project<br/>
925-682-7859<br/>
<a href="mailto:jkh@FreeBSD.org">jkh@FreeBSD.org</a></p>

<h3># # #</h3>

<p>BSD est une marque déposée de Berkeley Software Design, Inc. Les autres
  marques appartiennent &agrave; leurs propriétaires respectifs. Les technologies BSD ont
  été &agrave; l'origine développées par l'Université de Californie, Berkeley et ses
  collaborateurs.</p>

</body>
</html>
