<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "FreeBSD - revue de presse : 22 avril 1999">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.7

   Version francaise : Guillain
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<!--
<img src="&enbase;/gifs/pressreleases.jpg" align="right" border="0">
-->

<p></p>

<h2>FreeBSD utilisé pour générer de spectaculaires effets spéciaux</h2>

<p><b>Concord, CA, 22 avril 1999</b> :
32 systèmes FreeBSD bi-processeurs ont été utilisés pour générer un grand nombre
d'effets spéciaux dans le film avant-gardiste de Warner Brothers, <em>
Matrix</em>.</p>

<p>La société Manex Visual Effects a utilisé 32 systèmes Dell Precision 410 bi-processeurs P-II/450
sous FreeBSD comme élément central de "CG Render Farm". Charles
Henrich, l'administrateur système sénior de Manex, a déclaré : "En production,
nous sommes arrivés au point où nous avons réalisé que la puissance de calcul
de nos infrastructures SGI existantes n'était pas suffisante pour
les séquences utilisant la 3D intensivement. C'est &agrave; ce moment que nous avons décidé
d'utiliser une solution basée sur FreeBSD, &agrave; cause de la possibilité d'acquérir rapidement le matériel
ainsi qu'&agrave; la fiabilité et &agrave; la facilité d'administration que
nous offre FreeBSD. Travaillant avec Dell, nous avons acquis 32 de ces
systèmes un mercredi et nous avons pu les utiliser en production
le samedi après-midi. Cela a demandé un incroyable effort pour tout le
monde et je ne pense pas que cela aurait été même possible si
nous avions choisi un autre système d'exploitation."</p>

<p>Le système d'exploitation FreeBSD est un puissant système d'exploitation entièrement open-source
basé sur la version BSD (Berkeley Software Distribution) d'Unix. Il est
disponible gratuitement sur de nombreux sites web Internet ainsi que
sur cédérom chez Walnut Creek CDROM et inclu des milliers d'applications
comme des logiciels de rendus graphiques 3D ainsi que beaucoup d'autres
outils tout aussi performants. FreeBSD est optimisé pour les processeurs Intel x86,
lesquels sont au coeur d'un nombre varié d'ordinateurs personnels actuels.
Infiniment personnalisable, FreeBSD est au coeur
d'applications Internet telles que Yahoo! et U.S. West
car il n'est pas encombré par les restrictions liées &agrave; une licence commerciale et peut être
copié et modifié librement.</p>

<p>Pour plus d'informations sur FreeBSD, visitez <a href="http://www.FreeBSD.org/">
http://www.FreeBSD.org/</a> et <a href="http://www.cdrom.com/">
http://www.cdrom.com/</a>. Pour plus d'informations sur Manex Visual
Effects, veuillez visiter <a href="http://www.mvfx.com/">http://www.mvfx.com/
</a>.</p>

</body>
</html>
