<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "FreeBSD - revue de presse : 29 avril 1999">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.10

   Version francaise : Guillain
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">


<!--
<img src="&enbase;/gifs/pressreleases.jpg" align="right" border="0">
-->
<p></p>

<h2>Un système complet de développement XML intégré avec FreeBSD</h2>

<p><b>Concord, CA, 29 avril 1999</b> : FreeBSD 3.1 contient un
système de développement SGML/XML intégré complet et qui s'installe
très facilement.</p>

<p>Le système de logiciels portés et l'architecture multitâche de FreeBSD rendent facile
pour un développeur SGML/XML le téléchargement et l'installation des dernières versions des
outils et des documents de référence dont il a besoin pour développer en SGML et XML;
et les listes de diffusion Internet en ligne pourront l'aider &agrave; apprendre
et &agrave; rester &agrave; jour avec les évolutions des implémentations XML.</p>

<p>FreeBSD est un système d'exploitation open-source complet qui fonctionne sur
pratiquement tous les ordinateurs personnels &agrave; base de processeurs Intel x86. Son "manuel
de référence" de 580 pages a été récemment achevé au format DocBook,
vivant exemple d'un document évolutif construit avec les outils SGML. Ce manuel
de référence est disponible, en anglais, sur Internet :
</p>
<ul>
<li><a href="http://www.FreeBSD.org/handbook/">http://www.FreeBSD.org/handbook/</a></li>
<li><a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/doc/">ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/doc/</a></li>
</ul>

<p>Le Projet de Documentation de FreeBSD met aussi &agrave; disposition une
"Introduction au Projet de Documentation FreeBSD pour les nouveaux participants" qui permet
aux nouveaux participants de contribuer, sans douleur, &agrave; la documentation de FreeBSD.
La plupart des informations de cette introduction peuvent s'appliquer &agrave; tous les utilisateurs de
SGML/XML et est disponible librement. Elle est constamment remise
&agrave; jour par l'équipe du Projet de Documentation et se trouve sur :</p>
<ul>
<li><a href="http://www.FreeBSD.org/tutorials/primer/">
http://www.FreeBSD.org/tutorials/primer/</a></li>
</ul>

<h3>Les fonctionnalités majeures du Système SGML/XML du Projet de Documentation comprennent :</h3>

<ul>
<li>Jade 1.2.1 de James Clark et la suite SP version 1.3.3, qui permet
le formatage et la validation des documents SGML et XML.</li>
<li>Un ensemble complet de 19 jeux d'entités de caractères ISO SGML.</li>
<li>Le DocBook (v2.4.1, v3.0, v3.1), HTML (toutes versions) et
les définitions des documents LinuxDoc (DTD).</li>
<li>Des feuilles de styles DocBook modulaires, par Norm Walsh, permettant un contrôle fin
de l'apparence et du formatage des documents DocBook.</li>
<li>Emacs et XEmacs, associés au paquetage d'extension PSGML,
fournissent une solution personnalisable et professionnelle d'édition SGML.</li>
<li>Le paquetage teTeX-beta, associé aux macros JadeTeX, permet
de convertir des documents DocBook en DVI, PostScript et
PDF avec hyper-liens intégrés.</li>
<li>D'autres logiciels et utilitaires SGML se trouvent au
catalogue des logiciels portés sous FreeBSD.</li>
</ul>

<p>Le Projet de Documentation FreeBSD migre activement du
DTD de LinuxDoc &agrave; celui du DocBook et a fait des propositions
aux responsables du DocBook au sujet de nouvelles fonctions et de possibles
implémentations l'année passée. Pour plus d'informations sur le
Projet de Documentation FreeBSD, veuillez contacter la liste de diffusion
freebsd-doc@FreeBSD.org.</p>

<p>Le système d'exploitation FreeBSD est disponible sur Internet depuis le
site officiel de FreeBSD et sur de nombreux sites miroirs répartis &agrave; travers
le monde. Il peut aussi être obtenu sur cédéroms auprès de Walnut
Creek CDROM. Plus d'informations sont disponibles sur :</p>
<ul>
<li><a href="http://www.FreeBSD.org/">http://www.FreeBSD.org/</a></li>
<li><a href="http://www.cdrom.com/">http://www.cdrom.com/</a></li>
</ul>

</body>
</html>
