<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
     The FreeBSD Dutch Documentation Project

     $FreeBSD$
     %SOURCE%	en_US.ISO8859-1/books/handbook/x11/chapter.xml
     %SRCID%	41645
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="x11">
  <info><title>Het X Window systeem</title>
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Ken</firstname><surname>Tom</surname></personname><contrib>Bijgewerkt voor X.Org's X11 server door </contrib></author>
      <author><personname><firstname>Marc</firstname><surname>Fonvieille</surname></personname></author>
    </authorgroup>
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Erik</firstname><surname>Radder</surname></personname><contrib>Vertaald door </contrib></author>
      <author><personname><firstname>René</firstname><surname>Ladan</surname></personname></author>
    </authorgroup>
  </info>

  

  <sect1 xml:id="x11-synopsis">
    <title>Overzicht</title>

    <para>&os; gebruikt X11 om gebruikers een krachtige grafische
      gebruikersschil te bieden.  X11 is een vrij beschikbare versie van
      het X Window System dat geïmplementeerd is in
      <application>&xorg;</application>
      <application>&xfree86;</application> (en andere softwarepakketten
      die hier niet worden besproken).
      De standaard en officiele smaak van X11 in &os; is
      <application>&xorg;</application>, de X11-server
      die is ontwikkeld door de X.Org Foundation onder een licentie die
      veel lijkt op degene die door &os; wordt gebruikt.</para>

    <para>Meer informatie over de videohardware die X11 ondersteunt
      kan gevonden worden op de <link xlink:href="http://www.x.org/">&xorg;</link> website.</para>

    <para>Na het lezen van dit hoofdstuk weet de lezer:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Wat de componenten van het X Window systeem zijn en hoe
	  zij samenwerken.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Hoe X11 geïnstalleerd en ingesteld kan
	  worden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Hoe verschillende window managers geïnstalleerd en
	  gebruikt kunnen worden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Hoe &truetype; lettertypen in X11 te gebruiken.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Hoe het systeem ingesteld moet worden voor grafisch
	  aanmelden (<application>XDM</application>).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Aangeraden voorkennis:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Hoe extra software van derden te installeren
	  (<xref linkend="ports"/>).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="x-understanding">
    <title>X begrijpen</title>

    <para>X voor de eerste keer gebruiken kan een hele schok zijn voor
      mensen die gewend zijn aan andere grafische omgevingen, zoals
      &microsoft.windows; of &macos;.</para>

    <para>Het is niet noodzakelijk om alle details te kennen over de
      X componenten en hoe zij samenwerken, maar enige basiskennis
      draagt wel bij aan krachtiger gebruik kunnen maken van
      X.</para>

    <sect2>
      <title>Waarom X?</title>

      <para>X is niet het eerste windows systeem dat geschreven is voor
	&unix;, maar wel het meest populaire.  Het oorspronkelijke X
	ontwikkelteam werkte eerst aan een ander window systeem.  De
	naam van dat systeem was <quote>W</quote> (van
	<quote>Window</quote>).  X was gewoon de volgende letter in het
	alfabet.</para>

      <para>X kan gewoon <quote>X</quote>,
	<quote>X Window systeem</quote>, <quote>X11</quote> of nog
	anders genoemd worden.  X11 <quote>X Windows</quote> noemen kan
	door sommigen als een belediging opgevat worden.  &man.X.7; kan
	hierover wat licht laten schijnen.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Het X client/server model</title>

      <para>X is vanaf het begin aan ontworpen om netwerk-centraal te
	zijn en gebruikt een <quote>client-server</quote> model.</para>

      <para>In het X model draait de <quote>X server</quote> op de
	computer waar het toetsenbord, beeldscherm en muis aan vast
	zit.  De server is verantwoordelijk voor het regelen van
	beeldinformatie, verwerken van invoer van toetsenbord en muis,
	en andere invoer- of uitvoerapparaten (i.e., een
	<quote>tablet</quote> kan als invoerapparaat worden gebruikt, en
	een videoprojector kan een alternatief uitvoerapparaat zijn).
	Iedere X applicatie (zoals <application>XTerm</application> of
	<application>Firefox</application>) is een
	<quote>cliënt</quote>.  Een cliënt stuurt berichten
	naar de server zoals <quote>teken een venster op deze
	  coördinaten</quote> en de server stuurt berichten terug
	zoals <quote>de gebruiker heeft op de OK knop gedrukt</quote>.</para>

      <para>Thuis of in kleine bedrijven draaien zowel de X server als
	de X clients op dezelfde machine.  Het is heel goed mogelijk
	dat de X server op een minder krachtige desktop computer draait
	en de X applicaties (de clients) op een, zeg maar, dure
	krachtige machine van het bedrijf.  Hier vindt de communicatie
	tussen de X client en server plaats over het netwerk.</para>

      <para>Dit verwart sommige mensen, omdat de X terminologie geheel
	omgekeerd is aan wat ze verwachten.  Dat is namelijk dat de
	<quote>X server</quote> de grote krachtige machine aan het eind
	van de gang is en de <quote>X client</quote> de machine op hun
	bureau is.</para>

      <note>
	<para>De X server is de machine met het beeldscherm en het
	  toetsenbord en de X clients zijn de programma's die de
	  vensters tonen.</para>
      </note>

      <para>Het protocol vereist niet dat de clients en servers
	hetzelfde besturingssysteem moeten draaien of hetzelfde soort
	computer moeten zijn.  Het is heel goed mogelijk om X server op
	een &microsoft.windows; of Apple's &macos; te draaien en er
	zijn verschillende gratis en commerciële applicaties die
	dat doen.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>De window manager</title>

      <para>De filosofie van het X ontwerp lijkt veel op die van
	&unix;: <quote>gereedschappen, geen beleid</quote>.  Dit houdt
	in dat X niet bepaalt hoe een taak volbracht moet worden.  In
	plaats daarvan worden gereedschappen geleverd aan de gebruiker
	die verantwoordelijk is voor het juiste gebruik hiervan.</para>

      <para>Deze filosofie verbreedt zich door X niet te laten bepalen
	hoe vensters er moeten uitzien op het scherm, hoe ze verplaatst
	moeten worden met de muis, welke toetsaanslagen gebruikt moeten
	worden om te schakelen tussen vensters (bijvoorbeeld <keycombo action="simul"><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>
	in het geval van &microsoft.windows;), hoe de
	titelbalken eruit moeten zien, of ze wel of niet sluitknoppen
	moeten hebben, enzovoort.</para>

      <para>In plaats daarvan delegeert X deze verantwoordelijkheid aan
	een applicatie die <quote>Window Manager</quote> heet.  Er zijn
	<link xlink:href="http://xwinman.org/">tientallen window managers</link>
	beschikbaar voor X.  Elk
	van deze window managers heeft een eigen voorkomen en werking.
	Er zijn window managers met <quote>virtual desktops</quote> of
	met eigen toetscombinaties om de desktop te beheren; of hebben
	een <quote>Start</quote> knop of iets gelijksoortig.  Sommige
	gebruiken <quote>thema's</quote> die uiterlijk en beleving
	compleet veranderen door een nieuw thema te kiezen.  Window
	managers zijn te vinden in de categorie
	<filename>x11-wm</filename> van de Portscollectie.</para>

      <para>De <application>KDE</application> en
	<application>GNOME</application> desktop omgevingen hebben hun
	eigen window managers die in het bureaublad zijn
	geïntegreerd.</para>

      <para>Iedere windows manager heeft zijn eigen manier van
	instellen.  Sommige werken met handgetypte bestanden, anderen
	beschikken over grafische gereedschappen voor de meeste
	instellingen.  Er is er minstens één
	(<application>Sawfish</application>) waarvan het
	instellingenbestand is geschreven in een dialect van de taal
	Lisp.</para>

      <note>
	<title>Focusbeleid</title>

	<para>De window manager is ook verantwoordelijk voor het
	  <quote>focusbeleid</quote> van de muis.  Ieder window
	  geörienteerd systeem heeft een manier nodig om te
	  bepalen welk venster actief is, toetsaanslagen ontvangt en
	  daarbij zichtbaar aangeeft welk venster actief is.</para>

	<para>Een bekend focus beleid heet
	  <quote>click-to-focus</quote>.  Dit model wordt gebruikt door
	  &microsoft.windows;, waarbij een venster actief wordt door er
	  met de muis op te klikken.</para>

	<para>X ondersteunt geen specifiek focusbeleid.  In plaats
	  daarvan bepaalt de window manager op welk venster, op welk
	  moment, de focus ligt.  Een aantal window managers
	  ondersteunen verschillende focusmethoden.  Ze ondersteunen
	  allemaal <quote>click to focus</quote> en de meerderheid
	  ondersteunt ook nog andere.</para>

	<para>De meest populaire zijn:</para>

	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term>focus-volgt-muis (focus-follows-mouse)</term>

	    <listitem>
	      <para>Het venster dat onder de muis zit is het venster
		waarop de focus ligt.  Dit hoeft niet het venster te
		zijn dat bovenop alle andere vensters ligt.  De focus
		verandert door te wijzen naar een ander venster.  Het
		is niet nodig om er ook nog eens op te klikken.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>

	  <varlistentry>
	    <term>slordige-focus (sloppy-focus)</term>

	    <listitem>
	      <para>Dit beleid is een kleine uitbreiding op
		focus-follows-mouse.  Indien bij focus-follows-mouse de
		muis over het root venster (of de achtergrond) gaat,
		ligt op geen enkel venster de focus en gaan alle
		toetsaanslagen verloren.  Bij sloppy-focus, verandert
		de focus alleen als de muis in een nieuw venster komt
		en niet als het huidige venster wordt verlaten.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>

	  <varlistentry>
	    <term>klik-voor-focus (click-to-focus)</term>

	    <listitem>
	      <para>Het actieve venster wordt geselecteerd door erop
		te klikken.  Het venster wordt dan
		<quote>opgetild</quote> en verschijnt dan voor alle
		andere vensters.  Alle toetsaanslagen worden nu naar
		dit venster gestuurd, zelfs als de cursor naar een
		ander scherm wordt verplaatst.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>

	<para>Veel window managers ondersteunen andere soorten of
	  variaties op de bovenstaande typen muisbeleid.  Hierover
	  staat meestal meer in de documentatie van de betreffende
	  window manager.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Widgets</title>

      <para>De X aanpak door gereedschappen te leveren en niets af te
	dwingen breidt zich uit naar de widgets die in elk
	applicatievenster te zien zijn.</para>

      <para><quote>Widget</quote> is een term voor alle dingen van de
	gebruikersinterface waarop geklikt kan worden of een andere
	actie mee uitgevoerd kan worden: knoppen, vinkvakjes, iconen,
	lijsten en ga zo maar door.  &microsoft.windows; noemt ze
	<quote>controls</quote>.</para>

      <para>&microsoft.windows; en Apple's &macos; hebben beide een erg
	strikt widgetbeleid.  Van de applicatieontwikkelaars wordt
	verwacht dat hun applicaties eenduidig zijn wat betreft
	uiterlijk en beleving.  Bij X is ervoor gekozen geen grafische
	stijl of widgets te verplichten.</para>

      <para>X applicaties hebben dus niet allemaal hetzelfde uiterlijk.
	Er zijn populaire widgetsets en variaties, inclusief Qt, gebruikt door
	<application>KDE</application>, of GTK+ van het
	<application>GNOME</application> project.  Vanuit dit oogpunt
	lijkt het enigszins op de &unix; desktop, wat het makkelijker
	maakt voor de beginnende gebruiker.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="x-install">
    <title>X11 installeren</title>

    <para><application>&xorg;</application> is de X11-implementatie voor
      &os;.  <application>&xorg;</application> is
      de X11 server van de open source implementatie die is uitgebracht
      door de X.Org Foundation.  <application>&xorg;</application> is
      gebaseerd op de code van
      <application>&xfree86;&nbsp;4.4RC2</application> en X11R6.6.
      De versie van <application>&xorg;</application> die momenteel
      beschikbaar is in de &os; Portscollectie is &xorg.version;.</para>

    <para>Om <application>&xorg;</application> vanuit de
      Portscollectie te bouwen en te installeren:</para>

    <screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/ports/x11/xorg</userinput>
&prompt.root; <userinput>make install clean</userinput></screen>

    <note>
      <para>Om <application>&xorg;</application> compleet te
	bouwen is tenminste 4&nbsp;GB vrije schijfruimte nodig.</para>
    </note>

    <para>X11 kan ook als pakket geïnstalleerd worden doordat er
      binaire pakketten beschikbaar zijn voor &man.pkg.add.1;.  Als
      hiervoor de optie <quote>remote fetching</quote> van
      &man.pkg.add.1; wordt gebruikt, dan moet het versienummer
      verwijderd worden.  &man.pkg.add.1; haalt automatisch de laatste
      versie van het programma op.</para>

    <para>Om het pakket voor <application>&xorg;</application> op te
      halen en te installeren:</para>

    <screen>&prompt.root; <userinput>pkg_add -r xorg</userinput></screen>

    <note>
      <para>Het voorbeeld hierboven installeert de complete X11
	distributie inclusief de servers, clients, lettertypen enz.  Er
	zijn ook afzonderlijke pakketten en ports beschikbaar voor
	verschillende delen van X11.</para>

      <para>Om een minimale X11-distributie te installeren kunt u als
	alternatief <package>x11/xorg-minimal</package>
	installeren.</para>
    </note>

    <para>De rest van dit hoofdstuk licht toe hoe X11 wordt ingesteld
      en hoe een productieve desktopomgeving gebouwd kan worden.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="x-config">
    <info><title>X11 instellen</title>
      <authorgroup>
	<author><personname><firstname>Christopher</firstname><surname>Shumway</surname></personname><contrib>Geschreven door </contrib></author>
      </authorgroup>
    </info>

    

    <indexterm><primary>&xorg;</primary></indexterm>

    <indexterm><primary>X11</primary></indexterm>

    <sect2>
      <title>Voorbereiding</title>

      <para>In de meeste gevallen configureert X11 zichzelf.  Voor degenen met
	oudere of ongebruikelijke apparatuur kan het nuttig zijn om informatie
	over de hardware te verzamelen voordat er met de configuratie wordt
	begonnen.</para>

      <itemizedlist>
	<listitem><para>Monitor synchronisatiefrequenties</para></listitem>

	<listitem><para>Chipset van de videokaart</para></listitem>

	<listitem><para>Geheugen van de videokaart</para></listitem>
      </itemizedlist>

      <indexterm>
	<primary>horizontale synchronisatiefrequentie</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
	<primary>horizontale scansnelheid</primary>

	<see>horizontale synchronisatiefrequentie</see>
      </indexterm>

      <indexterm>
	<primary>ververssnelheid</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
	<primary>verticale synchronisatiefrequentie</primary>

	<see>ververssnelheid</see>
      </indexterm>

      <indexterm>
	<primary>verticale scansnelheid</primary>

	<see>ververssnelheid</see>
      </indexterm>

      <para>De schermresolutie en ververssnelheid worden bepaald door de
	horizontale en verticale synchronisatiefrequenties.  Bijna alle
	monitoren ondersteunen het automatisch elektronisch detecteren van deze
	waardes.  Sommige monitoren geven deze waardes niet, dus moeten de
	specificaties worden bepaald uit de geprinte handleiding of van de
	website van de fabrikant.</para>

      <para>De chipset van de videokaart wordt ook automatisch gedetecteerd en
	gebruikt om het juiste videostuurprogramma te selecteren.  Het kan
	handig voor de gebruiker zijn om te weten welke chipset is
	geïnstalleerd wanneer de automatische detectie niet het gewenste
	resultaat geeft.</para>

      <para>Het geheugen van de videokaart bepaalt de maximale resolutie en de
	kleurdiepte die afgebeeld kunnen worden.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>X11 instellen</title>

      <para><application>&xorg;</application> gebruikt <acronym>HAL</acronym>
	om toetsenborden en muizen automatisch te detecteren.  De ports
	<package>sysutils/hal</package> en <package>devel/dbus</package> worden als
	afhankelijkheden van <package>x11/xorg</package>
	geïnstalleerd, maar moeten met de volgende regels in het
	bestand <filename>/etc/rc.conf</filename> worden aangezet:</para>

      <programlisting>hald_enable="YES"
dbus_enable="YES"</programlisting>

      <para>Deze diensten dienen gestart te worden (ofwel handmatig of
	door opnieuw op te starten) voordat er verder wordt gegaan met
	de configuratie of gebruik van <application>&xorg;</application>.</para>

      <para><application>&xorg;</application> werkt vaak zonder enige verdere
	configuratie door het volgende op de prompt te typen:</para>

      <screen>&prompt.user; <userinput>startx</userinput></screen>

      <para>De automatische configuratie kan met sommige hardware
	mislukken, of het kan dingen anders instellen dan gewenst is.
	In deze gevallen is handmatige configuratie nodig.</para>

      <note>
	<para>Bureaubladomgevingen als <application>GNOME</application>,
	  <application>KDE</application>, of
	  <application>Xfce</application> hebben gereedschappen waarmee
	  de gebruiker eenvoudig de schermparameters zoals de resolutie
	  kan instellen.  Dus als de standaardconfiguratie niet
	  acceptabel is en u van plan bent om een bureaubladomgeving te
	  installeren kunt u gewoon doorgaan met de installatie van de
	  bureaubladomgeving en het juiste scherminstelgereedschap
	  gebruiken.</para>
      </note>

      <para>Het instellen van X11 bestaat uit meerdere stappen.  De
	eerste stap is het bouwen van een instellingenbestand.  Dit kan
	als de supergebruiker met:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>Xorg -configure</userinput></screen>

      <para>Dit genereert een kaal X11-instellingenbestand in de map
	<filename>/root</filename> met de naam
	<filename>xorg.conf.new</filename>.  Feitelijk wordt bepaald
	waar de map staat door hoe er superuser rechten zijn verkregen.
	<envar>$HOME</envar> is anders bij gebruik van &man.su.1; of
	bij direct aanmelden.  Het X11 programma probeert dan de
	grafische hardware te detecteren en schrijft een
	instellingenbestand dat de juiste stuurprogramma's laadt voor
	de gevonden hardware van het systeem.</para>

      <para>De volgende stap is het testen van de bestaande
	instellingen om te controleren of
	<application>&xorg;</application> met de grafische kaart van
	het doelsysteem kan werken.  Typ:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>Xorg -config xorg.conf.new -retro</userinput></screen>

      <para>Als er een zwart/grijs rooster en een X muis cursor
	verschijnen was de instelling succesvol.  Om de test te
	stoppen dient naar de virtuele console waarmee de test werd gestart
	overgeschakeld te worden door op <keycombo action="simul"><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F<replaceable>n</replaceable></keycap></keycombo>
	(<keycap>F1</keycap> voor de eerste virtuele console) en <keycombo action="simul"><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>
	te drukken.</para>

      <note>
	<para>De toetsencombinatie <keycombo action="simul"><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Backspace</keycap></keycombo>
	  kan ook gebruikt worden om uit <application>&xorg;</application> te
	  breken.  Om het aan te zetten, kunt u òfwel het volgende
	  commando uitvoeren vanaf elke X-terminal-emulator:</para>

	<screen>&prompt.user; <userinput>setxkbmap -option terminate:ctrl_alt_bksp</userinput></screen>

	<para>òf een instellingenbestand voor het toetsenbord genaamd
	  <filename>x11-input.fdi</filename> voor
	  <application>hald</application> aanmaken en het in de map <filename>/usr/local/etc/hal/fdi/policy</filename> opslaan.
	  Dit bestand dient het volgende te bevatten:</para>

	<programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?&gt;
&lt;deviceinfo version="0.2"&gt;
  &lt;device&gt;
    &lt;match key="info.capabilities" contains="input.keyboard"&gt;
      &lt;merge key="input.x11_options.XkbOptions" type="string"&gt;terminate:ctrl_alt_bksp&lt;/merge&gt;
    &lt;/match&gt;
  &lt;/device&gt;
&lt;/deviceinfo&gt;</programlisting>

	<para>U moet uw machine opnieuw opstarten om
	  <application>hald</application> te forceren om dit bestand te
	  lezen.</para>

	<para>De volgende regel dient ook aan de sectie
	  <literal>ServerLayout</literal> of <literal>ServerFlags</literal> van
	  <filename>xorg.conf.new</filename> te worden toegevoegd:</para>

	<programlisting>Option "DontZap"	"off"</programlisting>
      </note>

      <para>Als de muis niet werkt, dan moet deze eerst ingesteld
	worden.  Zie <xref linkend="mouse"/> in het &os;
	installatiehoofdstuk.  In recente versies van
	<application>Xorg</application> worden de secties
	<literal>InputDevice</literal> in <filename>xorg.conf</filename>
	genegeerd ten voorkeur van de automatisch gedetecteerde apparaten.
	Voeg de volgende regel aan de sectie <literal>ServerLayout</literal>
	of <literal>ServerFlags</literal> van dit bestand toe om het oude
	gedrag te herstellen:</para>

      <programlisting>Option "AutoAddDevices" "false"</programlisting>

      <para>Invoerapparaten kunnen dan zoals in vorige versies worden
	geconfigureerd, tezamen met eventuele andere benodigde opties
	(bijvoorbeeld omschakelen van toetsenbordindeling).</para>

      <note>
	<para>Zoals al eerder is uitgelegd zal de daemon
	  <application>hald</application> standaard automatisch uw toetsenbord
	  detecteren.  Het kan zijn dat de indeling of het model van uw
	  toetsenbord niet juist zijn.  Bureaubladomgevingen zoals
	  <application>GNOME</application>, <application>KDE</application> of
	  <application>Xfce</application> bieden gereedschappen om het
	  toetsenbord in te stellen.  Het is echter mogelijk om de eigenschappen
	  direct in te stellen met behulp van het gereedschap &man.setxkbmap.1;
	  of met een configuratieregel van
	  <application>hald</application>.</para>

	<para>Als men bijvoorbeeld een PC-toetsenbord met 102 toetsen met een
	  Franse indeling wilt gebruiken, dienen we een instellingenbestand voor
	  het toestenbord voor <application>hald</application> aan te maken
	  genaamd <filename>x11-input.fdi</filename> en het op te slaan in de
	  map <filename>/usr/local/etc/hal/fdi/policy</filename>.  Het
	  dient de volgende regels te bevatten:</para>

	<programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?&gt;
&lt;deviceinfo version="0.2"&gt;
  &lt;device&gt;
    &lt;match key="info.capabilities" contains="input.keyboard"&gt;
      &lt;merge key="input.x11_options.XkbModel" type="string"&gt;pc102&lt;/merge&gt;
      &lt;merge key="input.x11_options.XkbLayout" type="string"&gt;fr&lt;/merge&gt;
    &lt;/match&gt;
  &lt;/device&gt;
&lt;deviceinfo&gt;</programlisting>

	<para>Als dit bestand al bestaat, kunt u de regels betreffende de
	  configuratie van het toetsenbord kopiëren en aan uw bestand
	  toevoegen.</para>

	<para>U dient uw machine opnieuw op te starten om
	  <application>hald</application> te forceren om dit bestand te
	  lezen.</para>

	<para>Het is mogelijk om hetzelfde te bereiken vanaf een X-terminal of
	  een script met dit commando:</para>

	<screen>&prompt.user; <userinput>setxkbmap -model pc102 -layout fr</userinput></screen>

	<para>Het bestand
	  <filename>/usr/local/share/X11/xkb/rules/base.lst</filename> noemt de
	  beschikbare toetsenborden, indelingen en opties.</para>
      </note>

      <indexterm><primary>X11 optimaliseren</primary></indexterm>

      <para>Het bestand <filename>xorg.conf.new</filename> kan nu naar wens
	worden aangepast.  Open het bestand in een tesktverwerker zoals
	&man.emacs.1; of &man.ee.1;.  Indien de monitor een ouder of
	ongebruikelijk model is dat geen automatische detectie van de
	synchronisatiefrequenties ondersteunt, dan kunnen deze instellingen
	worden toegevoegd aan <filename>xorg.conf.new</filename> in de sectie
	<literal>"Monitor"</literal>:</para>

      <programlisting>Section "Monitor"
        Identifier   "Monitor0"
        VendorName   "Monitor Vendor"
        ModelName    "Monitor Model"
        HorizSync    30-107
        VertRefresh  48-120
EndSection</programlisting>

      <para>De meeste monitoren ondersteunen de automatische detectie van de
	synchronisatiefrequentie, wat het handmatig invoeren van deze waardes
	overbodig maakt.  Voor de enkele monitoren die geen automatische
	detectie ondersteunen, dienen om mogelijke schade te voorkomen alleen
	waardes die door de fabrikant zijn opgegeven te worden ingevoerd.</para>

      <para>X kan DPMS (Energy Star) eigenschappen gebruiken bij
	monitoren die dit ondersteunen.  &man.xset.1; regelt de
	timeouts en kan de statussen standby, suspend of uit forceren.
	Om DPMS eigenschappen voor een monitor te activeren, moet de
	volgende regel toegevoegd worden aan de monitor sectie:</para>

      <programlisting>Option       "DPMS"</programlisting>

      <indexterm>
	<primary><command>xorg.conf</command></primary>
      </indexterm>

      <para>Als het instellingenbestand
	<filename>xorg.conf.new</filename> toch open staat in de editor
	dan kan ook meteen de gewenste standaardresolutie en
	kleurdiepte gekozen worden.  Dit staat in het onderdeel
	<literal>"Screen"</literal>:</para>

      <programlisting>Section "Screen"
        Identifier "Screen0"
        Device     "Card0"
        Monitor    "Monitor0"
        DefaultDepth 24
        SubSection "Display"
                Viewport  0 0
                Depth     24
                Modes     "1024x768"
        EndSubSection
EndSection</programlisting>

      <para>Het sleutelwoord <literal>DefaultDepth</literal> beschrijft
	de kleurdiepte die standaard wordt gebruikt.  Met de
	commandoregeloptie <option>-depth</option> van &man.Xorg.1; kan
	dit overschreven worden.  Het sleutelwoord
	<literal>Modes</literal> beschrijft de resolutie waarmee
	gewerkt wordt bij de opgegeven kleurdiepte.  Alleen VESA
	standaarden die door de grafische kaart van het systeem worden
	gedefinieerd worden ondersteund.  In het voorbeeld hierboven is
	de standaard kleurdiepte 24 bits per pixel.  Bij deze
	kleurdiepte is de toegestane resolutie 1024 bij 768
	pixels.</para>

      <note>
	<para>Bij het oplossen van problemen zijn de logboekbestanden
	  van X11 vaak een goede hulp.  Ze bevatten informatie voor
	  ieder apparaat waar de X11 server verbinding mee maakt.
	  Namen van <application>&xorg;</application> logboekbestanden
	  hebben de vorm <filename>/var/log/Xorg.0.log</filename>.  De
	  precieze naam van een logboekbestand van variëren van
	  <filename>Xorg.0.log</filename> tot
	  <filename>Xorg.8.log</filename> enzovoort.</para>
      </note>

      <para>Als alles is ingesteld, moet het instellingenbestand op een
	plaats gezet worden waar &man.Xorg.1; het kan vinden.  Dit is
	meestal <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename> of
	<filename>/usr/local/etc/X11/xorg.conf</filename>:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>cp xorg.conf.new /etc/X11/xorg.conf</userinput></screen>

      <para>Het instellen van X11 is nu gereed.
	<application>&xorg;</application> gestart worden met
	&man.startx.1;.  De X11-server kan ook gestart worden met behulp
	van &man.xdm.1;.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Bijzondere instellingen</title>

      <sect3>
	<title>Instellen met de &intel; <literal>i810</literal> grafische
	  chipset</title>

	<indexterm><primary>Intel i810 grafische chipset</primary></indexterm>

	<para>Instellen met &intel; i810 geïntegreerde chipsets vereist de
	  <filename>agpgart</filename> AGP programmeerinterface
	  voor X11 om de kaart aan te sturen.  Zie de &man.agp.4;
	  handleiding voor meer informatie.</para>

	<para>Hierdoor wordt het instellen van de hardware net
	  als ieder andere grafische kaart.  Bij systemen die zonder
	  &man.agp.4; stuurprogramma gecompileerd zijn slaagt het laden
	  van module met &man.kldload.8; niet.  Het stuurprogramma moet
	  in de kernel geladen zijn tijdens het opstarten door te
	  compileren of door <filename>/boot/loader.conf</filename> te
	  gebruiken.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Een Breedbeeld Flatpanel toevoegen</title>

	<indexterm><primary>breedbeeld flatpanelconfiguratie</primary>
	</indexterm>

	<para>Deze sectie gaat uit van wat diepere configuratiekennis.
	  Als pogingen om de bovenstaande standaard instelgereedschappen
	  niet tot een werkende configuratie leidden, dan is er genoeg
	  informatie in de logbestanden om de opstelling aan de praat te
	  krijgen.  Het gebruik van een tekstverwerker zal nodig zijn.</para>

	<para>Huidige breedbeeldformaten (zoals WSXGA, WSXGA+, WUXGA, WXGA
	  en WXGA+) ondersteunen 16:10 en 10:9 formaten of
	  aspectverhoudingen die problematisch kunnen zijn.  Voorbeelden
	  van enkele veelvoorkomende schermresoluties voor 16:10
	  aspectverhoudingen zijn:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem><para>2560x1600</para></listitem>

	  <listitem><para>1920x1200</para></listitem>

	  <listitem><para>1680x1050</para></listitem>

	  <listitem><para>1440x900</para></listitem>

	  <listitem><para>1280x800</para></listitem>
	</itemizedlist>

	<para>Op een gegeven moment zal het toevoegen van een van deze
	  resoluties net zo eenvoudig zijn als een mogelijke
	  <literal>Mode</literal> in het <literal>Section
	    "Screen"</literal>:</para>

	<programlisting>Section "Screen"
Identifier "Screen 0"
Device     "Card0"
Monitor    "Monitor0"
DefaultDepth 24
SubSection "Display"
	Viewport 0 0
	Depth    24
	Modes    "1680x1050"
EndSubSection
EndSection</programlisting>

	<para><application>&xorg;</application> is slim genoeg om de
	  resolutie-informatie via I2C/DDC-informtie uit het flatpanel
	  te onttrekken zodat het weet wat de monitor aan kan wat betreft
	  frequenties en resoluties.</para>

	<para>Als die <literal>ModeLines</literal> niet bestaan in de
	  stuurprogramma's, dient men <application>&xorg;</application>
	  een kleine hint te geven.  Met behulp van
	  <filename>/var/log/Xorg.0.log</filename> kan men genoeg
	  informatie onttrekken om handmatig een werkende
	  <literal>ModeLine</literal> aan te maken.  Kijk naar
	  informatie die op deze lijkt:</para>

	<programlisting>(II) MGA(0): Supported additional Video Mode:
(II) MGA(0): clock: 146.2 MHz   Image Size:  433 x 271 mm
(II) MGA(0): h_active: 1680  h_sync: 1784  h_sync_end 1960 h_blank_end 2240 h_border: 0
(II) MGA(0): v_active: 1050  v_sync: 1053  v_sync_end 1059 v_blanking: 1089 v_border: 0
(II) MGA(0): Ranges: V min: 48  V max: 85 Hz, H min: 30  H max: 94 kHz, PixClock max 170 MHz</programlisting>

	<para>Deze informatie wordt EDID-informatie genoemd.  Hiervan een
	  <literal>ModeLine</literal> maken is gewoon een kwestie van de
	  nummers in de juiste volgorde zetten:</para>

	<programlisting>ModeLine &lt;name&gt; &lt;clock&gt; &lt;4 horiz. timings&gt; &lt;4 vert. timings&gt;</programlisting>

	<para>Dus de <literal>ModeLine</literal> in <literal>Section
	    "Monitor"</literal> zou er voor dit voorbeeld uitzien als:</para>

	<programlisting>Section "Monitor"
Identifier       "Monitor1"
VendorName       "GroteNaam"
ModelName        "BesteModel"
ModeLine         "1680x1050" 146.2 1680 1784 1960 2240 1050 1053 1059 1089
Option           "DPMS"
EndSection</programlisting>

	<para>Na het voltooien van deze eenvoudige stappen, zou X moeten
	  starten op uw nieuwe breedbeeldmonitor.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="x-fonts">
    <info><title>Lettertypen gebruiken in X11</title>
      <authorgroup>
	<author><personname><firstname>Murray</firstname><surname>Stokely</surname></personname><contrib>Bijgedragen door </contrib></author>
      </authorgroup>
    </info>

    

    <sect2 xml:id="type1">
      <title>Type1 lettertypen</title>

      <para>De standaard lettertypen van X11 zijn allerminst ideaal
	voor het typische bureaubladprogramma.  Grote
	presentatielettertypen zien er hoekig en onprofessioneel uit en
	kleine lettertypen
	zijn bijna onleesbaar.  Er zijn diverse gratis, kwalitatief
	goede Type1 (&postscript;) lettertypen die meteen gebruikt
	kunnen worden met X11.  De URW lettertypecollectie (<package>x11-fonts/urwfonts</package>) heeft
	bijvoorbeeld hoge kwaliteit versies van standaard Type1
	lettertypen (<trademark class="registered">Times Roman</trademark>, <trademark class="registered">Helvetica</trademark>, <trademark class="registered">Palatino</trademark> en anderen).  De
	Freefonts collectie (<package>x11-fonts/freefonts</package>) heeft nog meer
	lettertypen, maar de meesten ervan zijn bedoeld om in grafische
	software als <application>Gimp</application> gebruikt te worden
	en zijn niet compleet genoeg om als schermlettertypen te
	gebruiken.  Daarbij kan X11 zonder veel moeite ingesteld worden
	om &truetype; lettertypen te gebruiken.  Meer informatie
	staat in &man.X.7; of de paragraaf over <link linkend="truetype">&truetype; Lettertypen</link>.</para>

      <para>Om de bovenstaande Type1 lettertypecollectie van de
	Portscollectie te installeren:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/ports/x11-fonts/urwfonts</userinput>
&prompt.root; <userinput>make install clean</userinput></screen>

      <para>Dat geldt ook voor de freefont en andere collecties.  Om de
	X server te vertellen dat deze lettertypen bestaan, dient de
	volgende regel toegevoegd te worden aan het instellingenbestand
	van de X server (<filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>):</para>

      <programlisting>FontPath "/usr/local/lib/X11/fonts/URW/"</programlisting>

      <para>Ook kan op de commando regel in de X sessie het volgende
	gestart worden:</para>

      <screen>&prompt.user; <userinput>xset fp+ /usr/local/lib/X11/fonts/URW</userinput>
&prompt.user; <userinput>xset fp rehash</userinput></screen>

      <para>Dit werkt wel, maar zodra de X sessie wordt afgesloten is
	het weer verdwenen tenzij het is toegevoegd aan het
	opstartbestand (<filename>~/.xinitrc</filename> voor een
	normale <command>startx</command> sessie of
	<filename>~/.xsession</filename> als er wordt aangemeld met een
	grafische aanmeldmanager als <application>XDM</application>).
	Een derde manier is het gebruik van het nieuwe bestand
	<filename>/usr/local/etc/fonts/local.conf</filename>: zie
	hiervoor de paragraaf over <link linkend="antialias">Anti-aliasing</link>.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="truetype">
      <title>&truetype; lettertypen</title>

      <indexterm><primary>TrueType lettertypen</primary></indexterm>

      <indexterm>
	<primary>lettertypen</primary>

	<secondary>TrueType</secondary>
      </indexterm>

      <para><application>&xorg;</application> heeft ingebouwde
	ondersteuning voor het renderen van &truetype; lettertypen.  Er
	zijn twee verschillende modules die deze functionaliteit
	activeren.  In dit voorbeeld wordt de freetype module gebruikt
	omdat deze beter werkt met de andere lettertypen die back-ends
	renderen.  Om de freetype module te activeren dient de volgende
	regel toegevoegd te worden aan het onderdeel
	<literal>"Module"</literal> van
	<filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>.</para>

      <programlisting>Load  "freetype"</programlisting>

      <para>Hierna dient een map voor de &truetype; lettertypen gemaakt
	te worden (bijvoorbeeld
	<filename>/usr/local/lib/X11/fonts/TrueType</filename>) en alle
	&truetype; lettertypen moeten naar deze map gekopieerd worden.
	&truetype; lettertypen kunnen niet direct van een &macintosh;
	gehaald worden.  Ze moeten in een &unix;/&ms-dos;/&windows;
	formaat zijn voor X11.  Zodra de bestanden naar deze map zijn
	gekopieerd, kan <application>ttmkfdir</application> gestart
	worden om een <filename>fonts.dir</filename> bestand te maken
	zodat de X lettertyperenderer weet waar deze nieuwe bestanden
	zijn geïnstalleerd.  <command>ttmkfdir</command> zit in de
	&os; Portscollectie als <package>x11-fonts/ttmkfdir</package>.</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/local/lib/X11/fonts/TrueType</userinput>
&prompt.root; <userinput>ttmkfdir -o fonts.dir</userinput></screen>

      <para>Nu moet de &truetype; map toe aan het lettertypepad
	toegevoegd worden.  Dit gebeurt op dezelfde wijze als boven is
	beschreven voor <link linkend="type1">Type1</link>
	lettertypen:</para>

      <screen>&prompt.user; <userinput>xset fp+ /usr/local/lib/X11/fonts/TrueType</userinput>
&prompt.user; <userinput>xset fp rehash</userinput></screen>

      <para>of door een <literal>FontPath</literal> regel toe te voegen
	aan <filename>xorg.conf</filename>.</para>

      <para>Dat is alles.  Nu herkennen <application>Gimp</application>,
	<application>Apache OpenOffice</application> en alle andere X
	applicaties de geïnstalleerde &truetype; lettertypen.
	Extreem kleine lettertypen (zoals hoge resolutie tekst op een
	webpagina) en extreme grote lettertypen (in
	<application>&staroffice;</application>) zien er nu veel beter
	uit.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="antialias">
      <info><title>Antialias lettertypen</title>
	<authorgroup>
	  <author><personname><firstname>Joe Marcus</firstname><surname>Clarke</surname></personname><contrib>Bijgewerkt door </contrib></author>
	</authorgroup>
      </info>

      

      <indexterm><primary>antialias lettertypen</primary></indexterm>

      <indexterm>
	<primary>lettertypen</primary>

	<secondary>antialias</secondary>
      </indexterm>

      <para>Alle lettertypen die X11 in de mappen
	<filename>/usr/local/lib/X11/fonts/</filename> en
	<filename>~/.fonts/</filename> staan zijn automatisch beschikbaar
	voor anti-aliasing in applicaties die Xft ondersteunen.  De meeste
	recente applicaties ondersteunen Xft, inclusief
	<application>KDE</application>, <application>GNOME</application>, en
	<application>Firefox</application>.</para>

      <para>Om te kunnen regelen welke lettertypen gebruik maken van
	anti-alias of om de eigenschappen van anti-aliasing in te
	stellen kan
	<filename>/usr/local/etc/fonts/local.conf</filename> gemaakt
	of gewijzigd worden.  In dit bestand kunnen speciale
	eigenschappen van het Xft lettertypesysteem aangepast worden.
	Deze paragraaf beschrijft wat eenvoudige mogelijkheden.
	Meer details staan in &man.fonts-conf.5;.</para>

      <indexterm><primary>XML</primary></indexterm>

      <para>Dit bestand moet in het XML formaat opgemaakt worden.
	Hoofdletters en kleine letters worden onderscheiden en alle
	tags moeten netjes worden afgesloten.  Het bestand begint met
	de gewone XML header gevolgd door een DOCTYPE definitie en
	daarna de <literal>&lt;fontconfig&gt;</literal> tag:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;!DOCTYPE fontconfig SYSTEM "fonts.dtd"&gt;
&lt;fontconfig&gt;</programlisting>

      <para>Zoals al eerder is vermeld zijn alle lettertypen in
	<filename>/usr/local/lib/X11/fonts/</filename> en in
	<filename>~/.fonts/</filename> al geschikt gemaakt voor
	Xft applicaties.  Als naast deze twee mappen nog een andere
	lettertypen moeten kunnen bevatten, dan dient een soortgelijke
	regel als de onderstaande aan
	<filename>/usr/local/etc/fonts/local.conf</filename> toegevoegd
	te worden:</para>

      <programlisting>&lt;dir&gt;/pad/naar/mijn/fonts&lt;/dir&gt;</programlisting>

      <para>Na het toevoegen van nieuwe lettertypen en zeker nieuwe
	lettertypemappen dienen de lettertypecaches opnieuw opgebouwd
	worden met:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>fc-cache -f</userinput></screen>

      <para>Anti-aliasing maakt randen een beetje wazig wat kleine
	teksten beter leesbaar maakt en voorkomt
	<quote>trapvorming</quote> van grote letters.  Maar het kan
	oogkramp veroorzaken als het op normale tekst wordt toegepast.
	Om lettertypen kleiner dan 14 punten uit te sluiten van
	anti-aliasing moeten de volgende regels toegevoegd
	worden:</para>

      <programlisting>&lt;match target="font"&gt;
    &lt;test name="size" compare="less"&gt;
        &lt;double&gt;14&lt;/double&gt;
    &lt;/test&gt;
    &lt;edit name="antialias" mode="assign"&gt;
        &lt;bool&gt;false&lt;/bool&gt;
    &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;
&lt;match target="font"&gt;
    &lt;test name="pixelsize" compare="less" qual="any"&gt;
        &lt;double&gt;14&lt;/double&gt;
    &lt;/test&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="antialias"&gt;
        &lt;bool&gt;false&lt;/bool&gt;
    &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;</programlisting>

      <indexterm>
	<primary>lettertypen</primary>

	<secondary>spacing</secondary>
      </indexterm>

      <para>Spatiëring voor sommige enkel gespatieerde lettertypen
	kan ook ongepast zijn bij anti-aliasing.  Dit lijkt vooral een
	probleem te zijn bij <application>KDE</application>.  Een
	mogelijke oplossing hiervoor is het vergroten van de
	spatiëring van die lettertypen naar 100:</para>

      <programlisting>&lt;match target="pattern" name="family"&gt;
   &lt;test qual="any" name="family"&gt;
       &lt;string&gt;fixed&lt;/string&gt;
   &lt;/test&gt;
   &lt;edit name="family" mode="assign"&gt;
       &lt;string&gt;mono&lt;/string&gt;
   &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;
&lt;match target="pattern" name="family"&gt;
    &lt;test qual="any" name="family"&gt;
        &lt;string&gt;console&lt;/string&gt;
    &lt;/test&gt;
    &lt;edit name="family" mode="assign"&gt;
        &lt;string&gt;mono&lt;/string&gt;
    &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;</programlisting>

      <para>Het bovenstaande hernoemt de standaardnamen van lettertypen
	naar <literal>"mono"</literal>).  Voeg daarna het volgende
	toe:</para>

      <programlisting>&lt;match target="pattern" name="family"&gt;
    &lt;test qual="any" name="family"&gt;
        &lt;string&gt;mono&lt;/string&gt;
    &lt;/test&gt;
    &lt;edit name="spacing" mode="assign"&gt;
        &lt;int&gt;100&lt;/int&gt;
    &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;</programlisting>

      <para>Bepaalde lettertypen, zoals Helvetica, kunnen problemen
	hebben met anti-aliasing.  Dit uit zich meestal in een
	lettertype dat verticaal door midden lijkt gesneden.  Op zijn
	ergst kan het applicaties laten crashen.  Om dit te
	voorkomen kan overwogen worden om ook de volgende regels toe
	te voegen aan <filename>local.conf</filename>:</para>

      <programlisting>&lt;match target="pattern" name="family"&gt;
    &lt;test qual="any" name="family"&gt;
        &lt;string&gt;Helvetica&lt;/string&gt;
    &lt;/test&gt;
    &lt;edit name="family" mode="assign"&gt;
        &lt;string&gt;sans-serif&lt;/string&gt;
    &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;</programlisting>

      <para>Als de wijzigingen in <filename>local.conf</filename> zijn
	gemaakt dient niet vergeten te worden het bestand te eindigen
	met de tag <literal>&lt;/fontconfig&gt;</literal> tag.  Als dit
	niet gedaan wordt, dan worden de wijzigingen niet
	gezien.</para>

      <para>Als laatste kunnen gebruikers hun eigen instellingen aan
	een persoonlijk <filename>.fonts.conf</filename> bestand
	toevoegen.  Om dit te doen moet iedere gebruiker het bestand
	<filename>~/.fonts.conf</filename> maken.  Ook dit bestand moet
	in het XML formaat zijn.</para>

      <indexterm><primary>LCD scherm</primary></indexterm>

      <indexterm>
	<primary>lettertypen</primary>

	<secondary>LCD scherm</secondary>
      </indexterm>

      <para>Nog een laatste punt: bij een LCD scherm kan sub-pixel
	sampling prettig zijn.  Eigenlijk zorgt dit er voor dat de
	(horizontaal gesplitste) rode, groene en blauwe componenten
	gewijzigd worden om de horizontale resolutie te verbeteren.
	Het resultaat is geweldig.  Voeg hiervoor de volgende regels
	ergens aan <filename>local.conf</filename> toe:</para>

      <programlisting>&lt;match target="font"&gt;
    &lt;test qual="all" name="rgba"&gt;
        &lt;const&gt;unknown&lt;/const&gt;
    &lt;/test&gt;
    &lt;edit name="rgba" mode="assign"&gt;
        &lt;const&gt;rgb&lt;/const&gt;
    &lt;/edit&gt;
&lt;/match&gt;</programlisting>

      <note>
	<para>Afhankelijk van het soort beeldscherm kan
	  <literal>rgb</literal> veranderd moeten worden in
	  <literal>bgr</literal>, <literal>vrgb</literal> of
	  <literal>vbgr</literal>.  Experimenteren levert de beste
	  instelling op.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="x-xdm">
    <info><title>De X beeldschermmanager</title>
      <authorgroup>
	<author><personname><firstname>Seth</firstname><surname>Kingsley</surname></personname><contrib>Bijgedragen door </contrib></author>
      </authorgroup>
    </info>

    

    <sect2>
      <title>Overzicht</title>

      <indexterm><primary>X beeldschermmanager</primary></indexterm>

      <para>De X beeldschermmanager (<application>XDM</application>) is
	een optioneel onderdeel van het X Window systeem dat gebruikt
	wordt voor beheer van aanmeldsessies.  Dit is vaak erg handig
	bij bijvoorbeeld <quote>X Terminals</quote>, desktops en grote
	netwerk beeldschermservers.  Omdat het X Window systeem
	netwerk- en protocolonafhankelijk is, zijn er veel
	mogelijkheden om X clients en servers op verschillende machines
	in een netwerk te verbinden.  <application>XDM</application>
	levert een grafische interface waarmee er gekozen kan worden
	welke beeldschermserver gebruikt moet worden en handelt
	autorisatie informatie (gebruikersnaam en wachtwoord)
	af.</para>

      <para><application>XDM</application> levert de gebruiker dezelfde
	functionaliteit levert als &man.getty.8; (zie
	<xref linkend="term-config"/>).  Dus het regelt de
	systeemaanmeldingen voor de schermen waaraan verbonden moet
	worden en start dan een sessie manager namens de gebruiker
	(meestal een X window manager).  <application>XDM</application>
	wacht dan tot het programma stopt en geeft aan dat de gebruiker
	klaar is en afgemeld kan worden.  Hierna kan
	<application>XDM</application> het aanmeldscherm weer tonen
	zodat de volgende gebruiker kan aanmelden.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>XDM gebruiken</title>

      <para>Om <application>XDM</application> te gebruiken moet de port
	<package>x11/xdm</package> geïnstalleerd worden
	(het wordt in recente versies van <application>&xorg;</application> niet
	standaard geïnstalleerd).  Het daemon-programma
	<application>XDM</application> is daarna beschikbaar in
	<filename>/usr/local/bin/xdm</filename>.  Dit programma
	kan als <systemitem class="username">root</systemitem> altijd gestart worden en
	regelt dan het X weergavegedeelte van de lokale machine.  Als
	<application>XDM</application> iedere keer bij het opstarten
	moet starten is het handig om een regel toe te voegen aan
	<filename>/etc/ttys</filename>.  Meer informatie over het
	gebruik van dit bestand staat in <xref linkend="term-etcttys"/>.
	In de standaardversie van <filename>/etc/ttys</filename> staat
	een regel om de applicatie daemon
	<application>XDM</application> op een virtuele terminal te
	draaien:</para>

      <screen>ttyv8   "/usr/local/bin/xdm -nodaemon"  xterm   off secure</screen>

      <para>Standaard staat deze regel uit.  Om hem aan te zetten moet
	veld 5 van <literal>off</literal> naar <literal>on</literal>
	gewijzigd worden en moet met &man.init.8; herstart worden met
	gebruikmaking van de aanwijzingen in <xref linkend="term-hup"/>.
	Het eerste veld, de naam van de terminal die het programma
	aanstuurt, is <literal>ttyv8</literal>.  Dit houdt in dat
	<application>XDM</application> op de negende virtuele terminal
	begint te draaien.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>XDM instellen</title>

      <para>De map met instellingen voor <application>XDM</application>
	is <filename>/usr/local/lib/X11/xdm</filename>.  In deze map
	staan diverse bestanden die gebruikt kunnen worden om het
	gedrag en uiterlijk van <application>XDM</application> te
	veranderen.  Meestal zijn dit de volgende bestanden:</para>

      <informaltable frame="none" pgwide="1">
	<tgroup cols="2">
	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Bestand</entry>

	      <entry>Omschrijving</entry>
	    </row>
	  </thead>

	  <tbody>
	    <row>
	      <entry><filename>Xaccess</filename></entry>

	      <entry>Regels voor client authorisatie.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>Xresources</filename></entry>

	      <entry>Standaard waarden voor X bronnen.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>Xservers</filename></entry>

	      <entry>Lijst met op afstand en lokaal te beheren schermen.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>Xsession</filename></entry>

	      <entry>Standaard sessie script voor logins.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>Xsetup_</filename>*</entry>

	      <entry>Script die applicaties start voordat de login
		interface start.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>xdm-config</filename></entry>

	      <entry>Algehele instellingen voor alle schermen op
		deze machine.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>xdm-errors</filename></entry>

	      <entry>Fouten die gegenereerd zijn door het
		serverprogramma.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><filename>xdm-pid</filename></entry>

	      <entry>Het proces ID van de draaiende
		<application>XDM</application>.</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </informaltable>

      <para>Tevens staan in deze map een aantal scripts en programma's
	om het bureaublad in te stellen als
	<application>XDM</application> draait.  Het doel van elk van
	deze bestanden wordt kort omschreven.  De juiste syntaxis en
	het gebruik van deze bestanden staat in &man.xdm.1;.</para>

      <para>De standaardinstelling regelt een eenvoudig rechthoekig
	aanmeldvenster met bovenin de hostnaam van de machine in een
	groot lettertype met een <quote>Login:</quote> en
	<quote>Password:</quote> prompt eronder.  Dit is een goed
	beginpunt om het uiterlijk en werking van het
	<application>XDM</application> venster te veranderen.</para>

      <sect3>
	<title>Xaccess</title>

	<para>Om een verbinding te maken met
	  <application>XDM</application>-gestuurde schermen wordt het
	  protocol X Display Manager Connection Protocol (XDMCP)
	  gebruikt.  Het bestand is een set regels die XDMCP
	  verbindingen met andere machines bestuurt.  Het wordt
	  genegeerd, tenzij <filename>xdm-config</filename> is
	  gewijzigd zodat er wordt geluisterd naar inkomende
	  verbindingen.  Standaard wordt het clients niet toegestaan te
	  verbinden.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Xresources</title>

	<para>Dit is een bestand met standaarden voor de schermkiezer
	  en de aanmeldschermen.  Hier kan het uiterlijk van het
	  aanmeldprogramma gewijzigd worden.  De indeling is hetzelfde
	  als bij het app-defaults bestand en is beschreven in de X11
	  documentatie.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Xservers</title>

	<para>Dit is een lijst met netwerkschermen waaruit gekozen kan
	  worden.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Xsession</title>

	<para>Dit is het standaard sessiescript voor
	  <application>XDM</application> dat start nadat de gebruiker
	  is aangemeld.  Normaal heeft iedere gebruiker een eigen
	  sessiescript in <filename>~/.xsession</filename> dat dit
	  script overheerst.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Xsetup_*</title>

	<para>Deze starten automatisch voordat de kiezers of
	  aanmeldschermen getoond worden.  Er is een script voor ieder
	  gebruikt scherm met de naam <filename>Xsetup_</filename>
	  gevolgd door het lokale schermnummer (bijvoorbeeld
	  <filename>Xsetup_0</filename>).  Normaal draaien deze scripts
	  éé of twee programma's in de achtergrond zoals
	  <command>xconsole</command>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>xdm-config</title>

	<para>Dit bevat de instellingen die toegepast worden op ieder
	  scherm die deze installatie aanstuurt.  De indeling is
	  hetzelfde als van app-defaults.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>xdm-errors</title>

	<para>Hierin staan de meldingen die de X servers geven als
	  <application>XDM</application> ze probeert te starten.  Als
	  een scherm dat gestart is door <application>XDM</application>
	  om onduidelijke reden hangt, is dit een goede plaats om te
	  zoeken naar foutmeldingen.  Deze meldingen worden ook per
	  sessie naar het <filename>~/.xsession-errors</filename> van
	  de gebruiker gestuurd.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Een netwerk beeldschermserver gebruiken</title>

      <para>Om gebruikers een verbinding te laten maken met een X
	server moeten de toegangsregels gewijzigd worden en de
	connectielistener moet aangezet worden.  Deze hebben standaard
	wat terughoudende waarden.  Om <application>XDM</application>
	te laten luisteren naar verbindingen moet als eerste een regel
	uitgecommentarieerd worden in
	<filename>xdm-config</filename>:</para>

      <screen>! SECURITY: do not listen for XDMCP or Chooser requests
! Comment out this line if you want to manage X terminals with XDM
DisplayManager.requestPort:     0</screen>

      <para>Hierna moet <application>XDM</application> herstart worden.
	Afwijkend in dit bestand is dat commentaar in app-defaults
	bestanden begint met het karakter <quote>!</quote> en niet met
	het karakter <quote>#</quote>.  Het kan wenselijk zijn om de
	toegangscontrole aan te scherpen &mdash; hiervoor staan
	voorbeeldregels in <filename>Xaccess</filename> en lees de
	hulppagina &man.xdm.1; voor meer informatie.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Alternatieven voor XDM</title>

      <para>Er bestaan diverse alternatieven voor het
	<application>XDM</application> programma.
	<application>KDM</application> (wordt geleverd bij
	<application>KDE</application>) wordt later in dit hoofdstuk
	behandeld.  De beeldschermmanager <application>KDM</application>
	biedt vele grafische verbeteringen en
	cosmetische franje en de mogelijkheid om de gebruiker de kans
	te geven een window manager te laten kiezen bij het
	aanmelden.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="x11-wm">
    <info><title>Bureaubladomgevingen</title>
      <authorgroup>
	<author><personname><firstname>Valentino</firstname><surname>Vaschetto</surname></personname><contrib>Bijgedragen door </contrib></author>
      </authorgroup>
    </info>

    

    <para>Deze sectie beschrijft de verschillende
      bureaubladomgevingen voor X op &os;.  Een
      <quote>bureaubladomgeving</quote> kan van alles inhouden: van
      een simpele window manager tot een complete suite van
      bureaubladapplicaties zoals <application>KDE</application> of
      <application>GNOME</application>.</para>

    <sect2 xml:id="x11-wm-gnome">
      <title>GNOME</title>

      <sect3 xml:id="x11-wm-gnome-about">
	<title>Over GNOME</title>

	<indexterm><primary>GNOME</primary></indexterm>

	<para><application>GNOME</application> is een
	  gebruikersvriendelijke bureaubladomgeving die de gebruiker de
	  mogelijkheid geeft om gemakkelijk de computer te gebruiken en
	  in te stellen.  <application>GNOME</application> heeft een
	  paneel (voor het starten en tonen van statusinformatie van
	  applicaties), een bureaublad (waar data en applicaties
	  geplaatst kunnen worden), een set standaard
	  bureaubladapplicaties en een regels die het makkelijker maakt
	  voor applicaties om eenduidig met elkaar samen te werken.
	  Gebruikers van andere besturingssystemen of omgevingen voelen
	  zich meestal meteen thuis bij het gebruik van de krachtige
	  grafisch gestuurde omgeving die
	  <application>GNOME</application> biedt.  Meer informatie over
	  <application>GNOME</application> op &os; staat op de <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/gnome">&os; GNOME
	    Project</link> website.  De website bevat ook redelijk
	  complete FAQ's over het installeren, instellen en beheren van
	  GNOME.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="x11-wm-gnome-install">
	<title>GNOME installeren</title>

	<para>De software kan eenvoudig worden geïnstalleerd vanuit
	  een pakket of de Portscollectie:</para>

	<para>Om het <application>GNOME</application> pakket te
	  installeren:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>pkg_add -r gnome2</userinput></screen>

	<para>Om <application>GNOME</application> vanuit de
	  Portscollectie te installeren:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/ports/x11/gnome2</userinput>
&prompt.root; <userinput>make install clean</userinput></screen>

	<para>Voor een correcte werking, vereist
	  <application>GNOME</application> dat het
	  <filename>/proc</filename> bestandssysteem gekoppeld is.
	  Voeg</para>

	<programlisting>proc           /proc       procfs  rw  0   0</programlisting>

	<para>toe aan <filename>/etc/fstab</filename> om
	  &man.procfs.5; automatisch te koppelen tijdens het opstarten.</para>

	<para>Zodra <application>GNOME</application> geïnstalleerd
	  is, moet de X server verteld worden dat in plaats van de
	  standaard window manager <application>GNOME</application>
	  gebruikt moet worden.</para>

	<para>De meest eenvoudige manier om
	  <application>GNOME</application> te starten is via
	  <application>GDM</application>, de GNOME Display Manager.
	  <application>GDM</application> wordt meegeïnstalleerd
	  met de <application>GNOME</application> bureaubladomgeving,
	  maar staat standaard uitgeschakeld.  Dit programma kan
	  ingeschakeld worden door het volgende toe te voegen aan
	  <filename>/etc/rc.conf</filename>:</para>

	<programlisting>gdm_enable="YES"</programlisting>

	<para>Na een herstart zal <application>GDM</application>
	  automatisch gestart worden.</para>

	<para>Meestal is het gewenst om alle
	  <application>GNOME</application> applicaties tegelijkertijd
	  met <application>GDM</application> te starten.  Om dit te
	  bereiken moet de volgende regel worden toegevoegd aan
	  <filename>/etc/rc.conf</filename>:</para>

	<programlisting>gnome_enable="YES"</programlisting>

	<para><application>GNOME</application> kan ook gestart worden
	  vanaf de commandoregel door het bestand
	  <filename>.xinitrc</filename> juist in te stellen.  Als er al
	  een <filename>.xinitrc</filename> is, dan hoeft alleen de
	  regel die de huidige window manager start veranderd te worden
	  in een regel die
	  <application>/usr/local/bin/gnome-session</application>
	  start.  Als er niets speciaals met dit instellingenbestand is
	  gedaan:</para>

	<screen>&prompt.user; <userinput>echo "/usr/local/bin/gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</userinput></screen>

	<para>Nu kan met <command>startx</command> de
	  <application>GNOME</application> bureaubladomgeving gestart
	  worden.</para>

	<note>
	  <para>Als een beeldschermmanager als
	    <application>XDM</application> gebruikt wordt werkt het
	    bovenstaande niet.  In plaats daarvan moet een uitvoerbaar
	    <filename>.xsession</filename> gemaakt worden met hetzelfde
	    commando erin.  Hiervoor moet het bestand aangepast worden
	    door het bestaande window manager commando te vervangen door
	    <application>/usr/local/bin/gnome-session</application>:</para>
	</note>

	<screen>&prompt.user; <userinput>echo "#!/bin/sh" &gt; ~/.xsession</userinput>
&prompt.user; <userinput>echo "/usr/local/bin/gnome-session" &gt;&gt; ~/.xsession</userinput>
&prompt.user; <userinput>chmod +x ~/.xsession</userinput></screen>

	<para>Het is ook mogelijk de beeldschermmanager zo in te stellen
	  dat de window manager gekozen kan worden tijdens het
	  aanmelden.  In de paragraaf <link linkend="x11-wm-kde-details">Meer KDE Details</link> wordt
	  uitgelegd hoe dit gedaan moet worden voor de
	  <application>KDM</application> beeldschermmanager van
	  <application>KDE</application>.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="x11-wm-kde">
      <title>KDE</title>

      <indexterm><primary>KDE</primary></indexterm>

      <sect3 xml:id="x11-wm-kde-about">
	<title>Over KDE</title>

	<para><application>KDE</application> is een bureaubladomgeving
	  die eigentijds is en makkelijk in gebruik.
	  <application>KDE</application> biedt de gebruiker:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Een schitterende eigentijdse desktop;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Een desktop die volledig netwerktransparant
	      is;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Een geïntegreerd hulpsysteem dat eenvoudig
	      bruikbare informatie geeft over het gebruik van het
	      <application>KDE</application> bureaublad en de
	      applicaties;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Alle <application>KDE</application> applicaties
	      werken op dezelfde manier en zien er hetzelfde
	      uit;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Gestandaardiseerde menu's en werkbalken,
	      keybindings, kleurschema's, enzovoort;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Internationalisatie:
	      <application>KDE</application> is beschikbaar in meer dan
	      55 talen;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Gecentraliseerde, consistente, dialooggedreven
	      bureaubladinstelling;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Een grote hoeveelheid bruikbare
	      <application>KDE</application> applicaties;</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para><application>KDE</application> wordt geleverd met een
	  webbrowser genaamd <application>Konqueror</application> die
	  niet onder doet voor de andere bestaande webbrowsers op
	  &unix; systemen.  Meer informatie over
	  <application>KDE</application> staat op de <link xlink:href="http://www.kde.org/">KDE website</link>.  Voor &os;
	  specifieke informatie en bronnen over
	  <application>KDE</application> is er de website <link xlink:href="http://freebsd.kde.org/">KDE/&os; initiatief</link>.</para>

	<para>Er zijn twee versies van <application>KDE</application>
	  beschikbaar op &os;.  Versie 3 is sinds lange tijd aanwezig en is nog
	  steeds beschikbaar in de Portscollectie alhoewel het nu onbeheerd en
	  gedeeltelijk kapot is.  Versie 4 wordt punctueel bijgewerkt en is de
	  standaardkeuze voor gebruikers van <application>KDE</application>.
	  Ze kunnen zelfs naast elkaar worden geïnstalleerd.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="x11-wm-kde-install">
	<title>KDE installeren</title>

	<para>Net als bij <application>GNOME</application> of iedere
	  andere bureaubladomgeving kan de software eenvoudig
	  geïnstalleerd met een pakket of uit de Portscollectie:</para>

	<para>Om het <application>KDE 3</application> pakket van het
	  netwerk te installeren:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>pkg_add -r kde</userinput></screen>

	<para>Om het <application>KDE 4</application> pakket van het
	  netwerk te installeren:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>pkg_add -r kde4</userinput></screen>

	<para>&man.pkg.add.1; haalt automatisch de laatste versie van
	  de applicatie op.</para>

	<para>Om <application>KDE 3</application> vanuit de
	  Portscollectie te bouwen en te installeren:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/ports/x11/kde3</userinput>
&prompt.root; <userinput>make install clean</userinput></screen>

	<para>Gebruik de Portscollectie om
	  <application>KDE 4</application> vanuit de broncode te bouwen:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/ports/x11/kde4</userinput>
&prompt.root; <userinput>make install clean</userinput></screen>

	<para>Nadat <application>KDE</application> geïnstalleerd
	  is, moet de X server verteld worden dat déze
	  applicatie gestart moet worden in plaats van de standaard
	  window manager.  Hiervoor kan <filename>.xinitrc</filename>
	  aangepast worden:</para>

	<para>Voor <application>KDE 3</application>:</para>

	<screen>&prompt.user; <userinput>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</userinput></screen>

	<para>Voor <application>KDE 4</application>:</para>

	<screen>&prompt.user; <userinput>echo "exec /usr/local/kde4/bin/startkde" &gt; ~/.xinitrc</userinput></screen>

	<para>Als het X Window System wordt gestart met
	  <command>startx</command> is <application>KDE</application>
	  het bureaublad.</para>

	<para>Als er een beeldschermmanager als
	  <application>XDM</application> gebruikt wordt, is de
	  instelling anders.  Dan moet <filename>.xsession</filename>
	  gewijzigd worden.  Instructies voor
	  <application>KDM</application> worden later in dit hoofdstuk
	  beschreven.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="x11-wm-kde-details">
      <title>Meer KDE details</title>

      <para>Nadat <application>KDE</application>
	geïnstalleerd is op een systeem, kunnen de meeste dingen
	uitgezocht worden via de hulppagina's of door de verschillende
	menu's aan te wijzen en erop te klikken.  &windows; en &mac;
	gebruikers voelen zich meestal helemaal thuis.</para>

      <para>Het beste naslagwerk voor <application>KDE</application>
	is de on-line documentatie.  <application>KDE</application>
	heeft zijn eigen web browser,
	<application>Konqueror</application>, tientallen handige
	applicaties en uitgebreide documentatie.  De volgende
	paragrafen beschrijven de technische zaken die moeilijk
	proefondervindelijk te achterhalen zijn.</para>

      <sect3 xml:id="x11-wm-kde-kdm">
	<title>De KDE beeldschermmanager</title>

	<indexterm>
	  <primary>KDE</primary>

	  <secondary>beeldschermmanager</secondary>
	</indexterm>

	<para>Een beheerder van een multi-user systeem die een grafisch
	  aanmeldscherm willen hebben voor zijn gebruikers kan hiervoor
	  <link linkend="x-xdm">XDM</link> gebruiken, zoals eerder
	  beschreven.  <application>KDE</application> biedt
	  <application>KDM</application> als alternatief.  Dat is
	  ontworpen met een beter uiterlijk en heeft meer
	  aanmeldopties.  Gebruikers kunnen via een menu kiezen
	  welke bureaubladomgeving (<application>KDE</application>,
	  <application>GNOME</application> of een andere) zij na het
	  aanmelden willen gebruiken.</para>

	<para>Om <application>KDM</application> te starten, moeten verschillende
	  bestanden gewijzigd worden, afhankelijk van de versie van
	  <application>KDE</application>.</para>

	<para>Voor <application>KDE 3</application> dient de regel met
	  <literal>ttyv8</literal> als volgt aangepast te worden:</para>

	<programlisting>ttyv8 "/usr/local/bin/kdm -nodaemon" xterm on secure</programlisting>

	<para>Voor <application>KDE 4</application> dient &man.procfs.5; te
	  worden aangekoppeld en de volgende regel aan
	  <filename>/etc/rc.conf</filename> te worden toegevoegd:</para>

	<programlisting>kdm4_enable="YES"</programlisting>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="x11-wm-xfce">
      <title>Xfce</title>

      <sect3 xml:id="x11-wm-xfce-about">
	<title>Over Xfce</title>

	<para><application>Xfce</application> is een bureaubladomgeving
	  die gebaseerd is op de GTK+ toolkit die gebruikt wordt bij
	  <application>GNOME</application>, maar is eenvoudiger en
	  bedoeld voor gebruikers die een simpel en efficiënt
	  bureaublad willen dat toch eenvoudig en makkelijk in te
	  stellen is.  Het ziet er bijna hetzelfde uit als
	  <application>CDE</application> dat bij commerciële
	  &unix; systemen zit.  Een aantal
	  <application>Xfce</application> functies zijn:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Een eenvoudige, makkelijk te bedienen
	      desktop;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Geheel in te stellen met de muis, met klikken en
	      slepen, enzovoort;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Hoofdpaneel hetzelfde als
	      <application>CDE</application> met menu's, applets en
	      applicaties</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Geïntegreerde window manager, bestandsmanager,
	      geluidsmanager, <application>GNOME</application>
	      compliance module en meer zaken;</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Thema's (sinds het gebruik van GTK+);</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Snel, licht en efficiënt: ideaal voor de oudere
	      of langzamere machines of machines met beperkte
	      hoeveelheid geheugen;</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para>Meer informatie over <application>Xfce</application>
	  staat op de <link xlink:href="http://www.xfce.org/">Xfce
	    website</link>.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="x11-wm-xfce-install">
	<title>Installeren van Xfce</title>

	<para><application>Xfce</application> is met een pakket
	  te installeren:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>pkg_add -r xfce4</userinput></screen>

	<para>Of vanuit de Portscollectie:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>cd /usr/ports/x11-wm/xfce4</userinput>
&prompt.root; <userinput>make install clean</userinput></screen>

	<para>Nu moet de X server weten dat
	  <application>Xfce</application> gestart moet worden als X de
	  volgende keer start:</para>

	<screen>&prompt.user; <userinput>echo "/usr/local/bin/startxfce4" &gt; ~/.xinitrc</userinput></screen>

	<para>De volgende keer dat X start is
	  <application>Xfce</application> het bureaublad.  Wederom:
	  als een beeldschermmanager als <application>XDM</application>
	  gebruikt wordt, moet <filename>.xsession</filename> gemaakt
	  worden zoals beschreven in de paragraaf over <link linkend="x11-wm-gnome">GNOME</link>.  Nu moet echter het
	  command <filename>/usr/local/bin/startxfce4</filename>
	  gebruikt.  Het is ook mogelijk de beeldschermmanager in te
	  stellen om bureaublad te kiezen bij het aanmelden, zoals is
	  uitgelegd in de paragraaf over <link linkend="x11-wm-kde-kdm">kdm</link>.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
