<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title 'Ressources pour les débutants'>
<!ENTITY url.articles "&base;/doc/en_US.ISO8859-1/articles">
<!ENTITY url.books "&base;/doc/en_US.ISO8859-1/books">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 38826

   Version francaise : Luc Vo Van
   Version francaise (mise a jour) : Nicolas Lecapitaine <Nicolas.Lecapitaine@chirec.be>
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
   Version francaise (mise a jour) : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
   Version francaise (mise a jour) : Marc Fonvieille <blackend@FreeBSD.org>
   Version francaise (mise a jour) : Frederic Culot <culot@FreeBSD.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <p>Les sources d'informations suivantes sont les plus prisées par
       les nouveaux utilisateurs de &os;. N'hésitez pas &agrave; nous
       envoyer toute correction ou addition &agrave;
       <a href="mailto:freebsd-doc@FreeBSD.org">FreeBSD-doc@FreeBSD.org</a>.</p>

    <ul>
      <li><a href="#web-site">Utiliser le site web &os;</a></li>
      <li><a href="#fbsd">En savoir plus sur &os;</a></li>
      <li><a href="#derived">En savoir plus sur les projets
	  dérivés de &os;</a></li>
      <li><a href="#unix">En savoir plus sur &unix;</a></li>
      <li><a href="#xwin">En savoir plus sur le système X Window</a></li>
      <li><a href="#people">Aider d'autres personnes</a></li>
    </ul>


    <h2><a name="web-site">Utiliser le site web &os;</a></h2>

    <p>Ce site comporte les dernières nouveautés et les plus récentes
       informations au sujet de &os;. Les pages suivantes ont aidé de
       nombreux nouveaux utilisateurs :
  </p>

    <ul>
      <li><p><a href="&base;/search/search.html">Chercher</a> dans le
          Manuel de référence et la FAQ, dans tout le site, ou encore dans les
          archives des listes de diffusion de &os;.</p></li>

      <li><p>La page des <a href="&base;/docs.html">Documentations</a>
          possède des liens vers le Manuel de référence, la FAQ, les guides, des
          informations pour contribuer au Projet de Documentation,
	  de nombreux documents non-anglophones, les pages de manuel
	  en ligne et bien plus encore.</p>
      </li>

      <li><p>La page <a href="&base;/support.html">Support</a>
          comporte de nombreuses informations sur &os;, dont les
          listes de diffusion, les groupes d'utilisateurs, les sites web et FTP,
          les informations sur les versions de &os; et des liens vers d'autres
          ressources &unix;.</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="fbsd">En savoir plus sur &os;</a></h2>

    <ul>
      <li><p>Si vous ne l'avez pas encore installé, et n'avez
	  pas encore décidé de la version de &os; qui
	  sera la plus adaptée &agrave; vos besoins, l'article
	  <a href="&url.articles;/version-guide/index.html">Choisir la
	  version de &os; adaptée &agrave; vos besoins</a> est
	  destiné &agrave; vous aider &agrave; prendre votre
	  décision.  Vous devrez probablement considérer
	  la
	  <a href="&enbase;/&u.rel.announce;">dernière distribution majeure</a>
          (voir le Manuel de référence pour savoir pourquoi il ne faut <strong>PAS</strong>
          être tenté par une autre version). Avant de commencer, lisez avec attention les
          <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/install.html">instructions d'installation</a>,
          ainsi que chaque fichier .TXT du répertoire FTP ou du CD d'installation.
          Ces fichiers sont l&agrave; car ils contiennent des
          informations dont vous aurez besoin tôt ou tard. Prenez également le dernier
          <a href="&base;/releases/index.html">fichier errata</a> &agrave; partir
          du site web, au cas où il aurait été mis &agrave; jour.</p></li>

      <li><p>Un grand nombre de <a href="&base;/docs/books.html#articles">guides</a> sont
          disponibles. Celui dénommé
          <a href="&url.articles;/new-users/index.html">Guide
          pour les nouveaux utilisateurs de &os; et d'Unix</a> est très populaire chez
          les débutants. Très peu d'acquis sont nécessaires &agrave; la lecture
	       de ce guide.</p></li>

      <li><p>La première chose dont la plupart des gens ont besoin est le ppp, et les documentations
          &agrave; ce sujet ne manquent pas. Vous pouvez commencer par le chapitre
          <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/ppp-and-split.html">PPP et SLIP</a>,
          et explorer la
          <a href="http://www.awfulhak.org/ppp.html">page ppp</a>
          pour avoir des liens vers de nombreuses informations et les dernières mises &agrave; jour.</p></li>

      <li><p><a name="cfbsd" href="http://www.lemis.com/grog/Documentation/CFBSD/">The
	    Complete &os;</a> par Greg Lehey, publié par O'Reilly.
	  Ce livre nécessite quelques connaissances de bases &agrave;
          propos d'UNIX et guide le nouvel utilisateur pas-&agrave;-pas depuis
          l'installation de &os; jusqu'&agrave; sa configuration et sa mise en fonction. Vous
          comprendrez aussi ce que vous faites et pourquoi vous le faites.</p></li>

      <li><p>Le <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/index.html">Manuel de référence &os;</a> et <a
	    href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/faq/index.html">la Foire Aux Questions (FAQ)</a>
            sont les documents principaux de &os;.
            Ce sont des documents essentiels, ils
            contiennent beaucoup d'informations pour les débutants
            mais aussi de nombreuses informations plus avancées.
            Ne vous inquiétez pas si vous ne comprenez
            pas les section avancées. Le Manuel de référence
            contient les instructions d'installation et fournit également une
            liste de livres et de ressources en ligne. La FAQ possède
            une section dédiée &agrave; la résolution des problèmes les
            plus courants.</p></li>

	<li><p>Rejoignez la liste de diffusion FreeBSD-Questions pour avoir les
	  réponses aux questions que vous n'osiez pas poser. Inscrivez vous
	  en remplissant le formulaire suivant :
	  <a href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-questions">http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-questions</a>.
	  Vous pouvez regarder les anciennes questions et leurs réponses
	  via la page de <a href="&base;/search/search.html#mailinglists">recherche</a>.
	  </p></li>

      <li><p>Le forum de discussion principal de &os; est <a
	    href="news:comp.unix.bsd.freebsd.misc">comp.unix.bsd.freebsd.misc</a>.
            Il est également intéressant de consulter régulièrement
            <a href="news:comp.unix.bsd.freebsd.announce">comp.unix.bsd.freebsd.announce</a>
            .</p></li>

      <li><p>Les <a href="&cgibase;/man.cgi">pages de manuel</a> sont de bonnes références
          mais ne sont pas toujours la meilleure solution pour les débutants.
	  Plus vous utiliserez les pages de manuel, plus elles vous
          sembleront familières, c'est une question d'habitude.
          Certaines conviennent parfaitement aux débutants, jetez-y
          donc un oeil &agrave; l'occasion. Les pages de manuel ppp, par exemple,
          ressemblent &agrave; un guide.</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="derived">En savoir plus sur les projets dérivés de &os;</a></h2>

    <p>&os; est largement utilisé comme base pour d'autres
      systèmes d'exploitation libres et commerciaux.
      Quelques-uns des systèmes les plus largement
      utilisés et disponibles pour le grand public sont
      énumérés ci-dessous.</p>

    <ul>
      <li>
	<p><a href="http://www.pcbsd.org">PC-BSD</a> est un
	  dérivé de &os; avec un logiciel d'installation
	  graphique et des outils puissants pour l'environnement de
	  travail destinés &agrave; faciliter la prise en main
	  pour l'utilisateur d'ordinateur occasionnel.</p></li>

      <li>
	<p><a href="http://www.freesbie.org/">FreeSBIE</a> est un
	  LiveCD basé sur &os;.  Il fonctionne directement
	  &agrave; partir d'un CD sans toucher &agrave; votre disque
	  dur.  Il comprend également une boîte &agrave;
	  outils que l'on peut enrichir facilement et destinée
	  &agrave; la création d'images pour systèmes
	  embarqués.</p>
      </li>

      <li>
	<p>Apple's <a href="http://www.apple.com/macosx">Mac OS X</a>
	  est <a
	  href="http://www.apple.com/server/macosx/technology/unix.html">basé
	  en partie</a> sur &os; et comprend beaucoup
	  d'éléments de base &unix;, en plus de
	  l'interface utilisateur propriétaire
	  d'Apple.</p>
      </li>
    </ul>


    <h2><a name="unix">En savoir plus sur &unix;</a></h2>

    <p>Beaucoup des problèmes rencontrés lorsqu'on est débutant
       proviennent du fait que l'on n'est pas forcément familiarisé avec
       les commandes UNIX utiles &agrave; la résolution de problèmes sur &os;.
       Sans une précédente expérience UNIX,
       vous aurez la sensation de devoir apprendre deux choses &agrave; la
       fois. Heureusement, de nombreuses ressources sont disponibles
       pour vous aider.</p>

    <ul>
      <li>
	<p>Le chapitre <a
	  href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/basics.html">Quelques
	  bases d'&unix;</a> du manuel de référence de
	  &os; aborde les commandes et les fonctions de base du
	  système d'exploitation &os;.  La plupart des
	  informations données dans ce document sont
	  également valables pour n'importe quel système
	  d'exploitation de type &unix;.</p>
      </li>

      <li><p>De nombreux livres faciles d'accès, tels que les guides "Pour
             les nuls", vous seront d'une grande aide, et sont
          disponibles dans toutes les librairies. Si vous voulez
          quelque chose de vraiment facile, regardez ce qui est
          disponible et prenez simplement le livre
          qui vous convient le mieux. Dans peu de temps vous voudrez
          certainement un autre livre plus avancé afin d'en savoir plus.</p></li>

      <li><p>Un livre recommandé par de nombreux débutants est <a
          name="ufti"> <em>UNIX for the Impatient</em></a> par Paul
          W. Abrahams et Bruce R. Larson, publié chez Addison-Wesley.
          Il a pour but d'initier &agrave; l'utilisation d'UNIX, mais peut
          également servir de référence. Il comprend une introduction
          aux concepts fondamentaux d'UNIX et un chapitre très pratique sur
          l'utilisation du système X Window</p></li>

      <li><p>Un autre ouvrage populaire est <em>UNIX Power Tools</em> par Jerry Peek,
	  Tim O'Reilly et Mike Loukides, publié par O'Reilly et
	  Associés. Il est organisé en petits articles, chacun
          traitant d'un problème spécifique. Ces articles se réfèrent
          les uns aux autres, couvrant ainsi très largement chacun des
          sujets. Ce livre ne vise pas particulièrement les débutants, mais la
          façon dont il a été écrit permet aux débutants de trouver très
          rapidement réponses &agrave; leurs questions. Les éléments fondamentaux
          d'UNIX sont surtout décrits en début d'ouvrage, mais de nombreux
          articles faciles d'accès sont disponibles dans tout le livre.</p></li>

      <li><p>L'<a
	    href="http://www.cs.duke.edu/csl/docs/unix_course/">UNIX
	   Introductory Course</a>
           de l'Université de l'état d'Ohio est disponible en ligne
           au format HTML.</p>
      </li>

      <li>
	<p>L'<a href="http://www.cs.duke.edu/csl/docs/sysadmin_course/">UNIX
	  System Administration Course</a> de l'Université de
	  l'état d'Ohio est disponible en ligne au format
	  HTML.</p>
      </li>

      <li><p><a href="http://www.mcsr.olemiss.edu/unixhelp/">UNIXhelp
	    for Users</a> est un autre guide en ligne pour les
            débutants et est disponible au format HTML sur de nombreux sites ou peut
            même être installé en local sur votre propre machine.</p></li>

      <li><p>Toutes les questions concernant UNIX peuvent être posées sur le forum de discussion <a
	    href="news:comp.unix.questions">comp.unix.questions</a>, voir
	    aussi la <a
	    href="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/news.answers/unix-faq/faq/">Foire
	    Aux Questions</a> associée que l'on peut
	    récupérer
          &agrave; partir du site FTP RMIT. Les débutants trouveront
          certainement les sections 1 et 2 des plus intéressantes.</p></li>

      <li><p>Un autre forum de discussion intéressant est <a
	    href="news:comp.unix.user-friendly">comp.unix.user-friendly</a>.
	  Même si ce forum discute essentiellement de la facilité
	  d'accès et de l'ergonomie sous UNIX, les débutants trouveront
	  également réponses &agrave; de nombreuses questions. La <a
	    href="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/news.answers/unix-faq/user-friendly">FAQ</a>
	  est aussi disponible via FTP.</p></li>

      <li><p>De nombreux autres sites web possèdent des guides &agrave; propos d'UNIX
      	ainsi que de nombreux documents de réference. Un des meilleurs
	endroits pour commencer votre recherche est la page UNIX
	sur <a
	    href="http://www.yahoo.com/Computers_and_Internet/Software/Operating_Systems/Unix/">Yahoo!</a>.</p></li>

    </ul>

    <h2><a name="xwin">En savoir plus sur le système X Window</a></h2>

    <p>Le système X Window est utilisé par plusieurs systèmes
	d'exploitation, dont &os;. La documentation sur X peut être
	trouvée sur les sites de la <a
	href="http://www.x.org/">Fondation X.Org</a>.
      Attention tout de même, cette documentation est surtout composée
      de documents de référence assez difficiles &agrave; comprendre pour un débutant.</p>

    <ul>
    <li><p>Pour les informations de base liées &agrave; l'installation,
      la configuration et l'utilisation du système X Window, trois des livres
      mentionnés plus haut comportent des sections dédiées &agrave; X
      et compréensibles par un débutant:
      Le chapitre <a
      href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/x11.html">Le
      système X Window</a> du manuel de référence
      de &os;,
      <a href="#cfbsd">The Complete &os;</a> et
      <a href="#ufti">UNIX for the Impatient</a>.</p></li>

    <li><p>Avant de personaliser votre environement X, vous devrez choisir un
      gestionnaire de fenêtre (window manager).
      Visitez la page <a href="http://xwinman.org/">Window Managers for X</a>
      et suivez le lien vers l'introduction pour en savoir plus sur
      les gestionnaires de fenêtre, puis revenez &agrave; la page d'accueil pour
      lire les concepts fondamentaux ("The Basics"). Vous pourrez ainsi
      comparer les différents types de gestionnaires disponibles (vous y
      trouverez également un autre guide pour les nouveaux utilisateurs d'UNIX).
      La plupart de ces gestionnaires de fenêtre (si ce n'est tous)
      peuvent être installés &agrave; partir des ports &os;.</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="people">Aider d'autres personnes</a></h2>

    <p>Chacun peut faire quelque chose pour la communauté
     &os;, même les nouveaux utilisateurs! Certains travaillent avec
     le nouveau groupe "d'évangélisation" et d'autres sont impliqués dans le
     <a href="&base;/docproj/docproj.html">Projet de Documentation</a> en
     tant que correcteurs. D'autres débutants peuvent avoir des compétences particulières
     ou une expérience &agrave; partager, que ce soit dans le domaine de l'informatique
     ou non ou, tout simplement, peuvent accueillir d'autres nouveaux utilisateurs.
     Il y a toujours des gens prêts &agrave; vous
     aider, tout simplement parce qu'ils aiment rendre service!</p>

    <p>Les amis qui utilisent &os; sont une grande source d'information. Aucun livre ne
       remplacera une discussion amicale au téléphone ou autour d'une bonne
       pizza avec quelqu'un qui a les mêmes centres d'intérêts et qui fait face aux mêmes
       problèmes. Si vous n'avez pas beaucoup d'amis qui utilisent &os;,
       pensez &agrave; utiliser vos vieux CDs &os; pour vous en faire d'autres.</p>

    <p><a href="&enbase;/usergroups.html">Les groupes d'utilisateurs</a> sont
      des endroits privilégiés pour rencontrer d'autres utilisateurs
      de &os;. Si aucun groupe n'existe déj&agrave; près de chez vous, pourquoi
      ne pas en créer un ?</p>

    <p>Avant de parler &agrave; d'autres personnes de vos nouveaux talents,
      vous devriez jeter un coup d'oeil sur le <a
      href="http://www.catb.org/jargon">Jargon File</a>.</p>

  </body>
</html>
