<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projets de développement FreeBSD">
<!ENTITY url.articles "&base;/doc/en_US.ISO8859-1/articles">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 39039

  Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
  Version francaise (mise a jour) : Frederic Culot <culot@FreeBSD.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

<a name="development"></a>

<p>En plus du développement principal de FreeBSD, un certain nombre
de groupes de développeurs travaillent en parallèle pour élargir
le champ des applications FreeBSD vers de nouvelles directions. Suivez les liens
ci-dessous pour en apprendre plus sur ces projets passionnants.</p>

Si vous remarquez qu'un projet est manquant, veuillez envoyer l'URL ainsi qu'une courte
description (3 &agrave; 10 lignes) &agrave; <a href="../mailto.html">www@FreeBSD.org</a>

<p>De plus, certains de ces projets envoient régulièrement un compte rendu sur le statut
du développement. Ils peuvent être consultés sur <a href="../news/status/status.html">la
page des compte-rendus</a>.</p>

<ul>
  <li><a href="#documentation">Documentations</a></li>
  <li><a href="../advocacy/index.html">Promouvoir FreeBSD</a></li>
  <li><a href="#applications">Applications</a></li>
  <li><a href="#networking">Réseaux</a></li>
  <li><a href="#storage">Stockage</a></li>
  <li><a href="#kernelandsecurity">Noyau et Sécurité</a></li>
  <li><a href="#devicedrivers">Pilotes de périphériques</a></li>
  <li><a href="#architecture">Architectures</a></li>
  <li><a href="#misc">Divers</a></li>
  <li><a href="summerofcode.html">Google Summer of Code</a></li>
</ul>

<a name="documentation"></a>
<h3>Documentations</h3>
    <ul>
      <li><a href="../docproj/docproj.html">Projet de Documentation FreeBSD</a>
	Le Projet de Documentation FreeBSD est un groupe de personnes qui maintient
   et écrit la documentation (tel que le Manuel de référence et la FAQ) pour le
   projet FreeBSD. Si vous voulez aider ce projet de documentation,
   inscrivez-vous &agrave; la liste de diffusion freebsd-doc@FreeBSD.ORG
   et participez.</li>

      <li><a name="newbies" href="newbies.html">Ressources FreeBSD pour les Débutants</a>
	est une liste de ressources pour aider ceux qui débutent sur FreeBSD et sur UNIX en
   général.</li>

      <li><a name="BSDsites" href="http://mirrorlist.FreeBSD.org/">
	Moteur de recherche de RELEASE/SNAP pour les serveurs FTP</a>.
	Une ressource qui permettra &agrave; quiconque de trouver un serveur FTP contenant
   une version ("release") ou un instantané ("snap") particulier de FreeBSD.
   La base de données est mise &agrave; jour quotidiennement &agrave; 3 heures du matin,
   heure de Melbourne (+ 10 heures par rapport au Temps Universel ("UTC") ).</li>

      <li><a name="diary" href="http://www.freebsddiary.org/">L'Agenda
      FreeBSD</a> est un ensemble de guides simples &agrave; l'intention des débutants
      sous Unix. Le but est de fournir une série de guides décrivant pas-&agrave;-pas
      l'installation et la configuration de divers ports.</li>

<li><a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/developers-handbook/index.html">
Le guide de référence du Développeur FreeBSD</a></li>

<li><a href="&url.articles;/contributing-ports/index.html">
Contribuer au catalogue des logiciels portés de FreeBSD</a></li>

</ul>

<a name="applications"></a>
<h3>Applications</h3>
    <ul>
      <li><a name="java" href="../java/index.html">Java sur FreeBSD</a>
	Contient des informations pour obtenir le dernier &jdk; pour
   FreeBSD, savoir comment l'installer et le faire fonctionner ainsi qu'une liste de
   logiciels &java; qui pourrait vous intéresser.</li>

      <li><a name="gnome" href="../gnome/index.html">GNOME sur FreeBSD</a>
        Contient des informations sur comment obtenir la dernière version de GNOME
        pour FreeBSD, comment l'installer et la faire fonctionner,
        les dernières informations concernant le projet et ses
        mises &agrave; jour, la Foire Aux Questions couvrant les problématiques
        spécifiques &agrave; GNOME sur FreeBSD, les recommandations
        pour porter des applications, et bien plus encore.</li>

      <li><a name="kde" href="http://freebsd.kde.org">KDE sur FreeBSD</a>
        Contient des liens vers les dernière versions de KDE disponibles
        sur FreeBSD, ainsi que de la documentation et des guides relatifs
        &agrave; l'installation et &agrave; l'utilisation de KDE sur FreeBSD.
        Les actualités concernant le projet ainsi qu'une Foire Aux
        Questions spécifique &agrave; FreeBSD sont également
        disponibles.</li>

      <li><a name="mono" href="http://www.mono-project.com/Mono:FreeBSD">
          Mono sur FreeBSD</a>
        Contient des informations décrivant la situation de Mono et de C#
        sur FreeBSD.</li>

      <li><a name="openoffice" href="http://porting.openoffice.org/freebsd/">
          OpenOffice.org sur FreeBSD</a>
        Contient des informations relatives aux différents portages
        d'OpenOffice.org.</li>

      <li><a href="../ports/index.html">Collection de Ports FreeBSD</a>
	La Collection de Ports FreeBSD fournit un moyen simple de compiler et
   d'installer un large choix d'applications avec un minimum d'effort.
   Une liste des ports actuels est disponible avec un moteur de recherche pour
   savoir si une application donnée existe dans la collection de ports.</li>

      <li><a href="http://people.FreeBSD.org/~fenner/portsurvey/">Le Rapport sur les fichiers de distribution des Ports FreeBSD</a>
	est une liste qui vérifie la collection de ports pour les fichiers de distributions introuvables
   et fournit un résumé pour chaque port.</li>

      <li><a href="http://FreshPorts.org/">FreshPorts</a> fournit la liste la plus
        récente possible des logiciels portés ainsi que l'historique des modifications
        qui leurs ont été appliquées.
        Ajoutez vos logiciels portés favoris &agrave; votre liste personnelle et recevez
        un courrier électronique vous prévenant dès qu'un
        changement survient sur ceux-ci.</li>

      <li><a href="http://pointyhat.FreeBSD.org/">Pointyhat</a>
        est un serveur qui vérifie l'état du catalogue des logiciels portés
        et conserve les historiques de compilation des paquetages ainsi que
        les rapports d'erreurs pour chacun des logiciels portés.</li>
    </ul>

<a name="networking"></a>
<h3>Réseaux</h3>
    <ul>
      <li><a name="netperf" href="&base;/projects/netperf/index.html">Netperf</a>,
        une optimisation de la pile réseau pour les noyaux de FreeBSD 5.X et 6.X,
        dans la continuité du travail effectué sur le vérouillage
        SMPng de la pile réseau pour FreeBSD 5.3.  Ce projet explore et
        implémente des stratégies d'optimisation pour une pile
        réseau multi-threadée.</li>
      <li><a name="kame" href="http://www.kame.net/">Projet KAME</a>, une pile IPv6/IPsec pour BSD disponible librement.</li>
      <li><a name="SYSLOG-SECURE" href="http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html">SYSLOG-SECURE</a>:
        En Août 2001, un standard pour syslog a été établi sous la
        dénomination RFC3164. Ce document RFC décrit certaines extensions pour
        améliorer la sécurité de syslog.  Le projet a débuté
        en 2002 pour adapter le RFC3164 &agrave; la version FreeBSD de syslog, et pour lui ajouter
        des extensions de sécurité (au minimum syslog-sign).  La libc et syslogd
        seront tous les deux modifiés, et d'autres outils utilisés pour vérifier
        ou administrer la sécurité seront potentiellement développés.
        Toute aide est la bienvenue.  Vous pouvez envoyer un message &agrave; albert@ons-huis.net
        pour obtenir plus d'information.</li>
    </ul>

<a name="stockage"></a>
<h3>Stockage</h3>
<ul>
    <li><a name="afs" href="http://www.stacken.kth.se/projekt/arla/">Arla</a>
	est une implémentation libre d'un client AFS. L'objectif principal est de
   faire un client pleinement fonctionnel avec toutes les capacités de l'AFS.
   Les autres choses prévues et implémentées sont tous les outils de gestion
   usuels et un serveur.</li>

    <li><a name="bigdisk" href="&base;/projects/bigdisk/index.html">Big Disk</a>
      dont le but est de permettre &agrave; FreeBSD de supporter les disques, volumes
      et systèmes de fichiers de plusieurs teraoctets de capacité.</li>

      <li><a name="coda" href="http://www.coda.cs.cmu.edu/">Coda</a> est
      un système de fichiers distribués. Au nombre de ses caractéristiques : opérations
      en mode déconnecté, bon modèle de sécurité, réplications entre serveurs et cache
      persistant côté client.</li>

<li><a name="journaling" href="http://www.ece.cmu.edu/~ganger/papers/">
Journalisation contre Soft Updates : Protection asynchrone des méta-données dans les systèmes de fichiers</a></li>

      <li><a name="tcfs" href="http://www.tcfs.unisa.it/">TCFS</a>
	est un Système de Fichier Chiffré Transparent ce qui est une solution adaptée
   au problème des regards indiscrets dans le cas d'un système de fichier distribué. En
   intégrant totalement le service de cryptage et le système de fichier, il
   en résulte une complète transparence d'utilisation pour l'utilisateur final.
   Les fichiers sont stockés sous une forme cryptée et sont décryptés avant
   qu'ils ne soient lus. Le processus de cryptage/décryptage se déroule sur la
   machine cliente et par conséquent la clef de cryptage/décryptage ne voyage
   jamais &agrave; travers le réseau.</li>

      <li><a name="Tertiary" href="http://now.cs.berkeley.edu/Td/">Tertiary Disk</a>
	est une architecture de système de stockage pour créer un large système de disque de
   stockage qui évite les inconvénients des systèmes de stockage propriétaire. Le
   nom provient de deux objectifs : avoir le coût par méga-octect et la
   capacité des stockages par bandes et avoir les performances des disques
   magnétiques. Nous utilisons des produits tout ce qu'il y a de plus courant pour développer
   un système de stockage modulable, de faible coût et avec une capacité en téra-octects. Notre
   but est de construire un système de stockage complet avec un coût supérieur de 30 &agrave; 50 % au
   prix des disques seuls. Tertiary Disk utilise des PC connectés en réseau
   pour pouvoir utiliser un large nombre de disques. Notre prototype consiste
   en 20 PC &agrave; 200 Mhz avec un total de 370 disques de 8 Go chacun. Les PC
   sont connectés &agrave; travers un réseau Ethernet &agrave; 100 Mbps.</li>

      <li><a name="vinum" href="http://www.vinumvm.org/">Vinum</a>
	 est un gestionnaire de volume logique conçu d'après le gestionnaire de volume VERITAS.
    Toutefois, il ne s'agit pas d'un clone de Veritas, et il tente de résoudre un
    certain nombre de problèmes plus élégamment que Veritas. Il offre aussi
    des possibilités que Veritas n'a pas.</li>

      <li><a name="PathConvert" href="http://www.tamacom.com/pathconvert/">
	Le projet de Conversion de Chemin ("PathConvert")</a> consiste &agrave; développer des utilitaires
   pour réaliser la conversion entre noms de chemins absolus et noms de chemins relatifs. Il
   est utile principalement pour les utilisateurs de NFS et de WWW.</li>

    </ul>

<a name="kernelandsecurity"></a>
<h3>Noyau et sécurité</h3>
    <ul>
<li><a name="lotteryscheduling"
href="http://www.cs.cmu.edu/~dpetrou/research.html">
Ordonnancement du noyau par loterie</a> : Ce projet est basé sur
l'algorithme d'ordonnancement par loterie de Waldspurger, qui implémente
un partage proportionnel des ressources. Les avantages principaux
sont que les utilisateurs ont un contrôle strict sur le pourcentage relatif
d'exécution de leurs processus et que les utilisateurs sont isolés les uns des
autres ce qui empêche un utilisateur de monopoliser le CPU.</li>

<li><a name="openbsm" href="http://www.OpenBSM.org/">OpenBSM</a>:
est une implémentation open source de l'API d'Audit du Module de Sécurité Fondamentale
de Sun ("BSM - Basic Security Module") ainsi que de son format de fichier.  OpenBSM fournit
les librairies accessibles depuis l'espace utilisateur, les outils, ainsi que la documentation
pour l'implémentation de l'audit de TrustedBSD qui sera intégré &agrave;
FreeBSD.</li>

<li><a name="trustedbsd" href="http://www.TrustedBSD.org/">TrustedBSD</a>
fournit un ensemble d'extensions éprouvées au système d'exploitation FreeBSD.
Cela inclu notamment des fonctions comme les privilèges que l'on peut définir
très précisément ("capabilities"), les listes de contrôles d'accès (ACL) et les
contrôles d'accès obligatoires (MAC).  Ces fonctionnalités sont
réintégrées au système FreeBSD de base, et sont
également portées sur d'autres systèmes dérivés de FreeBSD.</li>

<li><a name="kernelstresstest"
  href="http://www.holm.cc/stress/">Suite de Tests de Charge du Noyau</a>:
l'objectif de ces tests de charge est de provoquer une défaillance du système.
Le test de charge est composé de petits programmes et scripts de test.  Chacun de
ces tests s'attaque &agrave; une partie spécifique du noyau.  Le concept clé
de cette suite de tests est de provoquer le chaos.  Chaque test est mis en veille pendant
un nombre aléatoire de secondes avant de se mettre en action en étant
invoqué un nombre aléatoire de fois.</li>

</ul>

<a name="devicedrivers"></a>
<h3>Pilotes de périphériques</h3>
    <ul>

      <li><a name="busdma" href="&base;/projects/busdma/index.html">busdma
          et conversion de pilote SMPng</a>:
        busdma fournit une abstraction portable aux primitives matérielles de la
        mémoire &agrave; accès direct (DMA) utilisées par
        beaucoup de pilotes de périphériques &agrave; haute
        performance.  En utilisant cette abstraction, les auteurs de pilotes
        de périphériques n'ont pas &agrave; rajouter de code
        pour gérer les spécificités de la DMA liées
        &agrave; la plate-forme considérée, améliorant
        par la même la portabilité des pilotes sur des architectures
        matérielles hétérogènes.  Cette page recense
        également les progrès effectués dans le but d'être
        compatible avec les systèmes multiprocesseurs ("SMPng-safe").</li>

      <li><a name="deviceframework" href="http://people.FreeBSD.org/~dfr/devices.html">
	Une Nouvelle Structure pour les Périphériques sous FreeBSD</a></li>

      <li><a name="atm" href="http://chuck.cranor.org/p/bsdatm.pdf"> ATM BSD: une implémentation de ATM sous 4.4BSD</a>:
	Les nouvelles applications informatique dans les domaines tel que le multimédia, le traitement d'image
   et le calcul distribué nécessitent de hauts niveaux de performance de la part du
   réseau. Les solutions de réseaux basées sur l'ATM fournissent une alternative
   possible pour répondre &agrave; ces besoins de performances.
   Cependant, la complexité de l'ATM par rapport aux réseaux traditionnels tel que
   l'Ethernet est une barrière &agrave; son utilisation. Dans ce document,
   nous présentons la conception et l'implémentation de l'ATM BSD, une
   couche logicielle ATM légère et efficace pour les systèmes d'exploitations basés
   sur BSD et qui demande des changements minimals au niveau du système.
   ATM BSD peut être utilisé &agrave; la fois sur du réseau IP et sur de
   l'ATM "natif".</li>

      <li><a name="homeauto" href="http://people.FreeBSD.org/~fsmp/HomeAuto/HomeAuto.html">Domotique</a>
	avec FreeBSD comme par exemple des contrôleurs d'appareils électriques, des contrôleurs infra-rouge,
   des systèmes téléphoniques automatisés et plus encore.</li>

      <li><a name="tokenring" href="http://www.jurai.net/~winter/tr/">Le Projet Token-Ring FreeBSD</a>
	Informations, fichiers, patches et documentations pour ajouter le support Token Ring
   sous FreeBSD.</li>

<li><a name="xircomcem"></a>Une liste de diffusion existe pour le développement
futur du pilote ethernet pour Xircom CEM de Scott Mitchell. Envoyez
<tt>subscribe freebsd-xircom</tt> &agrave; <a
  href="mailto:majordomo@lovett.com">majordomo@lovett.com</a> pour
vous abonner.</li>

    </ul>

<a name="architecture"></a>
<h3>Architectures</h3>
    <ul>

<li><a name="ia64" href="../platforms/ia64/index.html">
Portage de FreeBSD sur les systèmes IA-64</a>
Ce projet est responsable du portage de FreeBSD sur l'architecture
IA-64. Envoyez toutes les questions spécifiques &agrave; ce projet sur
la liste de diffusion freebsd-ia64@FreeBSD.org. </li>

<li><a name="ppc" href="../platforms/ppc.html">Portage de FreeBSD sur les systèmes PowerPC.</a>
Contient des informations sur le portage de FreeBSD sur PPC comme des informations sur
la liste de diffusion, etc...</li>

      <li><a name="sparc" href="../platforms/sparc.html">Portage de FreeBSD sur les systèmes Sparc</a>
	Contient des informations sur le portage de FreeBSD sur Sparc comme une FAQ,
   un début de code pour le boot, des informations sur les processeurs et les cartes mères
   Sparc et d'autres projets Sparc.</li>

      <li><a name="sysvr4" href="http://slash.dotat.org/~newton/freebsd-svr4/">
	La page sur l'émulation SysVR4</a> décrit un émulateur SysVR4 pour
   FreeBSD. Il est actuellement capable de faire fonctionner (ou de faire marcher dans certains
   cas) une large variété d'exécutables SysV provenant de systèmes Solaris/x86
   2.5.1 et 2.6. J'ai quelques raisons de croire qu'il peut également faire fonctionner
   les binaires SCO UnixWare et SCO OpenServer.</li>

      <li><a name="oskit" href="http://www.cs.utah.edu/flux/oskit/">Le Kit OS</a>
	Le Kit OS est une structure et un ensemble de 31 librairies fourni avec une documentation
   complète orienté vers les systèmes d'exploitation. En
   fournissant d'une façon modulaire non seulement la plupart de l'infrastructure
   de base nécessaire pour un système d'exploitation mais aussi beaucoup de composants de plus haut niveau, le
   but du Kit OS est de faciliter l'accès &agrave; la recherche et au développement de systèmes d'exploitations et
   d'abaisser son coût. Le Kit OS rend beaucoup plus facile la création d'un nouveau système d'exploitation, le
   portage d'un système d'exploitation existant sur un processeur x86 (ou dans le futur sur d'autres
   architectures supportées par le Kit OS) ou bien l'amélioration d'un système d'exploitation par le support
   d'un plus grand nombre de périphériques, de formats de systèmes de fichiers, de formats d'exécutables ou
   de services réseaux. Le Kit OS fonctionne aussi très bien pour la construction de programmes liés au s
   ystème d'exploitation tel que les chargeurs de boot ("boot loaders") ou les serveurs au niveau du système
   d'exploitation se situant au dessus d'un micro-noyau.</li>

    </ul>

<a name="misc"></a>
<h3>Divers</h3>
    <ul>
      <li><a name="freesbie" href="http://www.freesbie.org/">FreeSBIE</a>
        est un live CD basé sur le système d'exploitation FreeBSD.
        Il inclut un large choix d'applications utiles et peut tourner soit uniquement
        &agrave; partir du CD, soit servir d'installeur pour installer FreeBSD
        sur votre disque dur.</li>

      <li><a name="nanobsd" href="&url.articles;/nanobsd/index.html">NanoBSD</a>
        est un outil conçu pour créer une image système
        de FreeBSD, réduite ou non, qui peut résider sur une
        carte Compact Flash (ou autres système de stockage de masse)
        de telle sorte qu'il convient &agrave; l'utilisation dans le cadre d'un
        serveur applicatif ("appliance").  La documentation FreeBSD contient un
        <a href="&url.articles;/nanobsd/index.html">article d'introduction &agrave; NanoBSD</a>,
        qui inclut des indications utiles sur la manière dont on peut mettre
        en place, lancer et utiliser NanoBSD.</li>

      <li><a name="global" href="http://www.gnu.org/software/global/global.html">GLOBAL</a>
	est un système de "marquage" ("tag system") de code source commun qui fonctionne de la même manière
   sous des environnements divers. Actuellement, il supporte l'interpréteur de ligne de commande,
   l'éditeur nvi, les browser web, l'éditeur emacs et l'éditeur elvis.
   Les langages supportés sont le C, Yacc, et Java.</li>

      <li><a name="enterman" href="http://ezine.daemonnews.org/199908/enteruser.html">Enteruser : Un remplacement &agrave; Adduser</a></li>

      <li><a name="acpi" href="&base;/projects/acpi/">ACPI sur FreeBSD</a>
        est un projet visant &agrave; obtenir un fonctionnement stable
        de l'ACPI sur FreeBSD.</li>

      <li><a name="binup"
             href="http://www.daemonology.net/freebsd-update/">Mise &agrave; jour binaire</a>:
        FreeBSD Update est un système permettant, et ce de manière
        automatique, de construire, distribuer, récupérer et appliquer
        des mises &agrave; jour de sécurité au format binaire sous FreeBSD.
        Cela rend possible de suivre facilement les branches sécurité
        de FreeBSD sans avoir besoin de récupérer l'arbre des sources
        et recompiler (&agrave; l'exception de la machine qui construit les mises
        &agrave; jour, bien évidemment).  Les mises &agrave; jour ont une
        signature cryptographique et sont distribuées sous forme de
        deltas binaires, ce qui réduit drastiquement la bande passante
        utilisée.</li>

      <li><a name="c99" href="&base;/projects/c99/index.html">Le projet FreeBSD de
          mise en conformité &agrave; C99 &amp; &posix;</a>
        est un projet qui vise &agrave; implémenter toutes les spécifications
        des standards ISO 9899:1999 (C99) et IEEE 1003.1-2001 (POSIX).</li>

      <li><a name="cvsweb" href="cvsweb.html">CVSweb</a>
        est une interface web pour les dépôts CVS avec laquelle vous
        pouvez parcourir une hiérarchie de fichiers en utilisant votre navigateur
        et visualiser l'historique des modifications appliquées &agrave; un fichier
        de manière très pratique.</li>

      <li><a name="flcl"
	href="http://laptop.bsdgroup.de/freebsd/">La Liste de Compatibilité
          des Ordinateurs Portables avec FreeBSD</a>
        est une base de données listant les modèles d'ordinateurs
        portables et de cartes PCMCIA fonctionnant sous FreeBSD. Ce site contient
        des informations détaillées sur les problèmes
        matériels et logiciels connus.</li>

      <li><a name="tetintegration" href="http://wiki.freebsd.org/TetIntegration">
          Intégration TET</a> :
        la Boîte &agrave; outils pour l'Exécution de Tests ("Test
        Execution Toolkit - TET") de l' <a href="http://www.opengroup.org/">Open Group</a>
        est un système léger et open-source permettant l'exécution
        de tests sur des environnements distribués ou non.  Cet outil effectue
        ses vérifications en utilisant TET ainsi que des suites de tests
        open-source, respectant les standards, et existant sous FreeBSD
        (VSX-PCTS, VSC-Lite, VSTH-Lite, VSW5 et autres).</li>

</ul>


</body>
</html>
