<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet GNOME pour FreeBSD : rapporter un bug">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.11

  Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@FreeBSD-FR.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

          <h2>1. Quoi rapporter ?</h2>

          <p>La première règle est : rapportez autant d'informations que vous
            pouvez. Même s'il y a des informations inutiles les
	    développeurs pourront facilement les éliminer. Au contraire, la
	    situation est bien pire lorsqu'il n'y a pas assez d'informations
	    pour découvrir ou reproduire le problème - dans ce cas, les développeurs
	    devront perdre du temps &agrave; deviner et/ou demander des précisions &agrave;
	    l'auteur du rapport de bug.</p>

          <p>Il y a plein d'exemples de rapports de bugs totalement inutiles, du
            genre <i>"Hé, le port de gnomebidule est cassé. J'utilise FreeBSD-X.Y.
	    Corrigez svp."</i> Inutile de dire que de tels rapports sont juste un gaspillage
	    de votre temps, du temps du développeur concerné et de bande passante.
	    Au strict minimum, le rapport doit inclure les informations
	    suivantes :</p>

          <ul>
	    <li><p>La version exacte du système d'exploitation (habituellement le résultat de
	      <tt>uname -a</tt>).</p></li>
	    <li><p>La liste de tous les paquetages installés sur votre système.</p></li>
	    <li><p>Votre environnement (le résultat de <tt>/usr/bin/env</tt>).</p></li>
	    <li><p>Si vous faites une compilation &agrave; partir des ports, la date approximative où vous avez
	      mis &agrave; jour les ports.</p></li>
	    <li><p>Des informations spécifiques &agrave; chaque type d'erreur : le log complet de
	      la compilation dans le cas où la compilation d'un port est cassé,
	      le contenu de la pile dans le cas d'un core dump, une description détaillée
	      du problème lorsque cela concerne une application, etc. Essayez de vous
	      mettre &agrave; la place du développeur et, pour chaque cas particulier,
	      évaluez quelles informations peuvent être nécessaires pour qu'il puisse trouver
	      la source du problème. Ne pensez pas que les développeurs connaissent déj&agrave; tout du
	      problème et qu'ils sont juste trop paresseux pour le corriger.</p></li>
          </ul>

	  <p>Par ailleurs, essayez de répondre aux questions
	    suivantes :</p>

	  <ul>
	    <li><b>Quel est exactement le problème ?</b> :
	      Expliquez le problème aussi clairement et
	      précisément que possible. Essayez de
	      limiter la description du problème &agrave; une
	      ou deux phrases clés.</li>
	    <li><b>Où survient le problème ?</b> : Dites
	      si le problème intervient lors de la compilation,
	      de l'installation, ou de l'exécution.
	      Décrivez également la machine sur laquelle
	      survient le problème (peut-être en
	      avez-vous plusieurs) et avec quelle locale (i.e. quelle
	      valeur de la valeur d'environnement <b>LANG</b>).</li>
	    <li><b>Quand le problème est-il survenu pour la
	      première fois ?</b> : Essayez de
	      déterminer quand le problème a
	      commencé &agrave; apparaître. Si ça
	      n'a jamais marché ou que vous avez toujours eu un
	      problème, dites le également. Dites aussi
	      quand le problème a été
	      observé pour la dernière fois, et, le cas
	      échéant, quand les choses ont bien
	      marché pour la dernière fois.</li>
	    <li><b>Quelle est l'importance du problème ?</b> :
	      Expliquez si les choses empirent, si elles
	      s'améliorent, ou si elles restent les
	      mêmes. Nous avons conscience que beaucoup de
	      problèmes ne sont que des problèmes, mais
	      ce genre d'information peut s'avérer utile dans
	      certains cas.</li>
	  </ul>

	  <p>Tenez vous prêt &agrave; répondre &agrave;
	    des questions supplémentaires. Bien souvent, les
	    développeurs ne peuvent résoudre un
	    problème ou même en faire le diagnostique
	    tout de suite. Donc, montrez vous compréhensif
	    lorsqu'on vous demandera de fournir d'autres
	    informations.</p>

          <p>Si vous avez une solution ou un moyen de contourner le problème, mettez le
            également dans votre rapport, même si vous n'êtes pas certain que cette
	    solution est correcte. Si elle ne l'est pas, elle peut tout de même
	    donner au développeur des idées et lui faire gagner du temps.</p>

          <h2>2. Où envoyer le rapport ?</h2>

          <p>Avant de rapporter un bug, ou même d'envoyer un message sur la liste,
	    <a href="http://www.freebsd.org/search/search.html">faites une recherche</a>
	    dans les archives de la liste de diffusion GNOME pour FreeBSD pour voir s'il n'a pas
	    déj&agrave; été rapporté. La plupart des problèmes rapportés sur
	    les listes de diffusion sont déj&agrave; connus et, en faisant une recherche, vous pouvez trouver
	    la solution &agrave; votre problème beaucoup plus rapidement.
	  </p>

          <p>Une fois que vous êtes certain qu'il s'agit d'un problème nouveau, il y a plusieurs manières
          de rapporter un bug concernant GNOME sous FreeBSD : vous pouvez
          envoyer un rapport sur la
	    <a href="mailto:&email;@FreeBSD.org">liste de diffusion
            freebsd-gnome</a>, remplir un rapport de problème avec
	    <a href="http://www.freebsd.org/support.html#gnats">le système de rapport
            de bug FreeBSD</a>, envoyer votre rapport aux développeurs GNOME
	    concernés via leur
	    <a href="http://bugzilla.gnome.org/">système de gestion de bug</a> ou utiliser
            une combinaison de ces différentes méthodes.</p>

          <p>Il est impossible de définir des règles qui vous indiqueront clairement
            dans tous les cas où envoyer votre rapport - utilisez votre bon
	    sens. Voici cependant quelques principes généraux :</p>

          <ul>
            <li><p>Si le problème est spécifique &agrave; FreeBSD et temporaire (e.g. un checksum
	      incorrect, un patch qui échoue, une erreur de syntaxe dans le Makefile du port, etc.) alors
	      envoyez le rapport &agrave; la <a href="mailto:&email;@FreeBSD.org">
         liste de diffusion freebsd-gnome</a>.</p></li>
	    <li><p>Si le problème est clairement non spécifique &agrave; FreeBSD et que vous n'avez pas
	      de solution disponible alors envoyez le rapport directement aux développeurs
	      du logiciel (pour la plupart des composants du noyau de GNOME cela signifie que
	      vous devrez utiliser leur système de gestion de bug "Bugzilla").</p></li>
	    <li><p>Si le problème n'est pas spécifique &agrave; FreeBSD mais assez sérieux et que
	      vous avez une solution disponible alors envoyez le rapport &agrave; la fois &agrave; FreeBSD et au
	      système de gestion de bug des auteurs, de façon &agrave; ce que le port concerné
              soit corrigé et que les autres utilisateurs FreeBSD puissent béneficier de
              votre solution sans avoir &agrave; attendre la sortie d'une nouvelle version du
              logiciel.</p></li>
          </ul>

  </body>
</html>
