<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet GNOME pour FreeBSD : Comment créer un port">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.18

  Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

    <table border="0">
      <tr>
        <td>
          <p>Ce document considère que vous connaissez déj&agrave; comment le système des ports fonctionne
	    et par conséquent ne donne que les trucs et astuces spécifiques &agrave; GNOME. Des instructions
	    plus générales sont disponibles dans le
	    <a href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/porters-handbook/index.html">Manuel du Porteur d'Applications pour FreeBSD</a>.
	  </p>
	  <h2>Les macros Makefile pour GNOME</h2>
          <p>Pour les ports qui <i>nécessitent</i> GNOME, vous devez définir les variables suivantes
	    dans le Makefile du port :</p>

          <pre>
USE_GNOME=	yes
USE_X_PREFIX=	yes
          </pre>

          <p>Cela prendra en charge le préfix d'installation ainsi que les dépendances
            indispensables pour GNOME. Si votre port peut utiliser GNOME, mais qu'il
	    n'est pas requis, vous pouvez définir les variables suivantes dans votre Makefile :</p>

          <pre>
WANT_GNOME=	yes
          </pre>

          <p>Si le système des ports détecte que GNOME est installé sur le système
	    alors les composants GNOME seront compilés. Autres macros utiles en rapport
            avec GNOME qui peuvent être utilisées dans le Makefile :</p>

<!-- Begin GNOME-related Makefile macros -->
          <ul>
            <li><p><tt>USE_GLIB (WANT_GLIB)</tt> : L'application nécessite
	      (peut utiliser) Glib.  Définir <tt>USE_GNOME</tt> ou <tt>USE_GTK</tt>
	      définit automatiquement cette option.</p></li>

            <li><p><tt>USE_GTK (WANT_GTK)</tt> : L'application n'est pas forcément
	      compatible GNOME mais nécessite GTK+. Cela prendra en charge
	      ces dépendances. A noter que cette option ne <b>doit pas</b> être définie
	      si <tt>USE_GNOME</tt> est défini.</p></li>

            <li><p><tt>USE_ESOUND (WANT_ESOUND)</tt> : L'application nécessite
	      (peut utiliser) esound. En temps normal, le support esound est ajouté en spécifiant
	      <tt>USE_GNOME</tt>.</p></li>

            <li><p><tt>USE_IMLIB (WANT_IMLIB)</tt> : L'application nécessite
	      (peut utiliser) la librairie graphique Imlib. Il n'est pas nécessaire de l'indiquer
	      si <tt>USE_GNOME</tt> est défini.</p></li>

            <li><p><tt>USE_GNOMELIBS (WANT_GNOMELIBS)</tt> : L'application
	      nécessite (peut utiliser) les librairies GNOME. Cela n'implique pas autant
	      de dépendances que <tt>USE_GNOME</tt> et doit être utilisé pour
	      les applications qui utilisent GNOME mais qui n'ont pas besoin du Centre de
	      Contrôle GNOME, de la librairie capplet ou d'un composant faisant partie
	      du noyau de GNOME.</p></li>

            <li><p><tt>USE_GNOMECTRL (WANT_GNOMECTRL)</tt> : L'application
	      nécessite (peut utiliser) toutes les librairies GNOME et le Centre de Contrôle
              GNOME mais n'utilise aucun composant du noyau de GNOME. Cette option est
	      habituellement utilisée pour les APIs.</p></li>
          </ul>

		  <p>Si votre port peut en option utiliser GNOME, vous devez utiliser
		  <tt>WANT_GNOME= yes</tt> dans votre Makefile et vérifier si
		  <tt>HAVE_GNOME</tt> est positionné. Comme c'est une évaluation
                  conditionnelle, vous devez le placer entre <tt>bsd.port.pre.mk</tt>
		  et <tt>bsd.port.post.mk</tt>. Par exemple :</p>

		  <pre>
WANT_GNOME=	yes

.include &lt;bsd.port.pre.mk&gt;

.if defined(HAVE_GNOME)
USE_GNOME=	yes
CONFIGURE_ARGS+=	--with-gnome
.else
CONFIGURE_ARGS+=	--without-gnome
.endif

.include &lt;bsd.port.post.mk&gt;
          </pre>

		  <p><tt>WANT_GNOME</tt> indique au système des ports
		  de vérifie l'existence de <tt>gnome-config</tt>. S'il
		  existe, <tt>HAVE_GNOME</tt> est positionné. Sinon, <tt>HAVE_GNOME</tt>
		  ne l'est pas. En positionnant <tt>USE_GNOME</tt> après la vérification sur
		  <tt>HAVE_GNOME</tt> le port enregistrera toutes les dépendances
		  liées &agrave; GNOME correctement.</p>

          <p>Lors de la création des ports GNOME, rappelez-vous que de nombreuses applications
		  ont besoin de répertoires partagés dans <tt>${PREFIX}/share/gnome</tt>. Les ports
		  doivent être construits de telle manière que les fichiers placés dans ces
		  répertoires soient supprimés avant le paquetage qui a créé les
		  répertoires (i.e. le paquetage a une instruction <tt>@dirrm</tt>
                  appropriée dans le fichier pkg-plist). Pour GNOME, le port parent
                  principal est <tt>gnomecore</tt>. Si votre port inclu
		  <tt>USE_GNOME= yes</tt>, tout devrait être correct. Si vous n'êtes
		  pas certain d'avoir besoin d'autres paquetages, vous pouvez utiliser
		  le script <tt>${PORTSDIR}/Tools/scripts/gnomedepends.py</tt>
		  afin d'examiner le fichier pkg-plist de votre port :</p>

		  <pre>
# cd /usr/ports/x11/mygnomeport
# /usr/ports/Tools/scripts/gnomedepends.py
According to the contents of pkg-plist the port depends on the following GNOME
port(s):

/usr/ports/mail/gmail, for directories:
	share/gnome/help
	share/gnome/apps
	share/gnome

/usr/ports/sysutils/gnomecontrolcenter, for directories:
	share/gnome/apps/Settings
	share/gnome/apps

/usr/ports/textproc/scrollkeeper, for directories:
	share/gnome/omf
	share/gnome

/usr/ports/x11/gnomecore, for directories:
	share/gnome/apps/System

/usr/ports/x11/gnomelibs, for directories:
	share/gnome/pixmaps
	share/gnome/help
          </pre>

		  <p>Pour voir la liste des paquetages indiqués comme nécessaire par votre port,
		  utilisez la commande <tt>make package-depends</tt>.</p>
<!-- End GNOME-related Makefile macros -->

<!-- Begine GNOME I18N -->
          <h2>Internationalisation de GNOME</h2>
          <p>GNOME s'appuie sur le port <tt>gettext</tt> pour
	    l'internationalisation (I18N). FreeBSD supporte actuellement deux
	    versions de <tt>gettext</tt> : la 0.10.35 et la 0.11.1. La plupart des ports
	    peuvent utiliser la 0.11.1. Cependant, si lors de la compilation de votre port, vous avez une
	    erreur avec les fichiers de traduction .po, vous pouvez avoir besoin d'utiliser
	    la version plus ancienne de <tt>gettext</tt>.</p>

	  <p>Pour utiliser cette version plus ancienne de <tt>gettext</tt>, ajoutez les lignes suivantes dans le
	    Makefile de votre port :</p>

	  <pre>
BUILD_DEPENDS=  msgfmt-old:${PORTSDIR}/devel/gettext-old
CONFIGURE_ENV+= MSGFMT=${LOCALBASE}/bin/msgfmt-old \
	XGETTEXT=${LOCALBASE}/bin/xgettext-old
	  </pre>

	  <p>Lors de l'installation des applications GNOME, assurez-vous que les fichiers
	    de traduction sont placés dans <tt>/usr/X11R6/share/locale</tt> et
	    non pas dans <tt>/usr/X11R6/share/gnome/locale</tt>. Pour ce faire, ajoutez les
	    lignes suivantes dans la section <tt>pre-patch:</tt> du Makefile de votre port :</p>

	  <pre>
pre-patch:
	@find ${WRKSRC} -name "Makefile.in*" | xargs ${PERL} -pi -e \
		's|\$\(datadir\)/gnome/|\$\(datadir\)/|g ; \
		 s|\$\(datadir\)/locale|\$\(prefix\)/share/locale|g'
          </pre>

	  <p>Assurez-vous également que les fichiers de traduction sont installés avec l'extension .mo et
	    non pas avec l'extension .gmo. Pour cela, vous pouvez habituellement utiliser ce
	    <a href="../patches/patch-po::Makefile.in.in">patch</a>.</p>

<!-- End GNOME I18N -->

<!-- Begin GNOME libtool -->
          <h2>Problèmes liés &agrave; Libtool</h2>

	  <p>La plupart si ce n'est toutes les applications GNOME dépendent de la libtool de GNU. Elles
	    utilisent également le système "configure" de GNU. Les dernières versions de libtool ont
	    un problème la macro <tt>USE_LIBTOOL</tt> de FreeBSD. L'utilisation de cette
	    macro est déconseillée. A la place, positionnez <tt>GNU_CONFIGURE= yes</tt>,
	    et utilisez ce <a href="../patches/patch-ltmain.sh">patch</a>.
	    Il empêche l'installation des fichiers .la, empêche la
		compilation et l'installation des librairies statiques au format archive et
		permet de s'assurer que l'option -pthread est passé &agrave; l'éditeur de lien.</p>
<!-- End GNOME libtool -->

<!-- Begin GNOME distfiles -->
          <h2>Fichiers sources</h2>

          <p>A mesure que GNOME 2.0 gagne en popularité, nous devons
	    faire le tri entre les fichiers sources de GNOME 2.0 et ceux de GNOME 1.0 ainsi
	    que faire notre possible pour conserver un classement correct des fichiers sources dans le répertoire "distfiles". Pour ce faire,
	    les ports de GNOME 1.0 qui téléchargent leurs fichiers sources depuis le serveur
	    <tt>${MASTER_SITE_GNOME}</tt> doivent ajouter la ligne suivante
	    au fichier Makefile :</p>

      <pre>
DIST_SUBDIR=    gnome
      </pre>

	  <p>Les ports de GNOME 2.0 qui téléchargent leurs fichiers sources depuis le serveur
	    <tt>${MASTER_SITE_GNOME}</tt> doivent ajouter la ligne suivante
	    au fichier Makefile :</p>

	  <pre>
DIST_SUBDIR=    gnome2
	  </pre>

	  <p>Plusieurs des fichiers sources GNOME sont disponibles aux formats  tar gzip et tar bzip2.
            Pour économiser du temps de téléchargement sur les lignes &agrave; faible débit,
	    utilisez les fichiers sources bzip2 &agrave; chaque fois que possible. Pour cela,
	    ajoutez la ligne suivante au fichier Makefile du port :</p>

	  <pre>
USE_BZIP2=  yes
	  </pre>

<!-- End GNOME distfiles -->


          <p>Si vous avez malgré tout besoin d'aide pour votre port, prenez exemple sur les
		    <a href="/ports/gnome.html">ports existant</a>.
			La <a href="mailto:&email;@FreeBSD.org">liste de diffusion
                        freebsd-gnome</a> est également l&agrave; pour vous aider.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>

  </body>
</html>
