<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Proyecto de documentación de FreeBSD">
]>
<!-- $FreeBSD$ -->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <h2>Introducción</h2>

    <p>Tener el control de un nuevo y complejo sistema operativo es siempre
      una tarea complicada, no importa los gráficos que tenga. FreeBSD
      no es diferente en este aspecto.</p>

    <p>Aunque existe una grán cantidad de libros sobre &unix; BSD (y &unix; en
      general), FreeBSD tiene sus propias características y
      procedimientos.</p>

    <p>Además, FreeBSD puede ser la primera aproximación a
      sistemas &unix; para muchos de sus usuarios, por lo que la disponibilidad
      de documentación de alta calidad es muy importante.</p>

    <p>El Proyecto de Documentación de FreeBSD existe para ayudar
      en este campo. Existen dos maneras de trabajar;</p>

    <ol>
      <li><p>Miembros del proyecto de documentación escriben
          documentos para ser incluidos en la <em>Distribución de
          Documentación de FreeBSD</em>.</p></li>

      <li><p>Miembros del proyecto de documentación discuten y
          trabajan la organización de la <em>Distribución
          de Documentación de FreeBSD</em>.</p></li>
    </ol>

    <table class="tblbasic">
      <tr>
	<td><h2 align="center"><a href="current.html">Proyectos
	      actuales</a></h2>

          <p>Existen en estos momentos diferentes proyectos <em>en
            progreso</em> como parte del esfuerzo de documentación.
            Por favor, mira en esta lista por si hay algo en lo que
            <b>tú</b> nos puedas ayudar.</p></td>
      </tr>
    </table>

    <h2><a href="who.html">Quienes somo, cómo participar</a></h2>

    <p>Esta página explica quién forma parte del Proyecto de
      Documentación y como participar.</p>

    <h2><a href="doc-set.html">La distribución de Documentación de FreeBSD</a></h2>


    <h2><a href="sgml.html">SGML y el Proyecto de Documentación</a></h2>

    <p>El Proyecto intenta usar SGML para la documentación. Esta
      página indica como se consigue, apuntando al lector algunas
      fuentes de información sobre SGML.</p>

    <h2><a href="submitting.html">Enviando Documentación</a></h2>

    <p>Enviar documentación es la mejor manera de entrar a formar
      parte del proyecto, y hacer que FreeBSD sea más sencillo de usar.
      Esta página explica la mejor manera de enviar la
      documentación para que esté visible lo antes posible.</p>

    <p>Traducciones de la documentación de FreeBSD, páginas
      Web, Handbook, página man y las FAQ.</p>

  </body>
</html>
