<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Proyecto de Documentación de FreeBSD: SGML">
]>

<!-- The FreeBSD Spanish Documentation Project
     Original Revision: r1.28			-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <p>El proyecto de Documentación usa SGML como
      método estándar de representar la documentación.</p>

    <p>El nombre SGML viene de <b>S</b>tandard <b>G</b>eneralised
      <b>M</b>arkup <b>L</b>anguage, que podría traducirse
       como "lenguaje de etiquetado estándar de
       propósito general".</p>

    <p>Brevemente (y disculpas para los puristas de SGML que puedan sentirse
      ofendidos) SGML es un lenguaje para escribir otros lenguajes.</p>

    <p>Probablemente ya haya usado SGML sin saberlo.  HTML, el lenguaje en el
      que se escriben las páginas web, tiene una descripción
      formal.  Esta descripción se escribió en SGML.  Cuando
      escribe en HTML <b>no</b> está escribiendo SGML pero sí
      que está usando un lenguaje definido por SGML.</p>

    <p>Existen muchos, muchos lenguajes "markup" que están definidos
      usando SGML.  HTML es uno de ellos.  Otro es el llamado "DocBook".
      Éste es un lenguaje diseñado específicamente para
      escribir documentación técnica y tiene muchas etiquetas
      o "tags", (por ejemplo <tt>&lt;tag&nbsp;contenido&gt;</tt>).
      FreeBSD lo adoptó y definidó
      nuevos elementos para hacerlo más preciso.</p>

    <p>Por ejemplo, así se escribiría un breve párrafo
      en HTML (no se preocupe del contenido, solo fíjese en las
      etiquetas):</p>

    <pre><![CDATA[
    <p>The system's passwords are stored in <tt>/etc/passwd</tt>. To edit
      this file you should use <b><tt>vipw</tt></b>. However, if you just
      want to add a new user you can use <b><tt>adduser</tt></b>.</p>
]]></pre>

    <p>El mismo párrafo en DocBook sería:</p>

    <pre><![CDATA[
    <para>The system's passwords are stored in
      <filename>/etc/passwd</filename>. To edit this file you should use
      <command>vipw</command>. However, if you just want to add a new user
      you can use <command>adduser</command>.</para>
]]></pre>

    <p>Como puede ver DocBook es mucho más expresivo que HTML.  En el
      ejemplo HTML el nombre del fichero se muestra con un tipo de letra
      de máquina de escribir.  En el ejemplo de DocBook, el nombre
      de fichero lleva la etiqueta "filename" (nombre de fichero); la
      representación de un nombre de fichero no está
      descrita.</p>

    <p>Esta mayor expresividad tiene grandes ventajas:</p>

    <ul>
      <li>
	<p>No es ambiguo o inconsistente.</p> <p>No se pierde tiempo
	  pensando "?Hmm, necesito mostrar un nombre de fichero,
	  ?debería usar "tt", o "b", o "em"?</p>

	<p>En lugar de eso, use la etiqueta correcta para lo que quiera
	  hacer.</p>

	<p>El proceso de conversión de DocBook a otros formatos como
	  HTML o Postscript garantiza que la presentación de todos
	  ellos será la misma.</p>
      </li>

      <li>
	<p>Dejar de pensar en cómo representar la documentación
	  y concentrarse solamente en el contenido.</p></li>

      <li>
	<p>Como la documentación no está pensada para un
	  determinado formato de salida la misma documentación puede
	  crearse en diferentes formatos: texto, HTML, Postscript, RTF,
	  PDF, etc.</p></li>

      <li>
	<p>La documentación es más "inteligente", lo que
	  permite hacer cosas más inteligentes con ella.  Por ejemplo,
	  es posible crear un índice automático que liste cada
	  comando mostrado en la documentación.</p>.</li>
    </ul>

    <p>Si está familiarizado con ellos es como las galerías
      de estilo de Microsoft Word, sólo que infinitamente más
      potente.</p>

    <p>Por supuesto, esta potencia tiene un precio:</p>

    <ul>
      <li><p>Al existir un mayor número de etiquetas el aprendizaje
	  es más largo y cuesta más trabajo aprender a
	  usarlas.</p>

	<p>La mejor manera de aprender es leer los fuentes de otros
	  documentos para ver cómo representaron información
	  similar otros autores.</p></li>

      <li><p>El proceso de conversión no es tan simple.</p></li>
    </ul>

    <h2>?Qué pasa si no sabe DocBook?  ?Todavía
      puedo ayudar?</h2>

    <p>Sí, por supuesto.  Un poco de documentación es mejor
      que no tener nada.  Si tiene documentación con la que
      contribuir y no está en formato DocBook no se preocupe.</p>

    <p><a href="submitting.html">Envíe</a> la documentación
      de la manera habitual.  Algún miembro del proyecto
      recogerá los documentos que envíe y trabajará
      en ellos.  Con un poco de suerte le enviarán una copia
      ya etiquetada en DocBook.  Así podrá comparar el
      documento original con el que reciba y podrá ir aprendiendo
      a hacerlo usted mismo.</p>

    <p>Obviamente esto retrasa el que la documentación esté
      online porque su documento requiere un trabajo adicional.  Esto
      puede suponer unas horas o unos días pero de cualquier modo
      llegará a su destino.</p>

    <h2>? Necesita má información sobre SGML y
      DocBook?</h2>

    <p>Lo primero que deberí leer es el <a
      href="&base;/../doc/en_US.ISO8859-1/books/fdp-primer/index.html">
      <b>Documentation Project Primer</b></a>.  Es una extensa
      explicación de todo lo que necesita saber para poder trabajar
      con la documentación de FreeBSD.  Es un documento largo,
      dividido en múltiples páginas diferentes de pequeño
      tamaño.  También puede verlo en formato de <a
	href="&base;/../doc/en_US.ISO8859-1/books/fdp-primer/book.html"><b>un sola página</b></a>.</p>

    <dl>
      <dt><a
	  href="http://www.oasis-open.org/cover/sgml-xml.html"><b>http://www.oasis-open.org/cover/sgml-xml.html</b></a></dt>

      <dd><p>La web de SGML/XML.  Incluye más recursos sobre SGML.</p></dd>

      <dt><a
	  href="http://www-sul.stanford.edu/tools/tutorials/html2.0/gentle.html"><b>http://www-sul.stanford.edu/tools/tutorials/html2.0/gentle.html</b></a></dt>

      <dd><p>El "Gentle Introduction to SGML".  De recomendada lectura para
	cualquiera que desee tener conocimientos avanzados de SGML.</p></dd>

      <dt><a
	  href="http://www.oasis-open.org/docbook/"><b>http://www.oasis-open.org/docbook/</b></a></dt>

      <dd><p>OASIS mantiene el DTD DocBook.  Estas páginas
	están pensadas para usuarios con bastante experiencia
	con SGML y quieren aprender DocBook.</p>
      </dd>
    </dl>

    <p></p><a href="docproj.html">Inicio del Proyecto de Documentación de FreeBSD</a>

  </body>
</html>
