<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Proyecto de Documentación de FreeBSD: Enviando Documentación">
]>
<!-- $FreeBSD$ -->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <h2>He escrito algunos documentos, como los envío?</h2>

    <p>Ante todo, gracias por ocupar tu tiempo en hacerlo.</p>

    <p>Tendrías que poner los documentos disponibles para ser revisados
      . Si puedes ponlos en un espacio FTP o Web. Si no tienes espacio
      propio, envíalos a <a
      href="ftp://ftp.FreeBSD.ORG/pub/FreeBSD/incoming/">ftp://ftp.FreeBSD.ORG/pub/FreeBSD/incoming/</a>, y usa <b>send-pr</b> para comunicar a los
      "committers" que está disponible.</p>

    <p>A continuación envía un mensaje a la lista de
      distribución freebsd-doc, con una breve descripción
      y su localización. Pide opiniones.</p>

    <p>También deberías enviar una copia del mensaje a otras
      listas relacionadas. Por ejemplo, algo relativo al uso de CVSup para
      mantener actualizado el código fuente, también sería
      de interés para los subscriptores de las listas
      <tt>FreeBSD-current</tt> y <tt>FreeBSD-stable</tt>.</p>

    <p>Una vez la gente haya visto tu documento y hayas podido incorporar
      las posibles sugerencias que te hayan hecho, estás preparado
      para enviarlo.</p>

    <p>Para hacerlo, compacta el/los documentos en un fichero tar. Si tu
     documentación consta de 3 ficheros, <tt>uno</tt>, <tt>dos</tt> y <tt>tres</tt>,
     y quieres compactarlos en el fichero <tt>doc.tar</tt>, haz</p>

    <pre>
    % <b>tar cf doc.tar one two three</b>
    </pre>

    <p>Una vez hecho, comprime el fichero tar,</p>

    <pre>
    % <b>gzip -9 doc.tar</b>
    </pre>

    <p>creando el fichero <tt>doc.tar.gz</tt>.</p>

    <p>A continuación envía el fichero <tt>doc.tar.gz</tt> (
      obviamente, ponle un nombre más indicativo del contenido pero
      siempre manteniendo la extensión <tt>tar.gz</tt>) a
      <tt>ftp.freebsd.org</tt>, en el directorio
      <tt>/pub/FreeBSD/incoming/</tt>.</p>

    <p>Ahora tienes que comunicar al proyecto de documentación la
      existencia del fichero. La manera correcta de hacerlo es usar un
      comando llamado <b>send-pr</b>, el cual debería estar instalado
      en tu máquina.</p>

    <p>Tienes que hacer esto para que tu envío pueda ser controlado.
      Cuando envías un PR (Problem Report) se le asigna un
      número único. Así uno de los committers puede
      asignarse el PR, y ponerse de acuerdo contigo para hacer el envío
      final.</p>

    <p>Make sure the "Category" is set to "docs" and that the "Class" is set
      to one of "change-request". And do not forget to include the name of the
      file that you uploaded, so that the committers can find it!</p>
    <p>Asegúrate que el campo "Category" tiene como valor "docs" y que
      el campo "Class" está en "change-request". No te olvides de
      incluir el nombre del fichero que has enviado, para que el committer
      pueda encontrarlo.</p>

    <p>Cuando sales del editor, será enviado un mensaje de PR al
      lugar correcto. En un corto periodo de tiempo recibirás un
      mensaje de notificación indicandote el número de PR
      asignado, pudiendo usar este número para hacer el seguimiento
      del estado en que se encuentra.</p>

    <p>Alternativamente, puedes usar un interface web en <a
	href="http://www.freebsd.org/send-pr.html">http://www.freebsd.org/send-pr.html</a>.</p>

    <h2>He hecho algunos cambios a documentación ya existente. Como
      la envío?</h2>

    <p>De nuevo, gracias por ocuparte de ello.</p>

    <p>Lo primero que tienes que hacer es crear un fichero especial llamado
      <i>diff</i>. Este fichero mostrará única y exclusivamente
      las modificaciones realizadas sobre la documentación original.</p>

    <p>Para hacer un "diff" tienes que;</p>

    <ol>
      <li><p>Hacer una copia del fichero que vas a modificar. Si estás
          cambiando el fichero <tt>foo.xml</tt>, haz</p>

	<pre>
    % <b>cp foo.xml foo.xml.old</b>
	</pre></li>

      <li><p>Entonces, haz los cambios en el fichero foo.xml</p>

	<pre>
    % <b>vi foo.xml</b>
    ... tap tap tap ...

    ... testea los cambios, leelos y revisalos...
	</pre></li>

      <li><p>Haz el diff. El comando para hacerlo es</p>

	<pre>
    % <b>diff -c foo.xml.old foo.xml > foo.diff</b>
	</pre>

        <p>Este comando buscará las diferencias entre los dis ficheros
        escribiendolas en el fichero <tt>foo.diff</tt>.</p></li>
    </ol>

    <p>Ya puedes enviar el fichero <tt>foo.diff</tt> al proyecto.</p>

    <p>También puedes enviar el fichero <tt>foo.diff</tt> a <a
      href="ftp://ftp.FreeBSD.ORG/pub/FreeBSD/incoming/">ftp://ftp.FreeBSD.ORG
/pub/FreeBSD/incoming/</a> o, si es muy pqueño, incluir el diff
      directamente en el PR, en la sección "Fix:"</p>

    <p>De cualquier manera, usarás el comando <b>send-pr</b> para
      hacer saber a los "committers" que se han producido modificaciones.
      Asegúrate que el campo "Category" contiene "docs" y que el
      campo "Class" es "doc-bug" (si tu cambio modifica algún error
      ya existente) o "change-request" (si estás añadiendo
      nueva información a una sección ya existente).</p>

      <p></p><a href="docproj.html">FreeBSD Documentation Project Home</a>
  </body>
</html>
