<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Sortie de FreeBSD 4.2">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.2

  Version francaise : Frederic Eliot <feliot@columbus.rr.com>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.download">

<p><b>Date:</b> Mardi, 21 Nov 2000 04:31:48 -0800<br/>
  <b>De:</b> "Jordan K. Hubbard" &lt;jkh@winston.osd.bsdi.com&gt;<br/>
  <b>A:</b> announce@FreeBSD.org<br/>
  <b>Sujet:</b> la version 4.2 est maintenant disponible</p>

<p>C'est un très grand plaisir pour moi d'annoncer la sortie de
FreeBSD version 4.2, la toute derniere version de la branche 4.x-STABLE .
Après la sortie de FreeBSD 4.1.1 en Septembre 2000, plusieurs "bugs"
ont été corrigés, des problèmes de sécurité importants ont été pris en compte,
et quelques nouvelles fonctions ont été ajoutées. Veuillez consulter les "notes" sur
cette nouvelle version pour plus de renseignements.</p>

<p>La version 4.2 est maintenant disponible pour
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/4.2-RELEASE">i386</a>
et les architectures
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/4.2-RELEASE">alpha</a>
 et peut être installé dès maintenant &agrave; travers le net en utilisant les disquettes
de démarrage ou être copié sur un serveur NFS/ftp local.</p>

Images ISO (CD)<br/>
---------------<br/>
<p>Nous ne pouvons vous promettre que tous les sites miroirs seront capable de contenir les
 images ISO plus larges mais nous guarantissons leurs disponibilités au moins sur :</p>

<p><a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/ISO-IMAGES/4.2-install.iso">
ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/ISO-IMAGES/4.2-install.iso</a><br/> et
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/ISO-IMAGES/4.2-install.iso">
ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/ISO-IMAGES/4.2-install.iso</a></p>

<p>Si vous n'avez pas les moyens d'acheter les CDs, si vous êtes de nature impatiente, ou si vous voulez juste l'utiliser
pour en vanter ses mérites, n'hésitez pas &agrave; télécharger les ISOs, autrement la façon
la plus efficace de continuer &agrave; soutenir le projet FreeBSD, c'est d'acheter les Cds
des versions officielles de BSDi. FreeBSD 4.2 peut être commandé sous la forme
d'un coffret de 4 CDs sur <a href="http://www.freebsdmall.com">Le magazin FreeBSD</a>.
Chaque coffret FreeBSD contiens le cd d'installation et les applications pour les processeurs
tels que les x86 ou les architectures alpha (chaque architecture a son propre jeu de cd). Pour
les fichiers utilisés pour la création des ports dans la collection des ports, veuillez voir aussi
le "FreeBSD Toolkit", un coffret de 6 CDs contenant tous les fichiers complémentaires pour lesquels
il n'y a malheureusement plus de place sur le coffret de 4 cds. Vous pouvez aussi commander votre coffret
par téléphone, courrier, Fax ou bien par courrier électronique &agrave; :</p>

<pre>
  BSDi
  4041 Pike Lane, #F
  Concord CA, 94520 USA
  Phone: +1 925 674-0783
  Fax: +1 925 674-0821
  Tech Support: +1 925 603-1234
  Email: orders@wccdrom.com
  WWW: http://www.freebsdmall.com/
</pre>

<p>FreeBSD est également disponible via les serveurs FTP anonymes des sites mirroirs
dans les pays suivants : Argentine, Australie, Autriche, Brésil, Bulgarie,
Canada, République Tchèque, Danemark, Estonie, Finlande, France, Allemagne,
Hong-Kong, Hongrie, Icelande, Irelande, Israël, Japon, Corée, Latvie,
Malaisie, Pays-Bas, Pologne, Portugal, Roumanie, Russie,
Slovénie, Afrique du Sud, Espagne, Suède, Taïwan, Thaïlande, Elbonie (!),
Ukraine et les Royaumes-Unis, entre autres.</p>

<p>Avant d'essayer le site FTP principal, veuillez d'abord consulter
votre site mirroir régional le plus proche de chez vous en allant sur :</p>

<p><kbd>ftp://ftp.&lt;votredomaine&gt;.FreeBSD.org/pub/FreeBSD</kbd></p>

<p>Tous les sites FTP additionels auront les labels ftp2, ftp3 et ainsi de suite.</p>

Merci !

- Jordan

</body>
</html>
