<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "A propos de FreeBSD">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.14

   Version francaise : Luc Vo Van
   Version francaise (mise a jour) : Olivier Cherrier <Olivier.Cherrier@cediti.be>
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
   Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
   Version francaise (mise a jour) : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

  <h2>Qu'est-ce que FreeBSD ?</h2>

    <p>FreeBSD est un système d'exploitation avancé pour les
      architectures compatibles x86 (y compris Pentium&reg; et
      Athlon&trade;), compatibles amd64 (y compris Opteron&trade;,
      Athlon&trade;64 et EM64T), ARM, IA-64, PowerPC, PC-98 et UltraSPARC&reg;
      Il est dérivé de UNIX BSD, la version d'&unix;
      développée à l'Université de Californie,
      Berkeley.  Il est développé et maintenu par <a
      href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/articles/contributors/staff-committers.html">une
      importante équipe de personnes</a>.  D'autres <a
      href="&base;/platforms/index.html">plates-formes</a> sont à
      divers stades de développement.</p>

  <h2>Des fonctions avancées</h2>

    <p>FreeBSD offre aujourd'hui des <a
      href="&base;/features.html">fonctions avancées</a> pour le
      réseau, les performances, la sécurité et la
      compatibilité qui sont encore absentes d'autres systèmes
      d'exploitation, y compris certains des meilleurs systèmes
      commerciaux.</p>

  <h2>Des solutions performantes pour Internet</h2>

    <p>FreeBSD est idéal dans le cadre d'un serveur <a
      href="&base;/internet.html">Internet ou Intranet</a>.  Il offre
      des services réseaux robustes, même sous de fortes
      charges, et utilise efficacement la mémoire afin de
      maintenir des temps de réponses corrects pour des milliers
      de processus utilisateurs simultanés.</p>

  <h2>Une plate-forme embarquée avancée</h2>
    <p>FreeBSD apporte les fonctions réseau avancées de
      systèmes d'exploitation pour les plates-formes
      embarquées ou applicatives allant des systèmes Intel de
      haut niveau jusqu'aux plates-formes matérielles Arm, PowerPc
      et récemment MIPS.  Dans les serveurs applicatifs de
      messagerie ou web aux routeurs, serveurs de temps, et points
      d'accès sans fil, des constructeurs dans le monde entier font
      confiance aux environnements de compilation intégrés et
      croisés et ainsi qu'aux fonctionnalités avancées
      pour base de leur produits embarqués.  Et la licence libre
      Berkeley les laisse libres de décider quels sont leurs
      modifications locales qu'ils rendront disponibles à tous.</p>

  <h2>Une grande variété d'applications</h2>

    <p>Avec plus de 20000 bibliothèques logicielles et d'<a
      href="&base;/applications.html">applications</a> portées,
      FreeBSD supporte les applications pour station de travail,
      serveur, serveur applicatif et environnements
      embarqués.</p>

  <h2>Facile à installer</h2>

    <p>FreeBSD peut s'installer depuis divers supports comme des
      CD-ROM, des DVDs, ou directement par le réseau en utilisant
      FTP ou NFS.  Tout ce dont vous avez besoin est
      de suivre <a
      href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/install.html">ces
      instructions</a>.</p>

  <h2>FreeBSD est <i>libre et gratuit</i></h2>

    <a href="copyright/daemon.html"><img
      src="&enbase;/gifs/dae_up3.gif" alt="The BSD Daemon" height="81"
      width="72" align="right" border="0"/></a>

    <p>Alors que vous pourriez vous attendre à ce qu'un
      système d'exploitation avec ce type de fonctions soit vendu
      à un prix élevé, FreeBSD est disponible <a
      href="&base;/copyright/index.html">gratuitement</a> et est
      fourni avec l'intégralité de son code source.  Si vous
      voulez acheter ou télécharger une copie afin de
      l'essayer, <a
      href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/mirrors.html">de
      plus amples informations sont disponibles</a>.</p>

  <h2>Contribuer à FreeBSD</h2>

    <p>Il est facile de contribuer à FreeBSD. Tout ce que vous
      avez à faire est de trouver une partie de FreeBSD dont vous
      pensez qu'elle pourrait être améliorée et de
      faire ces changements (avec soin) puis de les soumettre au
      projet par l'intermédiaire du programme "send-pr" ou d'une
      personne y participant déjà, si vous en connaissez
      une.  Cela peut être de la documentation, du graphisme ou du
      code.  Consultez l'article <a
      href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/articles/contributing/index.html">Contribuer
      à FreeBSD</a> pour plus d'informations.</p>

    <p>Même si vous n'êtes pas un programmeur, il existe
      d'autres façons de contribuer à FreeBSD.  La <a
      href="http://www.FreeBSDFoundation.org">Fondation FreeBSD</a>
      est une organisation à but non-lucratif pour laquelle les
      dons directs sont entièrement déductibles.  Veuillez
      contacter <a
      href="mailto:board@FreeBSDFoundation.org">board@FreeBSDFoundation.org</a>
      pour plus d'informations ou écrivez à : The FreeBSD
      Foundation, P.O. Box 20247, Boulder, CO. 80303.  USA</p>


  </body>
</html>
