<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Les applications pour FreeBSD">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.34

   Version francaise : Luc Vo Van
   Version francaise (mise a jour) : Olivier Cherrier <Olivier.Cherrier@cediti.be>
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
   Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
   Version francaise (mise a jour) : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

    <h2>FreeBSD vous offre de nombreuses possibilités</h2>

      <p>FreeBSD saura accomplir quasiment toutes les tâches que
      vous pouvez attendre d'une station &unix;, et bien plus encore :</p>

    <h2>FreeBSD est un véritable système
      ouvert accompagné de l'intégralité de son code source.</h2>

      <p>Cela ne fait plus aucun doute, les systèmes ouverts sont
	<i>indispensables</i> pour les applications informatiques actuelles.
	Aucune solution commerciale n'est plus ouverte qu'une solution qui
	met &agrave; disposition de l'utilisateur l'integralité
	du code source, y compris pour le noyau, les serveurs systèmes,
	les programmes et les utilitaires. Vous pouvez modifier n'importe
	quelle partie de FreeBSD afin qu'il s'adapte &agrave; vos exigences
	personnelles ou professionnelles.</p>

       <p>Grâce aux <a
	  href="&base;/copyright/freebsd-license.html"> fondements de sa
	  licence</a>, vous pouvez utiliser FreeBSD comme base pour
	toutes vos applications libres <i> ou commerciales</i>.</p>

    <h2>FreeBSD est capable de faire fonctionner
      des milliers d'applications.</h2>

      <p>FreeBSD étant basé sur 4.4BSD, une version standard
	d'UNIX, il est facile de compiler et d'utiliser
	des programmes. FreeBSD inclu également une vaste
	  <a href="&base;/where.html">collection de paquetages</a>
	   et de <a href="&base;/ports/index.html">ports</a>
	qui apportent des logiciels précompilés et faciles &agrave; mettre en
	place pour votre ordinateur personnel ou votre serveur d'entreprise. De
	plus en plus de <a
	  href="&base;/commercial/software.html">logiciels commerciaux</a>
	 sont également écrits pour FreeBSD.</p>

      <p>Quelques exemples d'utilisations de FreeBSD :</p>

      <ul>
	<li><b>Internet. </b>De nombreux fournisseurs d'accès Internet (dits ISP ou FAI)
     aprécient FreeBSD et l'utilisent pour le web, les news Usenet, le FTP, l'Email et
	  d'autres services. FreeBSD étant en mesure de faire fonctionner des
	  logiciels comme le serveur web <a href="http://www.apache.org/">Apache</a>
	  ou encore le serveur FTP <a href="http://proftpd.org/">ProFTPD</a>,
	  il est facile de mettre en place un
	  FAI communautaire ou commercial. Evidemment, les imbattables <a
	    href="&base;/internet.html">performances réseaux</a> de
	  FreeBSD permettront &agrave; tous vos utilisateurs de bénéficier de
	  services fiables et rapides.</li>

	<li><b>Station de travail X Window. </b>Que ce soit pour
	  un terminal X modeste ou une station X avancée, FreeBSD
	  est parfaitement adapté. La version libre de X, (<a
	  href="http://x.org/">X.Org</a>&trade;) est livrée
	  avec le système.  <a
	  href="http://www.nvidia.com/">nVidia</a> fournit des pilotes
	  natifs pour son matériel graphique haute performance,
	  et les standards industriels <a
	  href="http://www.opengroup.org/motif/">Motif</a>&reg; et <a
	  href="http://www.opengl.org/">OpenGL</a>&reg; sont
	  supportés.  Les environnements de bureau <a
	  href="http://www.kde.org">KDE</a> et <a
	  href="http://www.gnome.org">GNOME</a> disposent d'un support
	  complet et fournissent une suite bureautique, avec davantage
	  de fonctionnalités pour les produits <a
	  href="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.Org</a> et <a
	  href="http://www.softmaker.de/tml_en.htm">TextMaker</a>.</li>

	<li><b>Le réseau. </b>Que ce soit pour le filtrage de paquets,
	  le routage ou les serveurs de noms, FreeBSD peut transformer
	  n'importe quel PC en pare-feu Internet, en serveur de mail, en
	  serveur d'impression, en serveur PC/NFS et bien plus encore.</li>

	<li><b>Développement de logiciels.</b> Toute une suite de
	  logiciels de développement sont inclus avec FreeBSD comme le compilateur GNU
	  C/C++ et son debogueur.  Par exemple le
	  développement en &java; et Tcl/Tk est également possible,
	  des langages de programmation plus
	  ésotériques comme Icon fonctionnent aussi parfaitement sous
	  FreeBSD. Et Les librairies partagées sous FreeBSD ont toujours été faciles &agrave;
	  développer et &agrave; utiliser.  Vous pouvez
	  également choisir parmi une large gamme
	  d'éditeurs célèbres et puissants, comme
	  XEmacs et Vim.</li>

	<li><b>Surfer sur le net.</b> Une véritable station UNIX a
	  toujours été une plate-forme de choix pour surfer sur
	  Internet.  Les versions FreeBSD de <a
	  href="http://www.mozilla.org/products/firefox/">Firefox</a>
	  et <a href="http://www.opera.com/">Opera</a> sont disponibles
	  pour les utilisateurs avancés du web.  Explorez le web,
     publiez vos propres pages web, lisez les news Usenet, envoyez et recevez
     vos courriers électroniques grâce &agrave; votre ordinateur de bureau FreeBSD.</li>

	<li><b>Recherche et éducation.</b> &nbsp;FreeBSD est une
	excellente plate-forme pour la recherche car il est livré avec son
   code source complet. Les étudiants et les chercheurs en
	informatique tireront sans aucun doute un grand profit
	de ce système ouvert et bien documenté.</li>

	<li><b>Et bien plus. </b>Comptabilité, jeux d'action, bases de
	données, visualisation de données scientifiques, vidéo-conférence,
	discussions sur Internet (IRC), automatisation domestique,
	jeux de donjons multi-joueurs (MUDs), BBS, digitalisation d'images...
	sont autant d'utilisations possibles de
	FreeBSD aujourd'hui.</li>
      </ul>

    <h2>FreeBSD est un système d'exploitation qui
	s'adaptera &agrave; vos besoins.</h2>

      <p>Bien que FreeBSD soit un logiciel libre et gratuit, c'est aussi un logiciel
      <i>supporté par ses utilisateurs</i>. Toutes vos questions peuvent être posées aux
      centaines de développeurs et utilisateurs de FreeBSD en écrivant &agrave; la liste de diffusion électronique <a
	  href="mailto:freebsd-questions@FreeBSD.org">freebsd-questions@FreeBSD.org</a>.</p>

      <p>FreeBSD est sans cesse amélioré et documenté par de nombreux
	développeurs de part le monde. Le support de
	nouveaux périphériques et l'ajout de nouvelles fonctions sont sans
   cesse développés et l'équipe garde toujours une attention toute
	particulière aux problèmes pouvant affecter la stabilité du
	systeme. Les utilisateurs de FreeBSD sont fiers non seulement
	de la rapidité mais également de la fiabilité de leur système.</p>

    <h2>Paroles d'expert . . .</h2>

      <p><i>"FreeBSD gère de façon excellente [notre] forte charge réseau, c'est tout
	  simplement incroyable. Salutations &agrave; toute l'équipe FreeBSD."</i></p>

      <div align="right"><p>---Mark Hittinger, administrateur chez WinNet
	  Communications, Inc.</p></div>

  </body>
</html>
