<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "A propos des particularités technologiques de FreeBSD">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.29

   Version francaise : Luc Vo Van
   Version francaise (mise a jour) : Olivier Cherrier <Olivier.Cherrier@cediti.be>
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

    <h2>FreeBSD dispose de nombreuses caractéristiques avancées.</h2>

      <p>Quelque soit son utilisation, vous souhaitez que votre matériel
        soit utilisé &agrave; son plein potentiel. Les caractéristiques sophistiquées
        de FreeBSD vous permettent de profiter au mieux de toute la puissance
        de votre machine.</p>

    <h2>Un système d'exploitation complet basé
	sur 4.4BSD.</h2>

	  <p>Les bases de FreeBSD proviennent des derniers développements	<b>BSD</b>
   réalisés par le Groupe de Recherche sur les Systèmes Informatiques ("Computer Systems Research Group") &agrave;
   l'université de Berkeley en Californie. Le livre <i>Conception et Implémentation du Système 4.4BSD ("The Design and
	Implementation of 4.4BSD Operating System")</i>, écrit par les
	concepteurs même du système 4.4BSD, décrit donc en détail de nombreux
	aspects de FreeBSD.</p>

      <p>Grâce au talent et &agrave; l'expérience de nombreux développeurs
	volontaires &agrave; travers le monde, le Projet FreeBSD a
	étendu les possibilités offertes par le système
	d'exploitation 4.4BSD. Chaque nouvelle version de FreeBSD
	est ainsi plus stable, plus rapide et offre de nouvelles
        fonctionnalités attendues par les utilisateurs.</p>

    <h2>FreeBSD fournit de hautes performances,
      une excellente compatibilité avec d'autres systèmes d'exploitation et ne demande
      qu'une faible maintenance.</h2>

      <p>Les développeurs de FreeBSD se sont attaqués &agrave; de nombreux problèmes inhérents aux
      systèmes d'exploitation et vous permettent de bénéficier des innovations suivantes :</p>

      <ul>
	<li><b>La mémoire virtuelle et le cache du système de fichier sont confondus</b>
   et ajustent constamment la taille de la mémoire allouée aux programmes et au
   cache disque. Grâce &agrave; ceci, les programmes bénéficient d'une excellente gestion de la
	  mémoire et d'accès disques performants, sans que l'administrateur
	  n'ait &agrave; régler manuellement la taille des caches disques.</li>

	<li>Des <b>modules de Compatibilité (Compatibility modules)</b> permettent aux programmes conçus pour d'autres systèmes
       d'exploitations de fonctionner sous FreeBSD. Cela permet notamment
       d'utiliser des programmes Linux, SCO UNIX, et System V Release
       4.</li>

	<li>Les <b>"mises &agrave; jour évoluées" (Soft
	 Updates)</b> autorisent des performances accrues du système
	 de fichiers sans perdre ni en sûreté ni en
	 fiabilité.  Le système analyse les opérations
	 portant sur les meta-data du système de fichiers de
	 façon &agrave; éviter d'avoir &agrave;
	 réaliser toutes ces opérations de manière
	 synchrone.  Au lieu de cela, il conserve en interne l'état
	 des opérations sur les meta-data qui sont en attente et
	 utilise cette information pour mettre en cache les meta-data,
	 réécrire les opérations sur les meta-data de
	 façon &agrave; regrouper les opérations concernant
	 les mêmes fichiers et réordonne les opérations
	 sur les meta-data
	 de manière &agrave; les gérer plus efficacement.
	  Des fonctions comme le contrôle en arrière plan
	  du système de fichiers et les instantanés du
	  système de fichiers reposent sur les bases
	  performantes et solides des Soft Updates.</li>

	<li>Les <b>instantanés (<em>snapshots</em>) du
	  système de fichiers</b>, permettant aux
	  administrateurs de créer une image atomique du
	  système de fichiers pour des besoins de sauvegarde en
	  utilisant l'espace libre de ce système de fichiers,
	  facilitant également le fonctionnement du <b>fsck en
	  arrière plan</b>, ce qui autorise au système
	  d'atteindre le mode multi-utilisateur sans avoir &agrave;
	  attendre la fin des opérations de nettoyage du
	  système de fichiers qui suivent les coupures du
	  secteur.</li>

	<li>Le support pour <b>IPsec</b> permet d'accroître la
	  sécurité des réseaux, et rend
	  disponible le protocole Internet de nouvelle
	  génération IPv6.  L'implémentation
	  IPsec de FreeBSD comprend le support d'une large gamme de
	  <b>matériels accélérés pour le
	  chiffrement des données</b>.</li>

	<li>Le <b>support direct pour IPv6</b> via la pile IPv6 KAME
	  permet l'intégration sans effort de FreeBSD dans les
	  environnements réseau de la prochaine
	  génération.  FreeBSD comprend de nombreuses
	  applications augmentées pour bénéficier
	  du support IPv6!</li>

	<li>Une <b>architecture multiprocesseurs
	  multi-threadée</b> capable de faire tourner le noyau
	  en parallèle sur plusieurs processeurs, et permettant
	  aux tâches &agrave; haute priorité de passer
	  avant tout autre activité du noyau, réduisant
	  ainsi les temps de latence.  Cette architecture comprend une
	  <b>pile réseau multi-threadée</b> et un
	  <b>sous-système de mémoire virtuelle
	  multi-threadé</b>.  Avec FreeBSD 6.X, un support pour
	  un système VFS totalement parallèle permet au
	  système de fichiers UFS d'être
	  géré simultanément par plusieurs
	  processeurs, autorisant la répartition de la charge
	  pour les optimisations d'E/S intensives en terme
	  d'utilisation du CPU.</li>

	<li>L'utilisation de la <b>méthode de threading M:N via
	  des pthreads</b> autorisant l'exécution de processus
	  légers (threads) sur plusieurs CPU en prenant en
	  compte la montée en charge, et en répartissant
	  les processus légers utilisateur sur un petit nombre
	  d'<b>entités noyau ordonnancées</b>.  En
	  adoptant le modèle d'<b>activation de
	  planification</b> (Scheduler Activation), l'approche
	  consistant &agrave; utiliser des processus légers
	  peut être adaptée aux besoins
	  spécifiques d'une large gamme d'applications.</li>

	<li>La <b>pile réseau modulaire Netgraph</b> permet aux
	  développeurs d'étendre facilement et de
	  manière dynamique la pile réseau &agrave;
	  l'aide de couches d'abstraction réseau.  Les noeuds
	  Netgraph peuvent implémenter une large gamme de
	  nouveaux services réseau, y compris l'encapsulation,
	  les tunnels, le chiffrement, et l'adaptation des
	  performances.  Le prototypage et le déploiement en
	  production rapides de services réseau étendus
	  peuvent alors être effectués bien plus
	  facilement et avec bien moins de bogues.</li>

	<li>L'<b>architecture extensible de sécurité du
	  noyau MAC TrustedBSD</b> permet aux développeurs
	  d'adapter le modèle de sécurité du
	  système d'exploitation &agrave; des environnements
	  spécifiques, cela va de la création de
	  politiques renforcées jusqu'au déploiement de
	  politiques d'intégrité &agrave; label de
	  confidentialité obligatoire.  Des exemples de
	  stratégies de sécurité sont la
	  <b>sécurité multi-niveaux (MLS)</b>, et la
	  <b>protection de l'intégrité Biba</b>.  Des
	  modules tierce-partie comprennent <b>SEBSD</b>, une
	  implémentation de la technologie <b>Type
	  Enforcement</b> basée sur FLASK.</li>

	<li>La <b>couche modulaire de gestion des disques GEOM</b>,
	  qui permet le développement rapide et propre de
	  nouveaux services de stockage des données
	  intégrés au sous-système de gestion des
	  disques de FreeBSD.  GEOM fournit un modèle logique
	  et cohérent pour la détection et la gestion de
	  services de stockage des données, rendant possible un
	  contrôle aisé de services comme la gestion de
	  volumes et niveaux RAID.</li>

	<li>Le <b>chiffrement de disque basé sur GEOM
	  (GBDE)</b> de FreeBSD fournit une forte protection
	  chiffrée utilisant l'architecture GEOM, et peut
	  protéger des systèmes de fichiers, des espaces
	  de pagination, et d'autres médias de stockage des
	  données.</li>

	<li>Les <b>files d'attentes du noyau (Kernel Queues)</b>
	  permettent aux programmes de répondre plus efficacement
	  &agrave; divers événements asynchrones comme des
	  entrées/sorties sur des fichiers ou des sockets,
	  augmentant alors les performances du système et de
	  l'application.</li>

	<li>Les <b>"Filtres d'Accès" (Accept Filters)</b>
	  permettent aux applications réseaux intensives, tel
	  que les serveurs web, de placer une partie de leurs
	  fonctions au coeur du noyau ce qui permet d'améliorer
	  les performances.</li>
      </ul>

    <h2>FreeBSD dispose de plusieurs fonctionnalités en rapport
      avec la sécurité et destinées &agrave; la
      protection des réseaux et des serveurs.</h2>

      <p>Les développeurs FreeBSD sont autant concernés
	par la performance et la stabilité que par la
	sécurité.  Le noyau FreeBSD dispose du support
	pour les <b>pare-feux &agrave; gestion des états</b>,
	tout comme pour d'autres services, comme les
	<b>passerelles/serveurs mandataires</b>, les <b>listes de
	contrôle d'accès</b>, le <b>contrôle
	d'accès obligatoire</b>, l'<b>hébergement
	virtuel basé sur un environnement jail</b> et le
	<b>stockage chiffré des données</b>.  Ces
	fonctionnalités peuvent être employées
	pour un hébergement hautement sécurisé de
	clients ou d'utilisateurs n'ayant pas confiance entre eux,
	pour une séparation renforcée de
	sous-réseaux, et la mise en place de tunnels
	sécurisés pour la sécurisation des
	données et pour le contrôle des flux
	d'information.</p>

      <p>FreeBSD comprend également le support pour le
	chiffrage logiciel, les <em>secure shells</em>,
	l'authentification Kerberos, les "serveurs virtuels"
	créés en utilisant des environnements
	<em>jail</em> (prison), l'exécution de services en
	environnement chrooté pour restreindre l'accès
	au système de fichiers, les appels RCP
	sécurisés, et des listes d'accès pour les
	services qui supportent les TCP wrappers.</p>

  </body>
</html>
