<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "FreeBSD et Internet">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.39

   Version francaise : Luc Vo Van
   Version francaise (mise a jour) : Nicolas Lecapitaine <Nicolas.Lecapitaine@chirec.be>
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

    <h2>FreeBSD a été conçu pour l'Internet</h2>

      <p>FreeBSD inclus ce que beaucoup considère comme la <i>référence</i> en
         ce qui concerne l'implémentation du protocole TCP/IP, la pile TCP/IP de 4.4 BSD.
         Cela fait de FreeBSD le système d'exploitation idéal pour les
         applications réseaux et Internet.  FreeBSD 7.0 inclus
	 également l'implémentation de
	 référence du protocole SCTP faisant ainsi de
	 FreeBSD une plate-forme idéale pour la
	 téléphonie et autres applications de diffusion
	 de données.</p>

    <h2>FreeBSD supporte tous les protocoles
	standards TCP/IP.</h2>

      <p>Comme la plupart des systèmes &unix;, FreeBSD vous permet
   de</p>

      <ul>
	<li>Fournir via HTTP du contenu web statique ou dynamique</li>

	<li>Partager des systèmes de fichiers grâce &agrave; NFS</li>

	<li>Distribuer des informations réseaux avec NIS</li>

	<li>Gérer et fournir un service de messagerie via SMTP,
	  IMAP et POP3</li>

	<li>Supporter la connexion &agrave; distance sur SSH et rsh</li>

	<li>Faire de la configuration et de la gestion de systèmes &agrave; distance via SNMP</li>

	<li>Mettre en place un serveur de fichiers avec FTP</li>

	<li>Résoudre des noms d'hôtes Internet avec DNS/BIND</li>

	<li>Rediriger des paquets entre différentes interfaces, y compris des
	  lignes PPP et SLIP</li>

	<li>Utiliser les services IP Multicast (MBONE)</li>

	<li>Fournir des services sur IPv6</li>
      </ul>

      <p>FreeBSD permet de transformer votre PC&nbsp;en serveur Web,
	serveur de messagerie ou
	encore en relais de news Usenet grâce &agrave; de
	nombreux logiciels inclus dans la distribution.  Avec SAMBA
	vous pourrez même partager fichiers et imprimantes avec
	vos machines Microsoft&reg; Windows&reg;, avec le serveur
	d'authentification PCNFS vous permettra également de
	gérer les machines utilisant PC/NFS.  FreeBSD supporte
	aussi Appletalk ainsi que les réseaux Novell
	client/serveur (en utilisant un <a
	href="http://www.netcon.com/">logiciel commercial</a>
	optionnel), faisant de FreeBSD une véritable
	solution pour l'Intranet.</p>

      <p>FreeBSD gère aussi les extensions TCP comme par exemple l'extension haute
	performance <a
	  href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1323.txt">RFC-1323</a>,
	plus le SLIP et la numérotation PPP "sur demande". C'est
	un système d'exploitation qui conviendra aussi bien &agrave; un	particulier désirant un accès performant &agrave; Internet qu'&agrave;
        un administrateur réseau en entreprise.</p>

    <h2>Les fonctions réseaux de FreeBSD sont stables et
      rapides.</h2>

      <p>Si vous avez besoin d'une plate-forme pour serveur Internet qui soit fiable et qui offre
      les meilleures performances quelque soit la charge réseau, FreeBSD est fait pour vous. Voici
      quelques entreprises	utilisant FreeBSD quotidiennement :</p>

      <ul>
	<li>Walnut Creek CDROM exploite l'un des serveurs FTP le plus populaire
	  de l'Internet, ftp.cdrom.com, uniquement sous FreeBSD depuis
	  plusieurs années. Il s'agit d'une seule machine FreeBSD qui supporte 6000
	  connections et est capable de transférer plus de 30
	  teraoctets (comme en Juin 1999; oui, il s'agit bien de <i>teraoctets</i> !)
	  de fichiers chaque mois &agrave; plus de 10 millions
	  de personnes.</li>

	<li><a href="http://www.yahoo.com/">Yahoo Inc.</a> dispose de
	  l'annuaire le plus complet d'Internet, proposant tous les jours &agrave; des hordes d'internautes
     les toutes dernières informations du web. Yahoo, et toutes les entreprises
	  qui utilisent Yahoo comme support publicitaire, comptent sur FreeBSD pour disposer de
     serveurs web fiables et rapides. </li>

   <li><a href="http://www.netcraft.com/">Netcraft</a> est le leader
	  dans le domaine des statistiques d'utilisation des serveurs web sur Internet. Ils utilisent
	  FreeBSD et Apache pour faire fonctionner leur site web et FreeBSD/Perl pour
	  la collecte des données sur Internet.
	</li>
  </ul>

      <p>FreeBSD est la plate-forme idéale pour les services Internet, dont :</p>

      <ul>
	<li>Les fonctions WWW en entreprise ou sur Internet</li>

	<li>Les serveurs Proxy WWW</li>

	<li>Les serveurs&nbsp;FTP anonymes</li>

	<li>Les serveurs de fichiers, de messagerie et d'impression en entreprise</li>
	<li>Les routeurs, pare-feu et systèmes de
	  détection d'intrusion</li>
      </ul>

      <p>La <a href="&base;/ports/index.html">collection de ports</a> de
	FreeBSD contient de nombreux logiciels prêts &agrave; l'emploi qui
	permettent de créer facilement votre propre serveur Internet.</p>

    <h2>Performances élevées <em>et</em>
	sécurité.</h2>

      <p>L'équipe de développement de FreeBSD attache autant d'importance &agrave; la
      	sécurité qu'aux performances. FreeBSD inclut un support noyau pour les
      	firewalls&nbsp;IP ainsi que d'autres fonctions comme les proxies IP. Si
      	vos serveurs d'entreprise sont reliés &agrave; l'Internet, un simple
      	ordinateur sous FreeBSD vous permettra de disposer
      	d'un firewall pour les protéger des agressions extérieures.</p>

      <p>Logiciels de cryptage, shells sécurisés, Kerberos, cryptage
	point-&agrave;-point et services RPC sécurisés sont également disponibles.</p>

      <p>De plus, l'équipe FreeBSD est très active dans la détection
         et la diffusion des informations et des comptes rendus de bugs concernant la sécurité avec un <a
         href="mailto:security-officer@FreeBSD.org">"officier de sécurité"</a> et
         est liée avec le "Computer Emergency Response Team" (<a
         href="http://www.cert.org/">CERT</a>).</p>

    <h2>Paroles d'expert...</h2>

      <p><i>``FreeBSD ... dipose probablement de la pile TCP/IP
	  la plus robuste et la plus fonctionnelle &agrave; ce jour ...''</i></p>

      <div align="right"><p>---Michael O'Brien, <i>SunExpert </i>Août 1996
	  volume 7 numéro 8.</p></div>

  </body>
</html>
