<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Procédure de création d'un nouveau compte">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.15

  Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

  <h2>Proposer un nouveau committer</h2>

  <p>Si vous désirez proposer un nouveau committer, vous devez envoyer les informations
    suivantes &agrave; l'entité appropriée :
  </p>
  <ul>
    <li>Les antécédents (en rapport avec FreeBSD) de la personne
      proposée. Ce <em>n'est pas</em> facultatif; c'est devenu
      une pratique courante ces derniéres années.</li>
    <li>Le nom de la personne se portant volontaire pour devenir le mentor du nouveau
      committer.</li>
    <li>L'adresse électronique de la personne proposée (trop souvent
      oubliée).</li>
  </ul>

  <p>Toute proposition de nouveau committer ne respectant pas les
    règles décrites ci-dessous sera retardée (au
    mieux) ou vous rapporterons de mauvaises vibrations de
    l'équipe respective/du secrétaire de
    l'équipe.</p>

  <p>Les parties responsables de cette procédure sont :</p>
  <ul>
    <li>src --&gt; core@</li>
    <li>doc --&gt; doceng@</li>
    <li>ports --&gt; portmgr@</li>
  </ul>

  <p>Vous recevrez un AR après que le message ait été vu, et core@ et
    doceng@ vous donneront une réponse en &lt;= 7 jours. Leur délai d'expiration
    est fixé &agrave; 7 jours.  Le délai pour portmgr@ est de 14 jours.
    Si le vote se finit plus tôt, la personne ayant proposé
    le nouveau committer et celui-ci sont informés du résultat plus tôt.</p>

  <h2>Autorisation d'un nouveau compte</h2>

  <p>Une personne de la liste ci-dessous envoie un courrier électronique signé en PGP &agrave;
    l'adresse admins@FreeBSD.org, &agrave; la personne désignée comme mentor du nouveau
    participant et en copie &agrave; l'adresse core@FreeBSD.org pour confirmation de l'approbation
    du nouveau compte. Ce courrier électronique doit inclure un lien vers ce document
    afin que le mentor/le nouveau participant sachent ce qu'ils doivent faire.</p>

  <p>L'approbation d'un nouveau compte est uniquement valide &agrave; partir de ces entités PGP :</p>

  <ul>
    <li><p>core-secretary</p></li>
    <li><p>portmgr-secretary</p></li>
    <li><p>doceng</p></li>
  </ul>

  <p><i>NOTE : les demandes de nouveau compte faites par quiconque en dehors de ces
    entités ou les demandes signées avec d'autres clefs PGP
    ne seront pas acceptées. Il n'y a aucune exception.  En cas
    d'un nouveau committer ports ou doc le courrier de demande de
    compte doit être faite avec core en copie.</i></p>

  <h2>Informations &agrave; fournir par le mentor</h2>

  <p>La personne désignée comme mentor du nouveau committer doit demander
    puis envoyer les informations suivantes &agrave; l'adresse admins@FreeBSD.org :</p>

  <ul>
    <li><p>la ligne <tt>master.passwd</tt> contenant le nom d'utilisateur désiré,
      le shell et les informations GECOS (aucun mot de passe n'est nécessaire)</p></li>
    <li><p>la clef publique ssh V2 (<strong>version 2 UNIQUEMENT</strong>)</p></li>
  </ul>

  <p>Le mentor est chargé d'obtenir ces informations du nouveau
    committer de manière sécurisée, et de les
    fournir &agrave; admins@ d'une manière
    sécurisée.  Un courrier électronique
    signé avec PGP, avec la clé publique du mentor
    déj&agrave; comprise dans le manuel, est la méthode
    préférée pour que le mentor envoie ces
    informations &agrave; admins@.  Si ceci est impossible pour une
    raison ou pour une autre, un substitut acceptable est que le
    mentor place les informations du compte dans son répertoire
    personnel sur freefall et de dire &agrave; admins@ où les
    trouver.  Nous devons nous assurer que les informations
    proviennent vraiment du mentor et un courrier non signé
    n'est pas suffisant de nos jours.  Puisque admins@ ne peut rien
    vérifier sur le nouveau committer ces informations doivent
    être envoyées &agrave; admins@ par le mentor, et non
    par le nouveau committer.</p>

  <h2>admins@FreeBSD.org créé le nouveau compte</h2>

  <p>admins@FreeBSD.org créé le nouveau compte &agrave; partir des
    informations données sur le cluster FreeBSD.org et en informe le mentor et
    le nouveau committer.</p>

  <h2>Le mentor active les droits de commit du nouveau participant</h2>

  <p>Après que le nouveau participant ait confirmé que son compte fonctionne, le mentor
    active ses droits de commit et le guide dans la
    suite du processus.</p>

  <h2>Fin du mentorat</h2>

  <p>Il n'y a pas de durée prédéterminée
    pour un mentorat.  Une fois que le mentor juge que le nouveau est
    prêt &agrave; voler de ses propres ailes, le mentor en fait
    part &agrave; la communauté des développeurs avec un
    commit forcé sur <tt>access</tt> avec un message de commit
    approprié.</p>

  <h2>Transfert de mentorat</h2>

  <p>Si le besoin d'un transfert de mentorat pour un committer se fait
    sentir veuillez contacter par courrier électronique la
    partie responsable, comme pour la proposition d'un nouveau compte.
    Typiquement cette demande est acceptée telle quelle.  Un
    commit forcé sur <tt>access</tt> avec un message de commit
    approprié doit informer tout le monde de ce transfert.</p>


  </body>
</html>
