<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Over &os;">
]>
<!--
     Vertaald door: Rene Ladan
     %SOURCE%	en_US.ISO8859-1/htdocs/about.xml
     %SRCID%	41251
 -->
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

  <h2>Wat is &os;?</h2>

  <p>&os; is een geavanceerd besturingssysteem voor x86-compatibele (inclusief
    Pentium&reg; en Athlon&trade;), amd64-, x86-64-, en x64-compatibele
    (inclusief Opteron&trade;, Athlon&trade;64, en EM64T), ARM, IA-64,
    PowerPC, PC-98 en UltraSPARC&reg; architecturen.  Het is afgeleid
    van BSD, de versie van &unix; ontwikkeld op de University of California,
    Berkeley.  Het wordt ontwikkeld en onderhouden door <a
      href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">
    een groot team van individuen</a>.  Aanvullende <a
      href="&enbase;/platforms/index.html">platformen</a> verkeren in
    verschillende stadia van ontwikkeling.</p>

  <h2>De nieuwste mogelijkheden</h2>

  <p>&os; biedt vandaag geavanceerde <a
      href="&base;/features.html">mogelijkheden</a> voor netwerken,
    prestatie, veiligheid en compatibiliteit die nog steeds ontbreken in
    andere besturingssystemen, zelfs in de beste commerciële.</p>

  <h2>Krachtige Internetoplossingen</h2>

  <p>&os; kan dienen als een ideale <a href="&base;/internet.html">
    Internet of Intranet</a> server.  Het biedt robuuste netwerkdiensten
    onder de zwaarste belastingen en maakt efficiënt gebruik van
    het geheugen om goede reactietijden te geven voor duizenden
    gelijktijdige gebruikersprocessen.</p>

  <h2>Geavanceerd embedded platform</h2>

  <p>&os; biedt geavanceerde mogelijkheden netwerkbesturingssystemen en
    embedded platforms, van duurdere op Intel gebaseerde toepassingen tot
    Arm, PowerPC en sinds kort MIPS hardware-architecturen.  Van mail- en
    webtoepassingen tot routers, tijdservers en draadloze toegangspunten,
    wereldwijd vertrouwen verkopers op de geïntegreerde bouw- en
    kruisbouwomgevingen en geavanceerde mogelijkheden van &os; als de
    basis van hun embedded producten.  En met de open-source licentie van
    Berkeley bepalen zij hoeveel van de plaatselijke veranderingen ze
    teruggeven.</p>

  <h2>Draai een groot aantal applicaties</h2>

  <p>Met meer dan 24.000 geporteerde bibliotheken en <a
      href="&base;/applications.html">toepassingen</a> ondersteunt &os;
    toepassingen voor bureaublad-, applicatie-, en embedded omgevingen.</p>

  <h2>Gemakkelijk te installeren</h2>

  <p>&os; kan vanaf een verscheidenheid van media geïnstalleerd
    worden inclusief CD-ROM, DVD of direct over het netwerk door middel
    van FTP of NFS.  Alles wat u nodig heeft zijn <a
      href="&enbase;/doc/nl_NL.ISO8859-1/books/handbook/install.html">
      deze aanwijzingen</a>.</p>

  <h2>&os; is <i>gratis</i></h2>

  <a href="&enbase;/copyright/daemon.html">
    <img src="&enbase;/gifs/dae_up3.gif" alt="The BSD Daemon" height="81"
      width="72" align="right" border="0"/>
    </a>

  <p>Hoewel u zou verwachten dat een besturingssysteem met deze
    eigenschappen voor een hoge prijs verkocht wordt, is &os; <a
      href="&enbase;/copyright/index.html">kostenloos</a> beschikbaar en
    wordt het met de volledige broncode geleverd.  Indien u een kopie
    wilt kopen of downloaden om het uit te proberen, <a
      href="&enbase;/doc/nl_NL.ISO8859-1/books/handbook/mirrors.html">
      is meer informatie beschikbaar</a>.</p>

  <h2>Bijdragen aan &os;</h2>

  <p>Het is eenvoudig om aan &os; bij te dragen.  Alles wat u moet
    doen is een deel van &os; vinden waarvan u denkt dat het
    verbeterd kan worden en deze veranderingen (zorgvuldig en netjes)
    maken en dat terugsturen naar het Project door middel van send-pr of
    een committer, indien u er een kent.  Dit kan variëren van
    documentatie tot kunst tot broncode.  Zie het artikel <a
      href="&enbase;/doc/nl_NL.ISO8859-1/articles/contributing/index.html">
      Bijdragen aan &os;</a> voor meer informatie.</p>

  <p>Zelfs als u geen programmeur bent, zijn er andere manieren om aan
    &os; bij te dragen.  De <a
      href="http://www.FreeBSDFoundation.org">&os; Foundation</a> is
      een non-profit organisatie waarvoor directe bijdragen volledig
    belastingaftrekbaar zijn.  Neem voor verdere informatie alstublieft
    contact op met <a
      href="mailto:board&#64;FreeBSDFoundation.org">board&#64;FreeBSDFoundation.org</a>
    of schrijf naar: The &os; Foundation, P.O. Box 20247, Boulder,
    CO 80303, USA.</p>

  </body>
</html>
