<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Over &os;'s technologische voortgang">
]>
<!-- Vertaald door: Siebrand Mazeland / Rene Ladan
     %SOURCE%	en_US.ISO8859-1/htdocs/features.xml
     %SRCID%	41620
 -->
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
    <title>&title;</title>

    <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
  </head>

  <body class="navinclude.about">

    <h1>&os; biedt vele unieke mogelijkheden.</h1>

    <p>Welke applicatie u ook gebruikt, een besturingssysteem moet alle
      beschikbare bronnen gebruiken.  De focus van &os; op prestatie, netwerk,
      en opslag gaan samen met eenvoudig systeemonderhoud en uitstekende
      documentatie om het maximale uit elke computer te halen.</p>

    <h2>Een compleet besturingssysteem gebaseerd op 4.4BSD</h2>

    <p>De wortels van &os; liggen bij de <b>BSD</b> software-uitgaven van de
      Computer Systems Research Group aan de University of California,
      Berkeley.  Er is meer dan twintig jaar werk besteed aan het verbeteren
      van &os;, het toevoegen van industrieleidende schaalbaarheid,
      netwerkprestatie, beheergereedschappen, bestandssystemen, en
      beveiligingsmogelijkheden.  Als resultaat hiervan kan &os; overal
      op het Internet, in het besturingssysteem van kernrouterproducten,
      in draaiende rootnaamservers, voor het hosten van grote websites,
      en als de basis van veelgebruikte besturingssystemen voor het bureau
      gevonden worden.  Dit is alleen mogelijk vanwege het diverse en
      wereldwijde lidmaatschap van het vrijwillige &os; Project.</p>

    <p><b>&os;&nbsp;9.0</b> biedt vele nieuwe mogelijkheden en
      prestatieverbeteringen met een speciale focus op desktop-ondersteuning
      en beveiliging.</p>

    <ul>
      <li><b>Capsicum Capability-modus:</b>
	Capsicum is een verzameling mogelijkheden voor om met zandbakken te
	werken, gebruikmakend van een mogelijkhedenmodel waar de mogelijkheden
	bestandsbeschrijvers zijn.  Twee nieuwe kernel-opties CAPABILITIES en
	CAPABILITY_MODE zijn aan de kernel GENERIC toegevoegd.</li>

      <li><b>Hhook:</b> KPIs voor Hhook (Helper Hook) en khelp(9) (Kernel
	Helpers) zijn geïmplementeerd.  Deze zijn een superset van het pfil(9)
	raamwerk voor meer algemeen gebruik in de kernel. De hhook(9) KPI biedt
	een manier voor deelsystemen in de kernel om aanhaakpunten te exporteren
	waar khelp(9)-modules kunnen aanhaken om verbeterde of nieuwe
	functionaliteit aan de kernel te bieden.  De khelp(9)-KPI biedt een
	raamwerk om khelp(9)-modules te beheren, dat indirect gebruik maakt van 
	de hhook(9)-KPI om hun aanhaakfuncties met aanhaakpunten van interesse
	binnen de kernel te registreren.  Dit biedt een gestructureerde manier
	om de kernel dynamisch uit te breiden tijdens runtime op een manier die
	de ABI behoudt.</li>

      <li><b>Accounting API:</b> is geïmplementeerd.  Het kan
	hulpmiddelinformatie over accounting per proces, jail, en inlogklasse
	bijhouden.  Merk op dat dit standaard niet gebouwd noch geïnstalleerd
	wordt.  Specificeer de optie RACCT in het kernelinstellingenbestand en
	bouw het basissysteem opnieuw zoals beschreven in het &os; Handboek om
	dit te bouwen en te installeren.</li>

      <li><b>Bronbegrenzende API:</b> is geïmplementeerd.  Het werkt samen met
	de RACCT-implementatie voor accounting van hulpmiddelen en voert door
	de gebruiker in te stellen acties uit gebaseerd op de verzameling
	regels dat het bijhoudt en het huidige gebruik van de hulpmiddelen.
	Het hulpmiddel rctl(8) is toegevoegd om de regels in userland te
	beheren.  Merk op dat dit standaard niet gebouwd noch geïnstalleerd
	wordt.</li>

      <li><b>USB:</b> subsysteem ondersteunt nu USB-pakketfilter.  Dit maakt
	het mogelijk om pakketten op te vangen die door elke USB-gastheer gaan.
	De architectuur van het pakketfilter is vergelijkbaar met die van bpf.
	Het programma usbdump(8) is toegevoegd.</li>

      <li><b>Infiniband-ondersteuning:</b>, OFED (OpenFabrics Enterprise
	Distribution) versie 1.5.3 is geïmporteerd in het basissysteem.</li>

      <li><b>TCP/IP-netwerk:</b> stack ondersteunt nu het raamwerk mod_cc(9)
	voor verwisselbaar congestiebeheer.  Dit maakt het mogelijk dat
	algoritmes voor TCP-congestiebeheer worden geïmplementeerd als dynamisch
	laadbare kernelmodules.  Er zijn veel kernelmodules beschikbaar:
	cc_chd(4) voor het CAIA-Hamilton-Delay algoritme, cc_cubic(4) voor het
	CUBIC algoritme, cc_hd(4) voor het Hamilton-Delay algoritme, cc_htcp(4)
	voor het H-TCP algoritme, cc_newreno(4) voor het NewReno algoritme en
	cc_vegas(4) voor het Vegas algoritme.  Het standaard-algoritme kan met
	een nieuwe sysctl(8)-variabele net.inet.tcp.cc.algorithm worden
	ingesteld.</li>

      <li><b>SU+J:</b> het Fast File System van &os; ondersteunt nu soft-updates
	met journaling.  Het introduceert een intentielog in bestandssystemen
	waarvan softupdates aanstaat wat de noodzaak voor fsck(8) in de
	achtergrond wegneemt, zelfs als het afsluiten niet netjes ging.</li>
    </ul>

    <p><b>&os;&nbsp;8.X</b> bracht vele nieuwe mogelijkheden en
      prestatieverbeteringen.  Met een speciale focus op een nieuwe
      USB-stack, kwam &os;&nbsp;8.X ook met experimentele ondersteuning voor
      NFSv4.  Er werd een nieuwe TTY-laag geïntroduceerd, welke de
      schaalbaarheid en bronbeheer in systemen met SMP verbetert.</p>

    <ul>
      <li><b>Netisr-raamwerk:</b> is opnieuw geïmplementeerd voor ondersteuning
	van parallelle threading.  Dit is een netwerk-dispatch interface in de
	kernel dat apparaatstuurprogramma's (en andere pakketbronnen) in staat
	stelt om pakketten te leiden naar protocollen voor directe of
	uitgestelde verwerking.  De nieuwe implementatie ondersteunt tot één
	netisr-thread per CPU, en verschillende benchmarks op SMP-machines
	laten substantiële verbeteringen zien ten opzichte van de vorige
	versie.</li>

      <li><b>Jail-verbeteringen:</b>  Jails ondersteunen nu meerdere IPv4- en
	IPv6-adressen per jail, en ondersteunen ook SCTP.  Hierarchiën van
	jails (jais binnen jails) worden nu ondersteund, en jails kunnen nu
	worden beperkt tot deelverzamelingen van beschikbare CPU's.</li>

      <li><b>Linux-emulatie:</b> laag is bijgewerkt naar versie 2.6.16 en de
	standaard-port voor de Linux-infrastructuur is nu
	emulators/linux_base-f10 (Fedora 10).</li>

      <li><b>Netwerk-virtualisatie:</b> Een container ("vimage") is
	geïmplementeerd dat de &os; kernel uitbreidt om meerdere onafhankelijke
	instanties van netwerktoestanden te onderhouden. Faciliteiten van vimage
	kunnen onafhankelijk worden gebruikt om volledig gevirtualiseerde
	netwerktopologiën te maken, en jail(8) kan direct voordeel halen uit
	een volledig gevirtualiseerde netwerk-stack.</li>
    </ul>
  </body>
</html>
