<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Netwerkmogelijkheden van &os;">
]>
<!-- Vertaald door: Siebrand Mazeland / Rene Ladan
     %SOURCE%	en_US.ISO8859-1/htdocs/internet.xml
     %SRCID%	39632
-->
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

    <h2>&os; is ontworpen voor het Internet</h2>

      <p>&os; bevat wat velen beschouwen als de <i>referentie</i>
	implementatie voor TCP/IP software, de 4.4 BSD TCP/IP
	protocolstack, waardoor het besturingssysteem ideaal is voor
	netwerkapplicaties en het Internet.  &os;&nbsp;7.0 bevat ook de
	referentie-implementatie van SCTP, waardoor het een ideaal platform is
	voor telefonie en andere gegevens-streaming-toepassingen.</p>

    <h2>&os; ondersteunt standaard alle TCP/IP protocollen</h2>

      <p>Net als de meeste &unix;-systemen, stelt het &os;
	besturingssysteem u in staat om:</p>

      <ul>
	<li>Statische en dynamische webinhoud over HTTP te serveren</li>

	<li>Bestandssystemen te delen met NFS</li>

	<li>Netwerkinformatie te distribueren met NIS</li>

	<li>Email-diensten over SMTP, IMAP en POP3 af te handelen en aan te
	  bieden</li>

	<li>Aanmelden op afstand te ondersteunen over SSH en rsh</li>

	<li>Op afstand via SNMP instellingen te maken en te beheren</li>

	<li>Bestanden te serveren met FTP</li>

	<li>Internet-hostnamen te resolven met DNS/BIND</li>

	<li>Pakketten te routeren tussen meerdere interfaces, inclusief
	  PPP en SLIP</li>

	<li>IP Multicastdiensten te gebruiken (de MBONE)</li>

	<li>Diensten aan te bieden over IPv6</li>
      </ul>

      <p>&os; stelt u in staat een PC om te toveren in een webserver of
	mailserver of een Usenet news relay met bijgesloten software.  Met de
	bijgesloten software SAMBA kunt u zelfs bestanden of printers
	delen met Microsoft&reg;Windows&reg; machines en met de PCNFS
	authenticatie-daemon is het mogelijk te integreren met machines die
	PC/NFS draaien.  &os; ondersteunt ook Appletalk en Novell client/server
	(via een optioneel commercieel pakket), waardoor het een echte
	"Intranet"-netwerkoplossing is.</p>

      <p>&os; kan ook omgaan met TCP-uitbreidingen als de <a
	  href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1323.html">RFC-1323</a> hoge
	prestaties uitbreiding, plus SLIP en bel-op-aanvraag PPP.
	Het is een besturingssysteem dat geschikt is voor de surfende
	thuisgebruiker en de bedrijfssysteembeheerder.</p>

    <h2>Netwerken met &os; is stabiel en snel</h2>

      <p>Als u een Internet-server-platform zoekt dat betrouwbaar is en
	de beste prestaties onder zware belasting biedt, overweeg dan
	&os;.  Hieronder een opsomming van slechts een aantal
	bedrijven dat iedere dag &os; gebruikt:</p>

      <ul>
	<li>Walnut Creek CDROM draaide vele jaren een van de meest
	  populaire FTP servers op het Internet, ftp.cdrom.com,
	  exclusief op &os;.  Het was slechts een &os; machine
	  die 6000 verbindingen ondersteunde en in staat was om meer
	  dan dertig 30 terabyte (in juni 1999 - ja, <i>terabyte</i>!)
	  aan bestanden te serveren aan meer dan 10 miljoen mensen.</li>

	<li><a href="http://www.yahoo.com/">Yahoo Inc.</a> draait de
	  untieme index op Internet, en serveert hordes surfers
	  informatie over Internet.  Yahoo, en ook de bedrijven die op
	  Yahoo adverteren, vertrouwen op &os; als betrouwbare en
	  responsieve webserver.</li>

	<li><a href="http://www.netcraft.com/">Netcraft</a> is de
	  leidende onderzoeker naar gebruik van webserver-software op
	  Internet.  Ze gebruiken &os; en Apache voor hun website
	  en &os;/Perl voor al hun data collectie op Internet.</li>
      </ul>

      <p>&os; is het ideale platform voor deze en andere
	Internetdiensten:</p>

      <ul>
	<li>Bedrijfsbrede of wereldwijde webdiensten</li>

	<li>WWW proxy</li>

	<li>Anonieme FTP</li>

	<li>Enterprise bestands-, print- en emaildiensten</li>

	<li>Routers, firewalls en binnendringdetectiesystemen</li>
      </ul>

      <p>De &os; <a href="&base;/ports/index.html">Portscollectie</a>
	bevat kant-en-klare software die het makkelijk maakt om uw eigen
	Internetserver op te zetten.</p>

    <h2>Hoge prestaties <em>en</em> beveiliging</h2>

      <p>De &os; ontwikkelaar zijn net zo druk met beveiliging als
	met prestaties.  &os; bevat kernelondersteuning voor
	IP&nbsp;firewalling en andere diensten als IP proxy gateways.
	Als uw bedrijfsservers zijn aangesloten op Internet, kan iedere
	computer waarop &os; draait dienst doen als netwerk-firewall
	om ze te beschermen tegen dreigingen van buitenaf.</p>

      <p>Encryptiesoftware, secure shells, Kerberos, end-to-end
	encryptie en veilige RPC-faciliteiten zijn ook beschikbaar.</p>

      <p>Verder is het &os; team pro-actief bezig met het ontdekken
	en elimineren van beveiligingsproblemen door het verstrekken
	van beveiligingsinformatie en het verwerken van bugmeldingen
	met een <a
	  href="mailto:security-officer@&os;.org">Beveiligingsofficier</a> en
	banden met het Computer Emergency Response Team (<a
	  href="http://www.cert.org/">CERT</a>).</p>

    <h2>Wat de experts te zeggen hebben. . .</h2>

      <p><i>``&os; ... biedt wat mogelijk de meest robuuste en
	capabele TCP/IP-stack is die bestaat ...''</i></p>

      <div align="right"><p>---Michael O'Brien, <i>SunExpert </i>Augustus 1996
	  jaargang 7 nummer 8.</p></div>

  </body>
</html>
