<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "&os;'s Privacybeleid">
]>

<!--
  Vertaald door: Rene Ladan
  %SOURCE% en_US.ISO8859-1/htdocs/privacy.xml
  %SRCID% 39789
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<!--
    Requires core@ approval to change.
    File maintained by eadler@
-->

    <h2>Disclaimer</h2>

      <p>Dit is een vertaling van de <a
	  href="&enbase;/privacy.html">Engelse versie</a>.  Deze
	vertaling dient slechts als ondersteuning voor de Engelse versie en
	kan niet als juridisch bindend worden beschouwd.</p>

    <h2>Privacybeleid</h2>

      <p>Het &os; Project erkent dat uw privacy en de bescherming van uw
	persoonlijke informatie belangrijk voor u is en heeft als taak om uw
	privacy te beschermen.  Dit Privacybeleid beschrijft de maatregelen die
	door ons genomen worden om uw privacy met betrekking tot het gebruik van
	www.FreeBSD.org (onze "Site") te beschermen.  Dit beleid omvat niet de
	spiegelsites van deze inhoud op andere hosts (de "Spiegels") of andere
	aan &os; gerelateerde diensten in het &os;.org domein
	("Aangesloten Sites").</p>

      <p>Dit beleid is voor het laatst gewijzigd op 19 oktober 2012.</p>

      <p>LEES DIT PRIVACYBELEID AANDACHTIG DOOR.  DOOR DEZE SITE TE GEBRUIKEN,
	STEMT U IN MET DE INHOUD VAN DIT BELEID.</p>

    <h2>Welke informatie wordt verzameld op onze Site:</h2>

      <p>Wanneer u onze Site bezoekt verzamelen we informatie over uw gebruik
	van onze site, zoals welke pagina's u bekijkt en de tijd waarop u elke
	pagina bekijkt.  We verzamelen ook informatie als uw Internet Protocol
	("IP") adres, type browser en informatie over uw besturingssysteem.
	Aan de voorgaande informatie wordt hieronder gemeenschappelijk
	gerefereerd als "Uw Gebruiksgegevens".</p>

      <p>We slaan informatie zoals uw emailadres, naam, en organisatie of
	bedrijf ("Persoonlijk Identificeerbare Informatie") alleen op als u
	besluit om ons zulke informatie toe te sturen door een &os; bug- of
	probleemrapport ("PR") in te sturen, u te abonneren op een van de &os;
	mailinglijsten of te berichten te plaatsen op de fora van onze Site.
	Het &os; Project staat ongelimiteerde verspreiding van deze inhoud toe.
	Informatie die wordt verstuurd in deze rapporten en lijsten, inclusief
	uw Persoonlijk Identificeerbare Informatie, wordt als publiekelijk
	beschouwd en zal voor iedereen op het web beschikbaar zijn.  Zulke
	informatie wordt niet alleen opgeslagen op servers die aan de &os;
	Foundation toebehoren, maar het wordt ook opgeslagen op andere servers
	die de inhoud van onze Site spiegelen.  De &os; Foundation heeft geen
	controle over het gebruik van die informatie, inclusief uw Persoonlijk
	Identificeerbare Informatie.</p>

      <p>Deze website gebruikt een koekje om layoutvoorkeuren voor individuele
	gebruikers op te slaan en om anonieme verkeersinformatie bij te houden.
	Een koekje is een klein tekstbestand aangeboden door de webserver dat
	door uw webbrowser op uw computer kan worden opgeslagen.  Koekjes kunnen
	niet worden gebruikt om programma's te draaien of om virussen op uw
	computer te plaatsen.  Koekjes worden uniek aan u toegekend en kunnen
	alleen door een Webserver worden gelezen in het domein dat het koekje
	aan u verstuurde.  U kunt het gebruik van koekjes weigeren door de
	juiste instellingen in uw browser te selecteren, maar denk eraan dat
	dit tot gevolg kan hebben dat u niet de volledige functionaliteit van
	deze of andere websites kan gebruiken.</p>

    <h2>Hoe de verzamelde informatie wordt gebruikt:</h2>

      <p>Het &os; Project neemt de privacy van haar gebruikers en leden zeer
	serieus.  We zullen nooit uw persoonlijk identificeerbare informatie
	verkopen, verhuren, of op andere wijze aan derde partijen aanbieden
	behalve zoals is aangegeven in dit document.  We zullen geen gegevens
	verkregen door uw gebruik van onze Site met enig persoonlijk
	identificeerbare informatie associëren.</p>

      <p>Het &os; Project zal uw persoonlijke informatie niet gebruiken noch
	delen op een wijze die afwijkt van wat is beschreven in dit
	Privacybeleid zonder uw voorafgaande instemming.</p>

    <h2>Hoe uw informatie wordt beschermd:</h2>

      <p>Het &os; Project beschermt strikt de veiligheid van de persoonlijke
	informatie die u geeft.  Persoonlijke informatie die we verzamelen wordt
	opgeslagen op servers die met een wachtwoord zijn beveiligd en beperkt
	toegankelijk zijn, en we beschermen deze informatie zorgvuldig tegen
	verlies of misbruik, en tegen ongeautoriseerde toegang, ontsluiting,
	verandering of vernietiging.</p>

    <h2>Wanneer uw informatie kan worden ontsloten:</h2>

      <p>Het &os; Project kan persoonlijke informatie ontsluiten indien de wet
	dit vereist of als in goede trouw wordt gelooft dat een dergelijke actie
	nodig is om:</p>

	<ol><li>te conformeren aan de vereisten der wet of om te voldoen aan
	  juridische processen geserveerd op Het &os; Project of de Site;</li>

	  <li>de rechten of eigendommen van Het &os; Project te beschermen en
	    te verdedigen; of</li>

	  <li>te handelen onder dringende omstandigheden om de persoonlijke
	    veiligheid van gebruikers van Het &os; Project, haar websites, of
	    het publiek te beschermen.</li></ol>

      <p>Geanonimiseerde geaggregeerde verkeersinformatie over website-bezoeken
	kan worden gedeeld voor marketing- of onderzoeksdoeleinden.</p>

      <p>Het &os; Project gebruikt Google Analytics, een dienst voor webanalyse
	van Google, Inc.  Google Analytics is een gereedschap dat het &os;
	Project in staat stelt om te zien hoe bezoekers aan onze Site onze Site
	gebruiken en hoe ze op onze Site arriveren.  Google Analytics gebruikt
	"koekjes", tekstbestanden geplaatst op uw computer, om onze Site te
	helpen om activiteiten van bezoekers te analyseren.  Wij versturen
	gegevens aan Google Analytics die over uw gebruik van de Site
	rapporteren.  Die gegevens omvatten Uw Gebruiksgegevens en zijn niet
	geanonimiseerd voordat ze naar Google Analytics worden verstuurd.
	Deze ongeanonimiseerde gegevens wordt door Google op servers
	opgeslagen nadat het naar Google is verstuurd.  Google zal deze
	informatie gebruiken met het doel om uw gebruik van de Site te
	evalueren, rapporten over website-activiteit samen te stellen voor
	beheerders van websites en andere diensten aan te bieden die verwant
	zijn aan website-activiteit en internetgebruik.  Google kan Uw
	Gebruiksgegevens ook aan derde partijen versturen wanneer dat wettelijk
	noodzakelijk is, of wanneer zulke derde partijen de informatie namens
	Google verwerken.  Google zal Uw Gebruiksgegevens niet associëren met
	andere gegevens die door Google worden bewaard.  U kunt het gebruik van
	koekjes weigeren door de relevante instellingen in uw browser te
	selecteren, merk echter op dat wanneer u dit doet u misschien niet de
	volledige functionaliteit van onze Site kunt gebruiken.  Door onze Site
	te gebruiken stemt u in met het verwerken van Uw Gebruiksgegevens door
	Google op de manier en voor het doel dat hierboven beschreven is.</p>

      <p>Met uitzondering van het versturen van Uw Gebruiksgegevens naar Google
	voor het enkele doel om Google Analytics te gebruiken en de publieke
	toegang die we toestaan tot de foutrapportages die u instuurt, de
	mailinglijsten waarop u zich abonneert, en het plaatsen van inhoud op
	de fora van onze Site, deelt het &os; Project geen ongeanonimiseerde
	gegevens.</p>

    <h2>Wijzigingen aan dit privacybeleid:</h2>

      <p>We kunnen dit Privacybeleid af en toe wijzigen.  Wanneer we dit doen
	zullen we ook de "laatst gewijzigd" datum bovenaan het Privacybeleid
	bijwerken.  We raden u aan om dit Privacybeleid periodiek te herzien om
	op de hoogte te blijven hoe we uw persoonlijke informatie die we
	verzamelen beschermen.  Doorgaan met het gebruik van de dienst betekent
	dat u instemt met dit Privacybeleid en elke wijziging.</p>

    <h2>Verkoop van bezit:</h2>

      <p>In het onwaarschijnlijke geval dat Het &os; Project of substantieel
	al haar bezit wordt aangekocht, kan uw informatie deel uitmaken van
	de aangekochte bezittingen.</p>

    <h2>Koppelingen naar derde partijen:</h2>

      <p>We kunnen koppelingen naar derde partijen aan onze site toevoegen in
	een poging om waarde toe te voegen.  Deze gekoppelde sites hebben aparte
	en onafhankelijke privacybeleiden.  Dit Privacybeleid omvat alleen onze
	Site en omvat geen enkele andere website.  Hierdoor hebben we geen
	verantwoordelijkheid noch aansprakelijkheid over de inhoud en
	activiteiten van deze gekoppelde sites.  Desalniettemin pogen we de
	integriteit van onze site te beschermen en zijn alle reacties over deze
	gekoppelde sites welkom (ook als een specifieke koppeling niet
	werkt).</p>

    <h2>Contact met ons opnemen:</h2>

      <p>We stellen het op prijs om uw commentaar en vragen over dit
	Privacybeleid en enige andere zaken met betrekking tot onze Site te
	ontvangen.  Richt alstublieft commentaar en vragen aan ons via email op
	<a href="mailto:privacy@FreeBSD.org">privacy@FreeBSD.org</a>.</p>

  </body>
</html>
