<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/freebsd50.dtd">
<!-- $FreeBSD$
  Traducido de la version 1.4
The FreeBSD Documentation Project -->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="es">
  <info><title>Preguntas más frecuentes sobre las listas de correo de
  &os;</title>
  

    <authorgroup>
      <author><personname><surname>El Proyecto de Documentación de &os;</surname></personname></author>
    </authorgroup>

    <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>El Proyecto de Documentación de &os;</holder>
    </copyright>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>Estas son las FAQ de las listas de correo de &os;.  Si está
	interesado en colaborar con este proyecto envíe un correo
	eletrónico a &a.doc;.  La versión más reciente de
	este documento siempre puede obtenerse en <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/mailing-list-faq/index.html">servidor
	web mundial de &os;</link>.  También se puede descargar como
	un único archivo HTML en <link xlink:href="article.html">HTML</link> o como texto plano,
	PostScript, PDF, etc. desde el <link xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/doc/">Servidor FTP de
	&os; </link>.  Puede usted hacer <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/search/index.html">búsquedas en las
	FAQ</link>.
      </para>
	&trans.es.jrh;
    </abstract>

  </info>

  <sect1 xml:id="introduction">
    <title>Introducción</title>

    <para>Como suele ocurrir en las FAQs este documento intenta
      abarcar las preguntas más frecuentes sobre las listas
      de correo de &os; (y por supuesto también pretendemos dar
      respuestas a dichas preguntas).  Aunque originalmente el
      objetivo de esta lista de preguntas era reducir el ancho de
      banda y evitar que se preguntaran una y otra vez las mismas
      cuestiones, las FAQ han evolucionado hasta convertirse en
      recursos de información muy valiosos.</para>

    <para>Este documento intenta representar el consenso actual de la
      comunidad y como tal no se puede considerar <emphasis>la opinión
      oficial del proyecto como tal</emphasis>.  No obstante, si
      el lector encontrara errores ténicos dentro del presente
      artículo, o si se deseara realizar sugerencias sobre puntos que
      debieran tratarse en este documento, por favor o bien rellene un
      informe de problemas o envíe un correo eletrónico a
      &a.doc;.  Gracias.</para>

    <qandaset>
      <qandaentry>
	<question xml:id="purpose">
	  <para>?Cúal es el propósito de las listas de
	    correo de &os;?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Las listas de correo de &os; constituyen el canal de
	    principal de comunicación de la comunidad &os; y cubren
	    varias áreas y comunidades de interés
	    diferentes.</para>
	</answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="audience">
	  <para>?Cuál es la audiencia de las listas de correo de
	    &os;?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Esto depende del cometido oficial de cada lista en
	    particular.  Algunas listas se encuentran más orientadas a
	    los desarrolladores; otras están más orientadas
	    hacia la comunidad de usuarios de &os; en general.  Por favor,
	    consulte <link xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo">esta
	    lista</link> si quiere consultar una lista actualizada de los
	    cometidos de las listas.</para>
	</answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="participation-who">
	  <para>?Las listas de &os; son abiertas, es decir, el
	    público en general puede participar en
	    ellas?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Una vez más esto depende del cometido oficial de cada
	    lista en particular.  Por favor, consulte el
	    <quote>charter</quote> (la declaración del cometido de las
            listas de correo) antes de enviar correo a la lista
	    y siga la filosofía de dicha lista en los envíos
	    que haga a dicha lista.  Esto ayudará al resto de usuarios
	    a sacar más provecho de la lista.</para>

	  <para>Si depués de leer las listas anteriores todavía no
	    ha podido discernir a qué lista debe enviar su pregunta
	    probablemente pueda enviar la consulta a la lista
	    <quote>freebsd-questions</quote> (pero por favor lea más
	    abajo antes de hacerlo)</para>

	  <para>Tenga en cuenta también que las listas de correo
	    tradicionalmente han estado abiertas a la recepción de
	    correo por parte de subscriptores y no subscriptores.
	    Esto ha sido algo común y deliberado durante años,
	    para hacer más simple el proceso de entrada en la comunidad
	    &os; y para animar y fomentar la puesta en común de ideas.
	    No obstante, debido a los abusos de envío masivo de
	    correos por parte de algunos individuos, ciertas listas
	    aplican una política según la cual los correos
	    enviados por personas no subscritas deben ser procesados
	    manualmente para asegurarse de que cumplen con el objetivo
	    enunciado en el programa oficial de la lista.</para>
	 </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="subscribe">
	  <para>?Cómo me puedo subscribir?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Use <link xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo">
	    el interfaz web Mailman</link> para subscribirse a
	    cualquiera de las listas públicas.</para>
	</answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="unsubscribe">
	  <para>?Cómo me puedo dar de baja?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Se puede utilizar exactamente el mismo interfaz que en
	    el caso anterior, o se pueden seguir las instrucciones que
	    se añaden automáticamente al final de cualquier
	    mensaje publicado en la lista.</para>

	  <para>Por favor, no envíe mensajes de baja directamente a la
	    lista de correo.  En primer lugar, no se conseguirá el
	    objetivo (que es darse de baja) y en segundo lugar,
	    indudablemente se molesta a los subscriptores y es posible que
	    sea usted increpado por ello.  Se trata de un error bastante
	    común cuando se comienza a utilizar listas de
	    correo; por favor, intente evitarlo.</para> </answer>
	    </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="archives">
	  <para>?Hay archivos históricos de las listas
	    en algún sitio?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Sí.
	    <link xlink:href="http://docs.FreeBSD.org/mail/">aquí</link>
	   puede consultar los correos enviados a las listas agrupados por
	   hilos.</para>
	</answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="digest">
	  <para>?Las listas de correo soportan mensajes en formato
	  resumen (<quote>digest</quote>)?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Si.  Consulte <link xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo">
	    el interfaz web de Mailman</link>.</para>
	</answer>
      </qandaentry>
    </qandaset>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="etiquette">
    <title>Normas de protocolo de las listas de correo</title>

    <para>La participación en listas de correo, como la
      colaboración en cualquier otra comunidad, se fundamenta en unas
      bases o estructuras comunes sobre las cuales el proceso comunicativo
      tiene lugar.  Por favor, recuerde enviar solamente
      preguntas o respuestas adecuadas y siga las siguientes reglas
      de protocolo.</para>

    <qandaset>
      <qandaentry>
	<question xml:id="before-posting">
	  <para>?Qué debo hacer antes de enviar un correo?</para>
	</question>

	<answer>
	  <para>Usted ha completado el paso más importante al comenzar
	    a leer este documento.  No obstante, si es principiante en
	    &os;, puede que deba familiarizarse usted
	    mismo con el software y la historia que lo envuelve y lo
	    ha hecho evolucionar, leyendo los numerosos <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/docs.html#books">libros</link> y <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/docs.html#articles">artículos</link> que
	    el proyecto mantiene.  Son puntos de particular
	    interés el documento de <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en/books/faq/index.html"> Las Preguntas Más
	    Frecuentes en &os;</link>, el <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en/books/handbook/index.html">El Handbook de &os;
	    </link>, y los artículos <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/freebsd-questions/article.html">
	    Cómo obtener los mejores resultados de la lista de correo
	    Freebsd-questions</link>, <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/explaining-bsd/article.html">
	    Quí es BSD</link> (existen una versión en castellano de este
	    texto en <uri xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/es_ES.ISO8859-1/articles/explaining-bsd/article.html">http://www.freebsd.org/doc/es_ES.ISO8859-1/articles/explaining-bsd/article.html</uri>
	    y <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/new-users/article.html">
	    Primeros pasos en &os;</link>.</para>

	  <para>Enviar una consulta sobre algo que ya está
	    explicado profusamente en uno o más de los anteriores
	    documentos se considera malas formas.
	    Esto ocurre no porque los voluntarios que
	    colaboran en las listas sean personas especialmente
	    susceptibles, sino porque después de un cierto tiempo
	    respondiendo una y otra vez las mismas preguntas las
	    personas comienzan a sentirse frustradas.  Esto es particularmente
	    cierto si dicha documentación contiene la respuesta.
	    Recuerde siempre que casi todo el trabajo que implica el
	    desarrollo y mantenimiento de &os; es llevado a cabo por
	    personal voluntario, es decir, <emphasis>humanos</emphasis>, que
	    por lo tanto se comportan como tales y tienen los problemas que
	    suelen tener los humanos.</para> </answer>

      </qandaentry>
      <qandaentry>
	<question xml:id="inappropriate">
	  <para>?Qué se puede considerar como un mensaje
	  adecuado?</para>
	</question>

	<answer>
	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>Los envíos de mensajes deben adecuarse al programa
	      oficial de la lista o <emphasis>charter</emphasis>.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Por favor, evite los ataques personales.  Como buenos
	        cuidadanos de internet debemos intentar mantener un
	        gran respeto a nuestros estándares de
	      conducta.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>No se permite el <quote>spam</quote>, en ningún
		caso.  Las listas de correo se procesan constantemente para
		asegurarse del cumplimiento de esta regla.</para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="etiquette-posting">
	  <para>?Qué se considera como una norma de etiqueta
	  apropiada cuando se envía correos a las listas?</para>
	</question>

	<answer>
	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>Por favor ajuste todas las líneas a 75 caracteres,
	      ya que no todo el mundo utiliza programas de correo con
	      interfaces gráficas avanzados.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Por favor, tenga presente el hecho de que el ancho de
		banda no es un recurso infinito.  No todo el mundo lee el correo
		electrónico a través de conexiones de alta
		velocidad, de forma que si sus mensajes contienen adjuntos
		tales como el contenido del fichero
		<filename>config.log</filename> (por poner un
		ejemplo) o una amplia traza de la pila del sistema,
		por favor, piense en la posibilidad de colocar dicha
		información en un sitio web y proporcione simplemente
		un enlace a dicho sitio en su mensaje.  Recuerde también
		que dichos mensajes se archivarán durante largo tiempo,
		así que envíos enormes sólamente sirven
		para inflar el tamaño de los archivos una vez que se ha
		solucionado el problema que se preguntaba.
	      </para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Formatee su mensaje de forma que sea legible y ¡ POR
		FAVOR NO GRITE !.  No sobreestime el efecto de un
		mensaje de correo mal formateado y no sólo en las
		listas de correo de &os;.  Su mensaje de correo es
		todo lo que la gente conoce de usted y si se encuentra
		mal estructurado, mal escrito, lleno de errores y/o
		posee muchas exclamaciones o interjecciones la
		impresión de la gente respecto a usted será
		pobre y negativa.</para> </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Por favor utilice el idioma (y el léxico) apropiado
		para cada lista de correo.  Existen muchas listas de habla no
		inglesa, consulte el siguiente <link xlink:href="http://www.freebsd.org/support.html#mailing-list-languages">
		enlace</link>.</para>

	      <para>Tenemos muy en cuenta a aquellas personas que hablan
		lenguas distintas del inglés y la dificultad que
		puede entrañar el comunicarse en una lengua que no es
		la materna.  Criticar a hablantes de inglés no
		nativos por su pobre gramática o los errores de su
		escritura se consideran (muy) malos modos.
		&os; posee un excelente bagaje en este tema; por favor
		ayúdenos a mantener esta
		tradición.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Por favor utilice agentes de correo
		(<emphasis>Mail User Agent (MUA)</emphasis> en inglés)
		que cumplan los estándares de correo eletrónico.
		Muchos mensajes de correo mal estructurados tienen su origen
		en <link xlink:href="http://www.lemis.com/email.html">malos clientes o
		clientes mal configurados</link>.  Los siguientes
		agentes son tristemente conocidos por lo mal que
		estructuran y formatean los mensajes de correo sin que
		usted se de cuenta de ello:
	      </para>

	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>cc:Mail</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>&eudora; (versiones antiguas)</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>exmh</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>&microsoft; Exchange</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>&microsoft; Internet Mail</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>&microsoft; &outlook;</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>&netscape; (versiones antiguas)</para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>

	      <para>Como puede verse los agentes de correo
		relacionados con el mundo Microsoft son los que más
		frecuentemente inclumplen los estándares.  Si es
		posible utilice un agente de correo &unix;.  Si no le
		queda más remedio que utilizar un cliente de correo
		bajo entornos Microsoft asegúrese de que lo ha
		configurado apropiadamente.  Intente no utilizar
		<acronym>MIME</acronym>: muchos usuarios todavía
		utilizan lectores de correo que no digieren bien
		dichos tipos.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Asegúrese de que su tiempo y zona horaria
		están correctamente configurados.  Esto puede
		parecer un poco estúpido a primera vista, pero tenga
		en cuenta que no es extraño recibir cientos de
		mensajes durante las 24 horas del día.  Normalmente
		dichos mensajes se clasifican por asunto o por fecha y
		si su mensaje no se localiza antes de la primera
		respuesta, los subscriptores de la lista pueden llegar
		a pensar que no recibieron la consulta y no consultar
		el resto de mensajes relacionados.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>La gran mayoría de las veces se verá en la
		tesitura de adjuntar salidas de programas en sus
		mensajes, tales como &man.dmesg.8; o mensajes de
		consola, como los que normalmente aparecen en
		<filename>/var/log/messages</filename>.  No intente
		copiar estas informaciones tecleandolas manualmente;
		no sólo es un trabajo penoso si no que es
		muy probable que se cometan errores.  Para enviar
		contenidos de ficheros de <quote>log</quote> o bien haga una
		copia del fichero para que sea adjuntado al mensaje
		previa eliminación de la información no relevante,
		 o bien utilice el método de copiar y pegar.  Para la
		salida de programas tales como
		<command>dmesg</command>, redireccione la salida a un
		fichero y utilice alguno de los procedimientos
		anteriores.  Por ejemplo,</para>

		  <screen>&prompt.user; <userinput>dmesg &gt; /tmp/dmesg.out</userinput></screen>

	      <para>Esto redirige la información a
	      <filename>/tmp/dmesg.out</filename>.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Cuando se utilice el método copiar y pegar, por
		favor tenga en consideración que algunas veces dichas
		operaciones desordenan el resultado y el formateo de
		su mensaje de correo.  Este hecho es de particular
		importancia cuando se trata de enviar el contenido de
		ficheros <filename>Makefile</filename>, donde el
		<literal>tabulador</literal> es un carácter separador
		muy importante.  Este es uno de los
		problemas más comunes de los envíos a la
		<link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/support.html#gnats">base de
		datos de Informes de Problemas GNATS</link>.
		Los <filename>Makefile</filename> con tabuladores
		transformados en espacios, o transformados en la
		secuencia de escape ASCII <literal>=38</literal>,
		crean una especial exasperación entre los
		commiters.</para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry>
	<question xml:id="etiquette-replying">
	  <para>?Cuáles son las consideraciones especiales de
	  etiqueta cuando se responde a un mensaje en las listas de
	  correo?</para>
	</question>

	<answer>
	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>Por favor incluya el texto del mensaje original
		que considere relevante.  Cualquier otra persona que
		no leyó el mensaje original debería ser capaz de
		entender de qué se está hablando.</para>

	      <para>Esto es particularmente importante en el caso de
		envíos del estilo de "si, yo también veo esto",
		donde el mensaje original formado por cientos de líneas
		no aparece.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Utilice alguna técnica para discernir entre el
		texto del mensaje original y el texto que
		usted añada.  Un estándar de facto consiste en
		prefijar el mensaje original con <quote><literal>&gt;
		</literal></quote>.  Dejar espacios en blanco después
		de <quote><literal>&gt; </literal></quote> y dejar
		líneas en blanco entre nuestro texto y el texto
		original.  Todos estos consejos dan como resultado una
		respuesta al mensaje más <quote>legible</quote>.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Por favor, asegúrese de que las atribuciones de
		texto que se cita son correctas, es decir, de que
		realmente pertenecen a la persona que usted dice.  La
		gente puede llegar a ofenderse si se atribuyen
		palabras a personas que no las dijeron.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Por favor no responda al principio (<literal>top
		post</literal> en inglés).  Es decir, añada sus
		comentarios al final del texto que copia en su
		mensaje.</para>

		<!-- aviso: la pregunta y la respuesta se encuentran
		intercambiadas intencionadamente para provocar un
		efecto humorístico -->

	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>R: Es porque se invierte el flujo lógico de la
		  conversación.</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>P:?Por qué el
		    <quote>top posting</quote> <emphasis>no</emphasis>
		  está bien visto?</para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>

	      <para>(Gracias a Randy Bush por la broma.)</para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</answer>
      </qandaentry>
    </qandaset>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="recurring">
    <title>Asuntos recurrentes en las listas de correo</title>

    <para>La participación en las listas de correo, así como la
      participación en cualquier otra comunidad, se basa en una serie
      de normas básicas para posibilitar el hecho comunicativo.
      La participación en algunas listas de correo implican el
      el conocimiento de la historia del Proyecto &os;.
      Existen ciertos temas que suelen aparecer en las mentes de los
      <quote>nuevos</quote> una y
      otra vez.  Es responsabilidad de cada participante el comprobar
      que sus mensajes no caen en alguna de las siguientes categorías.
      Asegurando esto, se ayuda a mantener a la lista en su asunto o
      tema más actual, y también se evitan las acusaciones que la
      gente puede verter hacia usted por no seguir esta regla.</para>

    <para>El mejor método para evitar esto consiste en familiarizarse
      con los <link xlink:href="http://docs.FreeBSD.org/mail/">archivos de las
      listas</link>; así sabrá qué temas que se han
      tratado con anterioridad.  En este aspecto resulta de gran valor
      el <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/search/search.html#mailinglists">
      interfaz de búsqueda de la lista de correo</link>.  (Si este
      método no proporciona resultados útiles, por favor
      compleméntelo con una búsqueda en su motor de
      búsquedas favorito).</para>


    <para>Si se familiariza con los archivos históricos  no solo
      conocerá los temas que se han tratado anteriormente, también
       aprenderá cómo se produce la discusión en la lista,       quiénes son los participales y cuál es la audiencia que
      que se espera.  Estos puntos
      conviene conocerlos antes de preguntar en cualquier lista de
      correo, no sólo en las de &os;.</para>

    <para>No hay lugar a discusión alguna si afirmamos que los
      archivos son bastante extensos y también si reconocemos que
      algunas preguntas son más recurrentes que otras, algunas veces
      camufladas dentro de hilos donde la línea de asunto no refleja
      precisamiente el nuevo contenido del mensaje.  En cualquier
      caso, la pesada carga está en su territorio, el del
      <quote>poster</quote> o persona que envía mensajes a la lista,
      debiendo realizar su trabajo para poder evitar estos temas
      recursivos y en particular los muy temidos
      <quote><literal>bikeshed</literal>s</quote>.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="bikeshed">
    <title>?Que es un "bikeshed"?</title>
      <para>Literalmente, un <literal>bikeshed</literal> es un
	cobertizo exterior donde se puede almacenar un vehículo de dos
	ruedas.  No obstante en la jerga de &os; la
	palabra se considera como un término disuasorio que se refiere
	a cualquier discusión frecuentemente recurrente sobre un
	determinado tema, en particular, se utiliza a menudo para
	identificar un tema sobre el que no se ha podido llegar a
	ningún acuerdo dentro de la comunidad &os; y que permanece
	como algo controvertido.  (La génesis de este significado se
	explica con más detalle <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/faq/misc.html#BIKESHED-PAINTING">
	en este texto</link>).  Simplemente se trata de conocer
	previamente a qué se refiere este término antes de
	empezar a enviar mensajes a cualquier lista de correo de
	&os;.</para>

      <para>De una forma más general un <quote>bikeshed</quote> es un
	asunto que tiende a generar inmediatamente meta-discusiones y
	pasiones ardientes si no se han leído pasadas
	discusiones.</para>

      <para>Por favor, colabore en el mantenimiento de las listas de
	correo evitando los <quote>bikesheds</quote> siempre que
	pueda.  Gracias.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="acknowledgments">
    <title>Agradecimientos</title>

      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>&a.grog;</term>
	  <listitem>
	    <para>Autor original de la mayor parte del material que
	    cubre las normas de etiqueta de las listas, tomadas del
	    artículo <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/freebsd-questions/">
	      Cómo obtener los mejores resultados de la lista de
	      correo <quote>FreeBSD-questions</quote> </link>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>&a.linimon;</term>
	  <listitem>
	    <para>Por la creación del borrador inicial de esta
	    FAQ.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
  </sect1>

</article>
