<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY email "freebsd-ia64">
<!ENTITY title "FreeBSD/ia64 Project">
]>

<!--
   The FreeBSD Documentation Project
   The FreeBSD French Documentation Project

   Original revision: 1.9
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

  <body class="navinclude.developers">
		<img align="right" alt="Montecito die" src="&enbase;/platforms/ia64/montecito-die.png"/>

		<p>Rechercher dans la base de PRs de FreeBSD/ia64:</p>

	<form action="http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi"
	      method="get">
	    <input type="hidden" name="category" value="ia64"/>
	    <input type="hidden" name="sort" value="none"/>
	    <input type="text" name="text"/>
	    <input type="submit" value="Go"/>
		</form>

	<h3>
	  Ce qu'il reste à faire
	</h3>
	<p>
	  Cette page essaye d'être un point de départ pour les
	  personnes qui veulent trouver quelque chose à faire.
	  L'ordre des tâches de cette page n'est pas une indication
	  de priorité stricte, mais c'est une bonne indication.  Il
	  y a d'autres tâches qui ne sont pas mentionnées ici,
	  mais qui doivent néanmoins être réalisées.
	  Un exemple typique est la maintenance des pages web ia64...
	  malheureusement.
	</p>

	<h4>
	  Devenir une plateforme de niveau 1
	</h4>
	<p>
	  Avec deux versions en tant que plateforme de niveau 2 à
	  son actif, il est temps de devenir une plateforme de niveau 1.
	  Ceci comprend des tâches aussi variées que:
	</p>
	<ul>
	  <li>
	    Améliorer le processus d'installation pour prendre en
	    compte un GPT avec une partition EFI existante, comprenant
	    d'autres systèmes d'exploitation.  La possibilié
	    de rajouter FreeBSD au menu de démarrage EFI serait une
	    bonne chose.
	  </li>
	  <li>
	    Porter le debugger GNU.  Il manque cruellement sur une
	    machine de développement et est requis sur les
	    plateformes de niveau 1.
	  </li>
	  <li>
	    Porter le serveur X (ports/x11/XFree86-4-Server).  Pas
	    indispensable pour un statut de niveau 1, mais on ne peut
	    pas faire sans si l'on veut utiliser ia64 comme machine de
	    bureau.
	  </li>
	</ul>

	<h4>
	  Logiciels portés et paquetages
	</h4>
	<p>
	  Une tâche très importante pour le succès de
	  FreeBSD sur ia64 est de s'assurer que les utilisateurs
	  puissent exécuter autre chose que ls(1).  Notre
	  collection immense de logiciels portés s'est
	  principalement focalisée par le passé sur ia32, et
	  il n'est pas étonnant que de nombreux logiciels
	  portés ne compilent pas ou ne fonctionnent pas sur ia64.
	  Regardez <a
	  href="http://pointyhat.FreeBSD.org/errorlogs/ia64-6-latest/">ici</a>
	  pour une liste à jour des logiciels portés qui ne
	  compilent pas pour une raison ou pour une autre.  Veuillez
	  noter que si des logiciels portés dépendent d'un ou
	  plusieurs logiciels portés cassés, ceux-ci ne sont
	  pas compilés et comptés.  Un bon moyen d'aider est
	  de travailler sur les logiciels portés qui ont beaucoup
	  de de dépendances (voir la colonne "Aff." dans le
	  tableau).
	</p>

	<h4>
	  Affûter la scie
	</h4>
	<p>
	  De nombreuses fonctions (plus particulièrement des
	  routines en assembleur) ont été écrites pour
	  combler une fonctionnalité manquante, sans aucune
	  considération de vitesse et/ou robustesse.  Une revue de
	  ces fonctions et un remplacement si nécessaire est une
	  bonne tâche qui peut être menée en
	  parrallèle et indépendamment d'autres activités
	  et ne requièrent pas de connaissances et/ou
	  d'expérience particulières.
	</p>

	<h4>
	  Développement central
	</h4>
	<p>
	  Dans les choses de haut niveau qui ne marchent pas ou
	  n'existent pas, il y aussi des choses qui impliquent une
	  réécriture des fondations et qui affectent
	  potentiellement les autres plateformes également.  Ceci
	  comprend:
	</p>
	<ul>
	  <li>
	    Améliorer la stabilité UP et SMP en
	    améliorant le module PMAP.  La gestion bas niveau des
	    translations VM doit être améliorée.  Ceci
	    inclut aussi bien l'exactitude que la performance.
	  </li>
	  <li>
	    Des pilotes de base comme sio(4) et syscons(4) ne
	    fonctionnent pas sur les machines ia64 qui ne supportent pas
	    les anciens périphériques.  C'est un gros
	    problème, car cela concerne toutes les plateformes et
	    pourrait nécessiter la réécriture de grosses
	    parties de certains sous systèmes.  Cette tâche a
	    besoin d'un support massif et de coordination.
	  </li>
	  <li>
	    Une meilleure gestion des configurations de mémoire
	    (physique) clairsemée en ne créant pas de tableaux
	    de la VM qui recouvrent tout l'espace d'addressage, mais qui
	    couvrent plutôt les morceaux de mémoire qui sont
	    présents.  Nous sommes actuellement obligés
	    d'ignorer de la mémoire à cause de cela.
	  </li>
	</ul>

  </body>
</html>
