<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
     The FreeBSD Documentation Project
     The FreeBSD French Documentation Project

     $FreeBSD$
     $Id: article.xml,v 1.2 2002-09-22 18:49:48 blackend Exp $
     Original revision: 1.5
-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="fr">
  <info><title>FreeBSD sur les ordinateurs portables</title>
    

    <abstract>
      <para>FreeBSD fonctionne bien sur la plupart des ordinateurs
	portables, en tenant compte de quelques avertissements.  Quelques
	problèmes spécifiques &agrave; l'utilisation de
	FreeBSD sur ordinateurs portables, provenant d'exigences
	matérielles différentes de celles des stations de
	travail, sont abordés ci-dessous.</para>

        &trans.a.fonvieille;
    </abstract>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>
  </info>

    <para>On pense souvent &agrave; FreeBSD comme étant un système
      d'exploitation pour serveur, mais il fonctionne très bien sur
      une station de travail, et si vous désirez l'utiliser sur votre
      ordinateur portable vous pouvez profiter de tous les avantages
      habituels: implantation systématique, administration et mise &agrave;
      jour aisées, le système de logiciels
      portés/pré-compilés pour
      ajouter des logiciels, et ainsi de suite (ses autres avantages,
      tels que la stabilité, les performances réseau, la
      performance sous une charge importante, cela ne peut ne pas
      être évident sur un portable, bien sûr).
      Cependant, l'installer sur des ordinateurs portables sous-entend
      souvent des problèmes qui ne sont pas rencontrés
      avec les stations de travail et qui ne sont
      généralement pas débattus (les portables,
      bien plus que les stations de travail, sont réglés
      pour Microsoft Windows).  Cet article a pour but de discuter de
      certains de ces problèmes.</para>

  <sect1>
    <title>XFree86</title>

    <para>Les versions récentes d'XFree86 fonctionnent avec la
      plupart des systèmes d'affichage disponibles de nos jours
      sur les ordinateurs portables.  L'accélération peut
      ne pas être supportée, mais une
      configuration SVGA générique devrait fonctionner.</para>

    <para>Avec la documentation de votre ordinateur portable
      déterminez quelle carte vous disposez, et vérifiez
      dans la documentation d'XFree86 (ou dans le programme de
      configuration) si elle est spécifiquement supportée.
      Si non, utilisez un pilote générique (ne pas en
      utiliser un pour son nom qui semble similaire &agrave; celui de
      la carte).  Avec XFree86 version 4, vous
      pouvez tenter votre chance avec la commande <userinput>XFree86
      -configure</userinput> qui détecte automatiquement beaucoup
      de configurations.</para>

    <para>Souvent le problème est de configurer l'écran.
      Les ressources générales pour XFree86 se concentrent
      sur les moniteurs cathodiques; obtenir une modeline
      adéquate pour un écran LCD peut s'avérer
      difficile.  Vous pouvez être chanceux et ne pas avoir
      &agrave; spécifier de modeline, ou juste préciser
      les plages HorizSync et VertRefresh qui conviennent.  Si cela ne
      fonctionne pas, la meilleure option est de se référer
      aux ressources web consacrées &agrave; la configuration d'X
      sur ordinateurs portables (ce sont souvent des sites
      orientés linux mais cela n'a pas d'importance parce que les
      deux systèmes utilisent XFree86) et copier une modeline
      postée par quelqu'un pour un matériel similaire.</para>

    <para>La plupart des ordinateurs portables viennent avec deux
      boutons sur leur périphérique de pointage, ce qui
      est assez problématique sous X (étant donné
      que le bouton du milieu est généralement
      utilisé pour coller du texte); vous pouvez faire
      correspondre un click simultané sur les boutons gauche et
      droite dans votre configuration d'X &agrave; un click sur le bouton
      du milieu avec la ligne
      <programlisting>
      Option "Emulate3Buttons"
      </programlisting>
      dans le fichier XF86Config dans la section
      <literal>InputDevice</literal> (pour XFree86 version 4; pour la
      version 3, rajoutez juste la ligne <literal>Emulate3Buttons</literal>,
      sans guillemets, dans la section <literal>Pointer</literal>).
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Modems</title>
    <para>Les ordinateurs portables sont généralement
      équipés de modems intégrés (on-board).
      Malheureusement, cela veut presque toujours dire que ce sont des
      <quote>winmodems</quote> dont les fonctions sont
      réalisées par logiciel, pour lesquels seuls des
      pilotes pour windows sont normalement disponibles (bien que
      quelques pilotes pour d'autres systèmes commencent &agrave;
      voir le jour).  Dans le cas contraire, vous avez besoin d'acheter un
      modem externe: la solution la plus compacte est un modem PC-Card
      (PCMCIA), abordé ci-dessous, mais un modem série ou
      USB peut être moins cher.  Généralement les
      modems habituels (non-winmodems) devraient fonctionner correctement.
    </para>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Périphériques PCMCIA (PC-Card)</title>

    <para>La plupart des ordinateurs portables viennent avec des slots
      PCMCIA (aussi appelés PC-Card); ceux-ci sont bien
      supportés sous FreeBSD.  Examinez vos messages de
      démarrage (en utilisant dmesg) et regardez si ces derniers
      ont été détectés correctement (ils
      devraient apparaître comme <filename>pccard0</filename>,
      <filename>pccard1</filename> etc sur des
      périphériques comme
      <filename>pcic0</filename>).</para>

    <para>FreeBSD supporte actuellement les cartes PCMCIA 16-bits,
      mais pas les cartes 32-bits (<quote>CardBus</quote>).  Une base
      de données des cartes supportées se trouve dans le
      fichier <filename>/etc/defaults/pccard.conf</filename>.
      Examinez-la, et achetez de préférence des cartes
      listées.  Les cartes non listées
      peuvent aussi fonctionner comme périphériques
      <quote>génériques</quote>: en particulier la plupart
      des modems (16-bits) devraient fonctionner parfaitement,
      dès lors que ce ne sont pas des winmodems (ils existent
      aussi même en modèles PC-Card, donc faites attention).
      Si votre carte est reconnue en tant que modem
      générique, notez que le fichier pccard.conf de
      défaut spécifie un délai de 10 secondes
      (pour éviter le blocage de certains modems); cela peut
      être bien plus que nécessaire pour votre
      modèle, donc vous pouvez avoir envie de le modifier, le
      réduire ou le retirer totalement.</para>

    <para>Certaines parties de <filename>pccard.conf</filename>
      peuvent nécessiter une édition.  Contrôler la
      ligne irq, et soyez sûr de retirer les nombres
      déj&agrave; utilisés: en particulier si vous avez
      une carte son intégrée, retirez l'irq 5 (sinon
      vous risquez de subir des blocages quand vous insérez une
      carte). Vérifiez également le slot mémoire
      disponible; si votre carte n'est pas détectée,
      essayez de le changer pour une autre des valeurs autorisées
      (listée dans la page de manuel &man.pccardc.8;).</para>

    <para>S'il ne tourne pas déj&agrave;, lancer le démon
      pccardd (pour le lancer au démarrage, ajoutez
      <programlisting>pccard_enable="YES"</programlisting> &agrave;
      <filename>/etc/rc.conf</filename>).  Maintenant vos cartes
      devraient être détectées quand vous les
      insérez et les retirez, et vous devriez obtenir des
      messages dans vos traces système au sujet de nouveaux
      périphériques activés.</para>

    <para>Il y a eu des changements majeurs au code de pccard
      (incluant le routage ISA des interruptions, pour les machines
      dont le PCIBIOS semble être inutilisable par FreeBSD) avant
      la sortie de FreeBSD 4.4.  Si vous rencontrez des problèmes,
      essayez de mettre &agrave; jour votre système.</para>

  </sect1>

  <sect1>

    <title>Gestion d'énergie</title>

    <para>Malheureusement, cela n'est pas supporté de
      façon fiable par FreeBSD.  Si vous êtes chanceux,
      quelques fonctions pourraient fonctionner correctement, ou
      pourraient ne pas fonctionner du tout.</para>

    <para>Pour l'autoriser, vous aurez peut-être besoin de
      compiler un noyau avec le support de la gestion d'énergie
      (<literal>device apm0</literal>) ou rajoutez l'option
      <literal>enable apm0</literal> au fichier
      <filename>/boot/loader.conf</filename>, et aussi lancez le
      démon apm au démarrage (ligne
      <literal>apm_enable="YES"</literal> dans
      <filename>/etc/rc.conf</filename>).  Les commandes apm sont
      énumérées dans la page de manuel &man.apm.8;.
      Par exemple, <command>apm -b</command> vous donne l'état de
      la batterie ( ou 255 si non supporté),
      <command>apm -Z</command> met l'ordinateur portable en veille,
      <command>apm -z</command> (ou zzz) le place en mode hibernation.
      Pour arrêter la machine, utilisez
      <command>shutdown -p</command>.  Encore une fois, certaines ou
      toutes ces fonctions peuvent ne pas fonctionner correctement ou pas
      du tout.  Il se peut qui vous trouviez que l'hibernation/veille
      fonctionne en mode console mais pas sous X (c'est l'écran
      qui ne se rallume pas, dans ce cas, basculez sur
      une console virtuelle, en utilisant Ctrl-Alt-F1 ou une autre
      touche de fonction, et alors exécuter la commande apm).
    </para>

    <para>Le système X window (XFree86) inclut aussi la gestion de
      l'alimentation de l'affichage (lire la page de manuel
      &man.xset.1; et y rechercher le terme dpms).  Il se peut que vous
      désiriez l'étudier en détail.  Cependant, cela,
      aussi, ne fonctionne pas correctement sur les ordinateurs portables:
      souvent l'affichage est éteint mais pas le
      rétro-éclairage.</para>

  </sect1>
</article>
