<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
	The Vinum Volume Manager
	By Greg Lehey (grog at lemis dot com)

	Added to the Handbook by Hiten Pandya <hmp@FreeBSD.org>
	and Tom Rhodes <trhodes@FreeBSD.org>

	The FreeBSD Documentation Project
	The FreeBSD German Documentation Project

	$FreeBSD$
	$FreeBSDde: de-docproj/books/handbook/vinum/chapter.xml,v 1.19 2011/01/30 13:27:20 bcr Exp $
	basiert auf: 1.49
-->

<chapter id="vinum-vinum">
  <chapterinfo>
    <authorgroup>
      <author>
	<firstname>Greg</firstname>
	<surname>Lehey</surname>
	<contrib>Ursprünglich geschrieben von </contrib>
      </author>
    </authorgroup>
    <authorgroup>
      <author>
	<firstname>Johann</firstname>
	<surname>Kois</surname>
	<contrib>Übersetzt von </contrib>
      </author>
      <author>
	<firstname>Kay</firstname>
	<surname>Abendroth</surname>
      </author>
    </authorgroup>
  </chapterinfo>

  <title>Der Vinum Volume Manager</title>

  <sect1 id="vinum-synopsis">
    <title>Übersicht</title>


    <para>Egal, über welche und wieviele Festplatten Ihr System
      auch verfügt, immer wieder werden Sie mit den folgenden
      Problemen konfrontiert:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ihre Platten sind zu klein.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie sind zu langsam.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ihre Platten sind unzuverlässig.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Um derartige Probleme zu lösen, wurden verschiedene
	Methoden entwickelt.  Eine Möglichkeit bietet der
	Einsatz von mehreren, manchmal auch redundant ausgelegten
	Platten.  Zusätzlich zur Unterstützung verschiedener
	Erweiterungskarten und Controller für Hardware-RAID-Systeme
	enthält das &os;-Basissystem auch den Vinum
	Volume Manager, einen Blockgerätetreiber, der die
	Einrichtung virtueller Platten unterstützt.  Bei
	<emphasis>Vinum</emphasis> handelt es sich um einen
	sogenannten <emphasis>Volume Manager</emphasis>, einen
	virtuellen Plattentreiber, der obige drei Probleme löst.
	Vinum bietet Ihnen größere Flexibilität,
	Leistung und Zuverlässigkeit als die klassische
	Datenspeicherung auf einzelne Festplatten.  Dazu unterstützt
	Vinum RAID-0, RAID-1 und RAID-5 (sowohl einzeln als auch in
	Kombination).</para>

      <para>Dieses Kapitel bietet Ihnen einen Überblick über
	potentielle Probleme der klassischen Datenspeicherung auf
	Festplatten sowie eine Einführung in den Vinum
	Volume Manager.</para>

      <note>
	<para>Für &os;&nbsp;5.X wurde Vinum überarbeitet und
	  an die GEOM-Architektur (<xref linkend="GEOM"/>) angepasst,
	  wobei die ursprünglichen Ideeen und Begriffe sowie die
	  auf der Platte benötigten Metadaten beibehalten wurden.
	  Die überarbeitete Version wird als
	  <emphasis>gvinum</emphasis> (für
	  <emphasis>GEOM-Vinum</emphasis>) bezeichnet.  Die folgenden
	  Ausführungen verwenden den Begriff
	  <emphasis>Vinum</emphasis> als abstrakten Namen, unabhängig
	  davon, welche Variante implementiert wurde.  Sämtliche
	  Befehlsaufrufe erfolgen über <command>gvinum</command>,
	  welches nun das Kernelmodul <filename>geom_vinum.ko</filename>
	  (statt <filename>vinum.ko</filename>) benötigt.  Analog
	  finden sich alle Gerätedateien nun unter <filename
	  class="directory">/dev/gvinum</filename> statt unter <filename
	  class="directory">/dev/vinum</filename>. Seit &os;&nbsp;6.x ist die
	  alte Vinum-Implementierung nicht mehr im Basissystem enthalten.</para>
      </note>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-intro">
    <title>Ihre Platten sind zu klein.</title>

    <indexterm><primary>Vinum</primary></indexterm>
    <indexterm>
      <primary>RAID</primary>
      <secondary>Software</secondary>
    </indexterm>

    <para>Festplatten werden zwar immer größer, parallel
      dazu steigt aber auch die Größe der zu speichernden
      Daten an.  Es kann also nach wie vor vorkommen, dass Sie ein
      Dateisystem benötigen, welches die Größe Ihrer
      Platten übersteigt.  Zwar ist dieses Problem nicht mehr
      so akut wie noch vor einigen Jahren, aber es existiert nach
      wie vor.   Einige Systeme lösen dieses Problem durch die
      Erzeugung eines abstrakten Gerätes, das seine Daten auf
      mehreren Platten speichert.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-access-bottlenecks">
    <title>Mögliche Engpässe</title>

    <para>Moderne Systeme müssen häufig parallel auf
      Daten zugreifen.  Große FTP- und HTTP-Server
      können beispielsweise Tausende von parallelen Sitzungen
      verwalten und haben mehrere 100&nbsp;MBit/s-Verbindungen
      zur Außenwelt.  Diese Bandbreite überschreitet
      die durchschnittliche Transferrate der meisten Platten
      bei weitem.</para>

    <para>Aktuelle Plattenlaufwerke können Daten mit bis zu
      70&nbsp;MB/s sequentiell übertragen, wobei dieser Wert
      in einer Umgebung, in der viele unabhängige Prozesse auf
      eine gemeinsame Platte zugreifen, die jeweils nur einen
      Bruchteil dieses Wertes erreichen, von geringer Aussagekraft
      ist.  In solchen Fällen ist es interessanter, das Problem
      vom Blickwinkel des Platten-Subsystems aus zu betrachten.
      Der wichtigste Parameter ist dabei die Last, die eine
      Übertragung auf dem Subsystem verursacht.  Unter Last
      versteht man dabei die Zeit, in der die Platte mit der
      Übertragung der Daten beschäftigt ist.</para>

    <para>Bei jedem Plattenzugriff muss das Laufwerk zuerst die
      Köpfe positionieren und auf den ersten Sektor warten, bis
      er den Lesekopf passiert.  Dann wird die Übertragung
      gestartet.  Diese Aktionen können als atomar betrachtet
      werden, da es keinen Sinn macht, diese zu unterbrechen.</para>

    <para><anchor id="vinum-latency"/>Nehmen wir beispielsweise an,
      dass wir 10&nbsp;kB transferieren wollen.  Aktuelle
      hochperformante Platten können die Köpfe im Durchschnitt
      in 3,5&nbsp;ms positionieren und drehen sich mit maximal
      15.000&nbsp;U/min.  Daher beträgt die durchschnittliche
      Rotationslatenz (eine halbe Umdrehung) 2&nbsp;ms.
      Bei einer Transferrate von 70&nbsp;MB/s dauert die eigentliche
      Übertragung von 10&nbsp;kB etwa 150&nbsp;&mu;s, fast
      nichts im Vergleich zur Positionierungszeit.  In einem solchen
      Fall beträgt die effektive Transferrate nur etwas mehr
      als 1&nbsp;MB/s.  Die Tranferrate ist also stark von der
      Größe der zu tranferierenden Daten
      abhängig.</para>

    <para>Die traditionelle und offensichtliche Lösung zur
      Beseitigung dieses Flaschenhalses sind <quote>mehr
      Spindeln</quote>.  Statt einer einzigen großen Platte werden
      mehrere kleinere Platten mit demselben Gesamtspeicherplatz
      benutzt.  Jede Platte ist in der Lage, unabhängig zu
      positionieren und zu transferieren, weshalb der effektive
      Durchsatz um einen Faktor nahe der Zahl der eingesetzten Platten
      steigt.</para>

    <para>Obwohl die Platten Daten parallel transferieren können,
      ist es nicht möglich, Anfragen gleichmäßig auf
      die einzelnen Platten zu verteilen.  Daher wird die Last auf
      bestimmten Laufwerken immer höher sein als auf anderen
      Laufwerken.  Daraus ergibt sich auch, dass die exakte Verbesserung
      des Datendurchsatzes immer kleiner ist als die Anzahl der
      involvierten Platten.</para>

    <indexterm>
      <primary>Plattenkonkatenation</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Vinum</primary>
      <secondary>Konkatenation</secondary>
    </indexterm>

    <para>Die gleichmäßige Verteilung der Last auf die einzelnen
      Platten ist stark abhängig von der Art, wie die Daten auf die
      Laufwerke aufgeteilt werden.  In den folgenden Ausführungen
      wird eine Platte als eine große Anzahl von Datensektoren
      dargestellt, die durch Zahlen adressierbar sind (ähnlich
      den Seiten eines Buches).  Die naheliegendste Methode ist es,
      die virtuelle Platte (wieder analog den Seiten eines Buches)
      in Gruppen aufeinanderfolgender Sektoren zu unterteilen, die
      jeweils der Größe der einzelnen physischen Platten
      entsprechen.  Diese Vorgehensweise wird als
      <emphasis>Konkatenation</emphasis> bezeichnet und hat den
      Vorteil, dass die Platten keine spezielle
      Größenbeziehung haben müssen.  Sie funktioniert
      gut, solange der Zugriff gleichmäßig auf den
      Adressraum der virtuellen Platte verteilt wird.  Wenn sich der
      Zugriff allerdings auf einen kleinen Bereich konzentriert, ist die
      Verbesserung vernachlässigbar klein.
      <xref linkend="vinum-concat"/> verdeutlicht die Verteilung der
      Speichereinheiten in einer konkatenierten Anordnung.</para>

    <para>
      <figure id="vinum-concat">
        <title>Konkatenierte Anordnung</title>
          <graphic fileref="vinum/vinum-concat"/>
      </figure>
    </para>

    <indexterm>
      <primary>Striping von Platten</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Vinum</primary>
      <secondary>Striping</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>RAID</primary>
    </indexterm>

    <para>Ein alternatives Mapping unterteilt den Adressraum in
      kleinere, gleich große Komponenten und speichert diese
      sequentiell auf verschiedenen Geräten.  Zum Beispiel werden
      die ersten 256 Sektoren auf der ersten Platte, die nächsten
      256 Sektoren auf der zweiten Platte gespeichert und so
      weiter.  Nachdem die letzte Platte beschrieben wurde, wird dieser
      Vorgang solange wiederholt, bis die Platten voll sind.  Dieses
      Mapping nennt man <emphasis>Striping</emphasis> oder
      <acronym>RAID-0</acronym>.
    <footnote>
      <para><acronym>RAID</acronym> steht für <emphasis>Redundant
        Array of Inexpensive Disks</emphasis> und bietet verschiedene
        Formen der Fehlertorleranz, obwohl der letzte Begriff etwas
        irreführend ist, da RAID keine Redundanz bietet.</para>
    </footnote></para>

    <para>Striping erfordert einen etwas größeren Aufwand,
      um die Daten zu
      lokalisieren, und kann zusätzliche E/A-Last verursachen,
      wenn eine Übertragung über mehrere Platten verteilt
      ist.  Auf der anderen Seite erlaubt es aber eine
      gleichmäßigere Verteilung der Last auf die einzelnen
      Platten.  <xref linkend="vinum-striped"/> veranschaulicht
      die Abfolge, in der Speichereinheiten in einer striped-Anordnung
      alloziert werden.</para>

    <para>
      <figure id="vinum-striped">
        <title>Striped-Anordnung</title>
          <graphic fileref="vinum/vinum-striped"/>
      </figure>
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-data-integrity">
    <title>Datenintegrität</title>

    <para>Das dritte Problem, welches aktuelle Platten haben, ist ihre
      Unzuverlässigkeit.   Obwohl sich die Zuverlässigkeit
      von Festplatten in den letzten Jahren stark verbessert hat,
      handelt es sich bei ihnen nach wie vor um die Komponente eines
      Servers, die am ehesten ausfällt.  Fällt eine
      Festplatte aus, können die Folgen katastrophal sein:  Es
      kann Tage dauern, bis eine Platte ersetzt und alle Daten
      wiederhergestellt sind.</para>

      <indexterm>
	<primary>disk mirroring</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
	<primary>Vinum</primary>
	<secondary>Spiegelung</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
	<primary>RAID-1</primary>
      </indexterm>

      <para>Die traditionelle Art, dieses Problem anzugehen, war es,
        Daten zu <emphasis>spiegeln</emphasis>, also zwei Kopien der
        Daten auf getrennten Platten zu verwahren.  Diese Technik wird
        auch als <acronym>RAID Level 1</acronym> oder
        <acronym>RAID-1</acronym> bezeichnet.  Jeder Schreibzugriff
        findet auf beiden Datenträgern statt.  Ein Lesezugriff
        kann daher von beiden Laufwerken erfolgen, sodass beim Ausfall
        eines Laufwerks die Daten immer noch auf dem anderen
        Laufwerk verfügbar sind.</para>

      <para>Spiegeln verursacht allerdings zwei Probleme:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Es verursacht höhere Kosten, da doppelt so viel
            Plattenspeicher wie bei einer nicht-redundanten
            Lösung benötigt wird.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Die Gesamtleistung des Systems sinkt, da
            Schreibzugriffe auf beiden Laufwerken ausgeführt
            werden müssen, daher wird im Vergleich zu einem
            nicht gespiegelten Datenträger die doppelte
            Bandbreite benötigt.  Lesezugriffe hingegen sind
            davon nicht betroffen, es sieht sogar so aus, als
            würden diese schneller ausgeführt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <indexterm><primary>RAID-5</primary></indexterm>

      <para>Eine alternative Lösung ist
        <emphasis>Parity</emphasis>, das in den
        <acronym>RAID</acronym>-Leveln 2, 3, 4 und 5
        implementiert ist.  Von diesen ist <acronym>RAID-5</acronym>
        der interessanteste.  So wie in VINUM implementiert, ist es
        eine Variante einer gestripten Anordung, welche einen Block
        jedes Stripes als Paritätsblock für einen der anderen
        Blöcke verwendet.  Wie in <acronym>RAID-5</acronym>
        vorgeschrieben, ist die Position dieses Paritätsblockes
        auf jedem Stripe unterschiedlich.  Die Nummern in den
        Datenblöcken geben die relativen Blocknummern an.</para>

      <para>
	<figure id="vinum-raid5-org">
	  <title>RAID-5 Aufbau</title>
	    <graphic fileref="vinum/vinum-raid5-org"/>
	</figure>
      </para>

      <para>Im Vergleich zur Spiegelung hat RAID-5 den Vorteil, dass
        es signifikant weniger Speicherplatz benötigt.
        Lesezugriffe sind vergleichbar schnell mit jenen bei einem
        Striped-Aufbau, aber Schreibzugriffe sind deutlich langsamer
        (etwa 25% der Lesegeschwindigkeit).  Wenn eine Platte
        ausfällt, kann das Array in einem "schwachen" Modus
        weiterarbeiten:  Ein Lesezugriff auf eine der übrigen
        erreichbaren Platten wird normal ausgeführt, ein
        Lesezugriff auf die ausgefallene Platte muss aber
        zunächst mit dem zugehörigen Block aller
        verbleibender Platten rückberechnet werden.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-objects">
    <title>Vinum-Objekte</title>
      <para>Um die in den vorigen Abschnitte besprochenen Probleme zu
        lösen, verwendet Vinum eine vierstufige
        Objekthierarchie:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Das auffälligste Objekt ist die virtuelle Platte,
	    die <emphasis>Volume</emphasis> genannt wird.  Volumes
	    haben im Wesentlichen die gleichen Eigenschaften wie ein
	    &unix;-Laufwerk, obwohl es ein paar kleine Unterschiede
	    gibt.  So existieren für Volumes beispielsweise keine
	    Größenbeschränkungen.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Volumes bestehen aus einem oder mehreren
	    <emphasis>Plexus</emphasis>,
	    von denen jeder den gesamten Adressraum eines
	    Datenträgers repräsentiert.  Diese Hierarchieebene
	    ist für die benötigte Redundanz der Daten
	    erforderlich.  Stellen Sie sich die Plexus als
	    eigenständige Platten in einem gespiegelten
	    Array vor, von denen jede die gleichen Daten
	    enthält.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Da Vinum im &unix;-Plattenspeicher-Framework arbeitet,
	    wäre es möglich, als Grundbaustein für
	    Multiplatten-Plexus &unix;-Partitionen zu verwenden.  In
	    der Praxis ist dieser Ansatz aber zu unflexibel, da
	    &unix;-Platten nur eine begrenzte Anzahl von Partitionen
	    haben können.  Daher unterteilt Vinum stattdessen
	    eine einzige &unix;-Partition (die
	    <emphasis>Platte</emphasis>) in zusammenhängende
	    Bereiche, die als <emphasis>Subdisks</emphasis> bezeichnet
	    werden und als Grundbausteine für einen Plexus
	    benutzt werden.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Subdisks befinden sich auf
	    Vinum-<emphasis>Platten</emphasis>, eigentlich
	    &unix;-Partitionen.  Vinum-Platten können eine
	    beliebige Anzahl von Subdisks haben und den gesamten
	    Speicher der Platte mit Ausnahme eines kleinen Bereiches
	    am Anfang der Platte (welcher zur Speicherung von
	    Konfigurations- und Statusinformationen verwenden wird)
	    verwenden.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Der folgende Abschnitt beschreibt, wie diese Objekte
	die von Vinum benötigten Funktionen zur
	Verfügung stellen.</para>

    <sect2>
      <title>Überlegungungen zur Größe eines Volumes</title>

      <para>Plexus können mehrere Subdisks beinhalten, die
	über alle Platten der Vinum-Konfiguration verteilt sind.
	Daraus folgt, dass die Größe einer Platte nicht die
	Größe eines Plexus (und damit eines Volumes)
	limitiert.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Redundante Datenspeicherung</title>

      <para>Vinum implementiert die Datenspiegelung, indem es ein
	Volume auf mehrere Plexus verteilt.  Jeder Plexus ist
	dabei die Repräsentation der Daten eines Volumes.
	Ein Volume kann aus bis zu acht Plexus bestehen.</para>

      <para>Obwohl ein Plexus die gesamten Daten eines Volumes
	repräsentiert, ist es möglich, dass Teile der
	Repräsentation physisch fehlen, entweder aufgrund des
	Designs (etwa durch nicht definierte Subdisks für Teile
	des Plexus) oder durch Zufall (als ein Ergebnis eines
	Plattenfehlers).  Solange wenigstens ein Plexus die gesamten
	Daten für den kompletten Adressbereich des Volumes zur
	Verfügung stellen kann, ist das Volume voll
	funktionsfähig.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Überlegungen zur Leistung</title>

      <para>Sowohl Konkatenation als auch Striping werden von Vinum
	auf der Plexus-Ebene realisiert:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Ein <emphasis>konkatenierter Plexus</emphasis> benutzt
	    abwechselnd den Adressraum jeder Subdisk.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Ein <emphasis>gestripter Plexus</emphasis> striped die
	    Daten über jede Subdisk. Die Subdisks müssen alle
	    die gleiche Größe haben, und es muss mindestens
	    zwei Subdisks in Reihenfolge geben, um ihn von einem
	    konkatenierten Plexus unterscheiden zu können.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Wie ist ein Plexus aufgebaut?</title>

      <para>Die Version von Vinum, welche von &os;-&rel.current;
	bereitgestellt wird, implementiert zwei Arten von Plexus:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Konkatenierte Plexus sind die flexibelsten:  Sie
	    können aus einer beliebigen Anzahl von Subdisks
	    unterschiedlicher Größe bestehen.  Der Plexus
	    kann erweitert werden, indem man zusätzliche Subdisks
	    hinzufügt.  Sie brauchen weniger
	    <acronym>CPU</acronym>-Zeit als gestripte Plexus, obwohl
	    der Unterschied des <acronym>CPU</acronym>-Overheads nicht
	    messbar ist.  Auf der anderen Seite sind sie aber sehr
	    anfällig für das Entstehen von "hot spots", wobei
	    eine Platte sehr aktiv ist, andere hingegen nahezu ungenutzt
	    sind.</para>
        </listitem>

	<listitem>
	  <para>Der größte Vorteil eines gestripten
	    Plexus (<acronym>RAID-0</acronym>) ist die Verringerung von
	    "hot spots".  Dies wird durch die Auswahl eines Stripes
	    optimaler Größe (etwa 256&nbsp;kB) erreicht,
	    wodurch die Last gleichmäßig auf die Platten
	    verteilt werden kann. Nachteile dieser Vorgehensweise sind
	    ein (geringfügig) komplexerer Code sowie einige
	    Restriktionen für die Subdisks:  Diese müssen alle
	    die gleiche Größe haben, und das Erweitern eines
	    Plexus durch das Hinzufügen neuer Subdisks ist so
	    kompliziert, dass es von Vinum derzeit nicht
	    unterstützt wird.  Vinum fordert noch eine weitere
	    triviale Beschränkung:  Ein gestripter Plexus muss
	    aus mindestens zwei Subdisks bestehen, da er ansonsten nicht
	    von einem konkatenierten Plexus unterscheidbar ist.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para><xref linkend="vinum-comparison"/> fasst die Vor- und
	Nachteile jedes Plexus-Aufbaus zusammen.</para>

      <table id="vinum-comparison" frame="none">
	<title>Vinum-Plexus - Aufbau</title>

	<tgroup cols="5">
	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Plexus-Typ</entry>
	      <entry>Minimum an Subdisks?</entry>
	      <entry>Kann Subdisks hinzufügen?</entry>
	      <entry>Müssen die gleiche Größe
		haben</entry>
	      <entry>Applikation</entry>
	    </row>
	  </thead>

	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>konkateniert</entry>
	      <entry>1</entry>
	      <entry>ja</entry>
	      <entry>nein</entry>
	      <entry>Großer Datenspeicher mit maximaler
		Platzierungsflexibilität und moderater
		Leistung</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>gestriped</entry>
	      <entry>2</entry>
	      <entry>nein</entry>
	      <entry>ja</entry>
	      <entry>Hohe Leistung in Kombination mit
		gleichzeitigem Zugriff</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-examples">
    <title>Einige Beispiele</title>

    <para>Vinum verwaltet eine
      <emphasis>Konfigurationsdatenbank</emphasis> für alle
      einem individuellen System bekannten Objekte.  Zu Beginn
      erzeugt ein Benutzer mit &man.gvinum.8;
      eine Konfigurationsdatenbank aus einer oder mehreren
      Konfigurationsdateien.  Vinum speichert danach eine Kopie der
      Konfigurationsdatenbank in jedem von ihm kontrollierten
      Slice (von Vinum als <emphasis>Device</emphasis>
      bezeichnet).  Da die Datenbank bei jedem Statuswechsel
      aktualisiert wird, kann nach einem Neustart der Status
      jedes Vinum-Objekts exakt wiederhergestellt werden.</para>

    <sect2>
      <title>Die Konfigurationsdatei</title>

      <para>Die Konfigurationsdatei beschreibt individuelle
        Vinum-Objekte.  Die Beschreibung eines einfachen Volumes
        könnte beispielsweise so aussehen:</para>

      <programlisting>
    drive a device /dev/da3h
    volume myvol
      plex org concat
        sd length 512m drive a</programlisting>

      <para>Diese Datei beschreibt vier Vinum-Objekte:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Die <emphasis>drive</emphasis>-Zeile beschreibt eine
	    Plattenpartition (<emphasis>drive</emphasis>) sowie ihre
	    Position in Bezug auf die darunter liegende Hardware.
	    Die Partition hat dabei den symbolischen Namen
	    <emphasis>a</emphasis>.  Diese Trennung von symbolischen
	    Namen und Gerätenamen erlaubt es, die Position von
	    Platten zu ändern, ohne dass es zu Problemen
	    kommt.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Die <emphasis>volume</emphasis>-Zeile beschreibt ein
	    Volume.  Dafür wird nur ein einziges Attribut, der
	    Name des Volumes, benötigt.  In unserem Fall hat das
	    Volume den Namen <emphasis>myvol</emphasis>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Die <emphasis>plex</emphasis>-Zeile definiert einen
	    Plexus.  Auch hier wird nur ein Parameter, und zwar die
	    Art des Aufbau, benötigt (in unserem Fall
	    <emphasis>concat</emphasis>).  Es wird kein Name
	    benötigt, das System generiert automatisch einen
	    Namen aus dem Volume-Namen und dem Suffix
	    <emphasis>.p</emphasis><emphasis>x</emphasis> wobei
	    <emphasis>x</emphasis> die Nummer des Plexus innerhalb
	    des Volumes angibt.  So wird dieser Plexus den Namen
	    <emphasis>myvol.p0</emphasis> erhalten.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Die <emphasis>sd</emphasis>-Zeile beschreibt eine
	    Subdisk.  Um eine Subdisk einzurichten, müssen Sie
	    zumindest den Namen der Platte, auf der Sie die
	    Subdisk anlegen wollen, sowie die Größe der
	    Subdisk angeben. Analog zur Definition eines Plexus wird
	    auch hier kein Name benötigt:  Das System weist
	    automatisch Namen zu, die aus dem Namen des Plexus und
	    dem Suffix <emphasis>.s</emphasis><emphasis>x</emphasis>
	    gebildet werden, wobei <emphasis>x</emphasis> die Nummer
	    der Subdisk innerhalb des Plexus ist.  Folglich gibt
	    Vinum dieser Subdisk den Namen
	    <emphasis>myvol.p0.s0</emphasis>.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nach dem Verarbeiten dieser Datei erzeugt &man.gvinum.8;
	die folgende Ausgabe:</para>

      <programlisting width="97">
      &prompt.root; gvinum -&gt; <userinput>create config1</userinput>
      Configuration summary
      Drives:         1 (4 configured)
      Volumes:        1 (4 configured)
      Plexes:         1 (8 configured)
      Subdisks:       1 (16 configured)

	D a                     State: up       Device /dev/da3h        Avail: 2061/2573 MB (80%)

	V myvol                 State: up       Plexes:       1 Size:        512 MB

	P myvol.p0            C State: up       Subdisks:     1 Size:        512 MB

	S myvol.p0.s0           State: up       PO:        0  B Size:        512 MB</programlisting>

      <para>Diese Ausgabe entspricht dem verkürzten
	Ausgabeformat von &man.gvinum.8; und wird in
	<xref linkend="vinum-simple-vol"/> grafisch dargestellt.</para>

      <para>
	<figure id="vinum-simple-vol">
	  <title>Ein einfaches Vinum-Volume</title>
	  <graphic fileref="vinum/vinum-simple-vol"/>
	</figure>
      </para>

      <para>Dieses und die folgenden Beispiele zeigen jeweils ein
	Volume, welches die Plexus enthält, die wiederum die
	Subdisk enthalten.  In diesem trivialen Beispiel enthält
	das Volume nur einen Plexus, der wiederum nur aus einer
	Subdisk besteht.</para>

      <para>Eine solche Konfiguration hätte allerdings keinen
	Vorteil gegenüber einer konventionellen Plattenpartion.
	Das Volume enthält nur einen einzigen Plexus, daher
	gibt es keine redundante Datenspeicherung.  Da der Plexus
	außerdem nur  eine einzige Subdisk enthält,
	unterscheidet sich auch die Speicherzuweisung nicht von der
	einer konventionellen Plattenpartition.  Die folgenden
	Abschnitte beschreiben daher verschiedene interessantere
	Konfigurationen.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Verbesserte Ausfallsicherheit durch Spiegelung</title>

      <para>Die Ausfallsicherheit eines Volumes kann durch
	Spiegelung der Daten erhöht werden.  Beim Anlegen eines
	gespiegelten Volumes ist es wichtig, die Subdisks jedes
	Plexus auf verschiedene Platten zu verteilen, damit ein
	Plattenausfall nicht beide Plexus unbrauchbar macht.  Die
	folgende Konfiguration spiegelt ein Volume:</para>

      <programlisting>
	drive b device /dev/da4h
	volume mirror
      plex org concat
        sd length 512m drive a
	  plex org concat
	    sd length 512m drive b</programlisting>

      <para>Bei diesem Beispiel war es nicht nötig, noch einmal
	eine Platte <emphasis>a</emphasis> zu spezifizieren, da
	Vinum die Übersicht über alle Objekte und seine
	Konfigurationsdatenbank behält.  Nach dem Abarbeiten
	dieser Definition sieht die Konfiguration wie folgt aus:</para>

      <programlisting width="97">
	Drives:         2 (4 configured)
	Volumes:        2 (4 configured)
	Plexes:         3 (8 configured)
	Subdisks:       3 (16 configured)

	D a                     State: up       Device /dev/da3h        Avail: 1549/2573 MB (60%)
	D b                     State: up       Device /dev/da4h        Avail: 2061/2573 MB (80%)

    V myvol                 State: up       Plexes:       1 Size:        512 MB
    V mirror                State: up       Plexes:       2 Size:        512 MB

    P myvol.p0            C State: up       Subdisks:     1 Size:        512 MB
    P mirror.p0           C State: up       Subdisks:     1 Size:        512 MB
    P mirror.p1           C State: initializing     Subdisks:     1 Size:        512 MB

    S myvol.p0.s0           State: up       PO:        0  B Size:        512 MB
    S mirror.p0.s0          State: up       PO:        0  B Size:        512 MB
    S mirror.p1.s0          State: empty    PO:        0  B Size:        512 MB</programlisting>

      <para><xref linkend="vinum-mirrored-vol"/> stellt diese Struktur
	grafisch dar.</para>

      <para>
	<figure id="vinum-mirrored-vol">
	  <title>Ein gespiegeltes Vinum Volume</title>
	  <graphic fileref="vinum/vinum-mirrored-vol"/>
	</figure>
      </para>

      <para>In diesem Beispiel enthält jeder Plexus die vollen
	512&nbsp;MB des Adressraumes.  Wie im vorangegangenen Beispiel
	enthält jeder Plexus nur eine Subdisk.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Die Leistung optimieren</title>

      <para>Das gespiegelte Volume des letzten Beispieles ist
	resistenter gegenüber Fehlern als ein ungespiegeltes
	Volume, seine Leistung ist hingegen schlechter, da jeder
	Schreibzugriff auf das Volume einen Schreibzugriff auf beide
	Platten erfordert und damit mehr der insgesamt verfügbaren
	Datentransferrate  benötigt.  Steht also die optimale
	Leistung im Vordergrund, muss anders vorgegangen werden:
	Statt alle Daten zu spiegeln, werden die Daten über
	so viele Platten wie möglich gestriped.  Die folgende
	Konfiguration zeigt ein Volume
	mit einem über vier Platten hinwegreichenden Plexus:</para>

	<programlisting>
	drive c device /dev/da5h
	drive d device /dev/da6h
	volume stripe
	plex org striped 512k
	  sd length 128m drive a
	  sd length 128m drive b
	  sd length 128m drive c
	  sd length 128m drive d</programlisting>

      <para>Wie zuvor ist es nicht nötig, die Platten zu
	definieren, die Vinum schon bekannt sind.  Nach dem Abarbeiten
	dieser Definition sieht die Konfiguration wie folgt aus:</para>

      <programlisting width="92">
	Drives:         4 (4 configured)
	Volumes:        3 (4 configured)
	Plexes:         4 (8 configured)
	Subdisks:       7 (16 configured)

    D a                     State: up       Device /dev/da3h        Avail: 1421/2573 MB (55%)
    D b                     State: up       Device /dev/da4h        Avail: 1933/2573 MB (75%)
    D c                     State: up       Device /dev/da5h        Avail: 2445/2573 MB (95%)
    D d                     State: up       Device /dev/da6h        Avail: 2445/2573 MB (95%)

    V myvol                 State: up       Plexes:       1 Size:        512 MB
    V mirror                State: up       Plexes:       2 Size:        512 MB
    V striped               State: up       Plexes:       1 Size:        512 MB

    P myvol.p0            C State: up       Subdisks:     1 Size:        512 MB
    P mirror.p0           C State: up       Subdisks:     1 Size:        512 MB
    P mirror.p1           C State: initializing     Subdisks:     1 Size:        512 MB
    P striped.p1            State: up       Subdisks:     1 Size:        512 MB

    S myvol.p0.s0           State: up       PO:        0  B Size:        512 MB
    S mirror.p0.s0          State: up       PO:        0  B Size:        512 MB
    S mirror.p1.s0          State: empty    PO:        0  B Size:        512 MB
    S striped.p0.s0         State: up       PO:        0  B Size:        128 MB
    S striped.p0.s1         State: up       PO:      512 kB Size:        128 MB
    S striped.p0.s2         State: up       PO:     1024 kB Size:        128 MB
    S striped.p0.s3         State: up       PO:     1536 kB Size:        128 MB</programlisting>

      <para>
	<figure id="vinum-striped-vol">
	  <title>Ein Striped Vinum Volume</title>
	    <graphic fileref="vinum/vinum-striped-vol"/>
	</figure>
      </para>

      <para>Dieses Volume wird in <xref linkend="vinum-striped-vol"/>
        dargestellt.  Die Schattierung der Stripes zeigt die Position
	innerhalb des Plexus-Adressraumes an.  Die hellsten Stripes
	kommen zuerst, die dunkelsten zuletzt.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Ausfallsicherheit und Leistung</title>

      <para><anchor id="vinum-resilience"/>Mit entsprechender Hardware
	ist es möglich, Volumes zu bauen, welche gegenüber
	Standard-&unix;-Partitionen beides, nämlich erhöhte
	Ausfallsicherheit und erhöhte Leistung, aufweisen
	können.  Eine typische Konfigurationsdatei könnte
	etwa so aussehen:</para>

      <programlisting>
	volume raid10
      plex org striped 512k
        sd length 102480k drive a
        sd length 102480k drive b
        sd length 102480k drive c
        sd length 102480k drive d
        sd length 102480k drive e
      plex org striped 512k
        sd length 102480k drive c
        sd length 102480k drive d
        sd length 102480k drive e
        sd length 102480k drive a
        sd length 102480k drive b</programlisting>

      <para>Die Subdisks des zweiten Plexus sind gegenüber denen
	des ersten Plexus um zwei Platten verschoben.  Dadurch wird
	sichergestellt, dass Schreibzugriffe nicht auf den gleichen
	Subdisks auftreten, auch wenn eine Übertragung über
	zwei Platten geht.</para>

      <para><xref linkend="vinum-raid10-vol"/> veranschaulicht die
	Struktur dieses Volumes.</para>

      <para>
	<figure id="vinum-raid10-vol">
	  <title>Ein gespiegeltes, Striped Vinum Volume</title>
	    <graphic fileref="vinum/vinum-raid10-vol"/>
        </figure>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-object-naming">
    <title>Objektbenennung</title>

    <para>Wie oben beschrieben, weist Vinum den Plexus und
      Subdisks Standardnamen zu, wenngleich diese überschrieben
      werden können. Das Überschreiben dieser Standardnamen
      wird allerdings nicht empfohlen.  Erfahrungen mit dem VERITAS
      Volume Manager (der eine willkürliche Benennung von
      Objekten erlaubt) haben gezeigt, dass diese Flexibilität
      keinen entscheidenden Vorteil bringt und zudem Verwirrung
      stiften kann.</para>

    <para>Namen dürfen zwar alle nichtleeren Zeichen enthalten,
      es ist aber sinnvoll, nur Buchstaben, Ziffern und den
      Unterstrich zu verwenden.  Die Namen von Volumes, Plexus und
      Subdisks können bis zu 64 Zeichen lang sein, die Namen
      von Platten dürfen hingegen nur bis zu 32 Zeichen lang
      sein.</para>

    <para>Vinum-Objekten werden Gerätedateien in der <filename
      class="directory">/dev/gvinum</filename>-Hierarchie zugewiesen.  Die
      weiter oben dargestellte Konfiguration würde Vinum dazu
      veranlassen, die folgenden Gerätedateien zu erstellen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Geräte-Einträge für jedes Volume.
	  Dieses sind die Hauptgeräte, die von Vinum benutzt
	  werden.  Somit würde die Konfiguration von oben
	  folgende Geräte beinhalten:
	  <filename class="devicefile">/dev/gvinum/myvol</filename>,
	  <filename class="devicefile">/dev/gvinum/mirror</filename>,
	  <filename class="devicefile">/dev/gvinum/striped</filename>,
	  <filename class="devicefile">/dev/gvinum/raid5</filename> sowie
	  <filename class="devicefile">/dev/gvinum/raid10</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Alle Volumes bekommen direkte Einträge unter <filename
	  class="directory">/dev/gvinum/</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Die Verzeichnisse <filename
	  class="directory">/dev/gvinum/plex</filename> und <filename
	  class="directory">/dev/gvinum/sd</filename>, die Gerätedateien
	  für jeden Plexus sowie jede Subdisk enthalten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Stellen Sie sich folgende Konfigurationsdatei vor:</para>

	<programlisting>
	drive drive1 device /dev/sd1h
	drive drive2 device /dev/sd2h
	drive drive3 device /dev/sd3h
	drive drive4 device /dev/sd4h
    volume s64 setupstate
      plex org striped 64k
        sd length 100m drive drive1
        sd length 100m drive drive2
        sd length 100m drive drive3
        sd length 100m drive drive4</programlisting>

    <para>Nach Abarbeitung dieser Datei erstellt &man.gvinum.8; die
      folgende Struktur unter <filename
      class="directory">/dev/gvinum</filename>:</para>

    <programlisting>
	drwxr-xr-x  2 root  wheel       512 Apr 13 16:46 plex
	crwxr-xr--  1 root  wheel   91,   2 Apr 13 16:46 s64
	drwxr-xr-x  2 root  wheel       512 Apr 13 16:46 sd

    /dev/vinum/plex:
    total 0
    crwxr-xr--  1 root  wheel   25, 0x10000002 Apr 13 16:46 s64.p0

    /dev/vinum/sd:
    total 0
    crwxr-xr--  1 root  wheel   91, 0x20000002 Apr 13 16:46 s64.p0.s0
    crwxr-xr--  1 root  wheel   91, 0x20100002 Apr 13 16:46 s64.p0.s1
    crwxr-xr--  1 root  wheel   91, 0x20200002 Apr 13 16:46 s64.p0.s2
    crwxr-xr--  1 root  wheel   91, 0x20300002 Apr 13 16:46 s64.p0.s3</programlisting>

    <para>Es wird empfohlen, für Plexus und Subdisks keine
      eigenen Namen zu vergeben.  Dies gilt aber nicht für
      Vinum-Platten.  Durch die Benennung von Vinum-Platten
      wird es erst möglich, eine Platte an einen anderen Ort zu
      verschieben und sie trotzdem noch automatisch erkennen zu lassen.
      Plattennamen können bis zu 32 Zeichen lang sein.</para>

    <sect2>
      <title>Dateisysteme erstellen</title>

      <para>Volumes erscheinen (mit einer Ausnahme) dem System nicht
	anders als Platten.  Anders als &unix;-Platten partitioniert
	Vinum seine Volumes nicht, weshalb diese auch keine
	Partitionstabellen haben.  Dies wiederum hat Modifikationen an
	einigen Platten-Tools, insbesondere &man.newfs.8;, nötig
	gemacht, welche bis dahin den letzten Buchstaben eines
	Vinum-Volume-Namen als Partitionsbezeichner identifiziert haben.
	Zum Beispiel könnte eine Platte einen Namen wie
	<filename class="devicefile">/dev/ad0a</filename> oder
	<filename class="devicefile">/dev/da2h</filename> haben.  Diese Namen
	bedeuten, dass es sich um die erste Partition
	(<devicename>a</devicename>) der ersten (0) IDE-Platte
	(<devicename>ad</devicename>) und respektive die achte
	Partition (<devicename>h</devicename>) der dritten (2)
	SCSI-Platte (<devicename>da</devicename>) handelt.  Im Vergleich
	dazu könnte ein Vinum-Volume beispielsweise <filename
	class="devicefile">/dev/gvinum/concat</filename> heißen, ein Name,
	der in keiner Beziehung mit einem Partitionsnamen steht.</para>

      <para>Um nun ein Dateisystem auf diesem Volume anzulegen, benutzen
	Sie &man.newfs.8;:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>newfs /dev/gvinum/concat</userinput></screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="vinum-config">
    <title>Vinum konfigurieren</title>

    <para>Der <filename>GENERIC</filename>-Kernel enthät kein
      Vinum.  Es ist zwar möglich, einen speziellen Kernel zu
      bauen, der Vinum beinhaltet, empfohlen wird aber, Vinum als
      ein Kernelmodul (über <acronym>kld</acronym>) zu laden.
      Dazu müssen Sie nicht einmal &man.kldload.8; benutzen,
      da beim Start von &man.gvinum.8; automatisch überprüft
      wird, ob das Modul bereits geladen wurde.  Falls das Modul noch
      nicht geladen wurde, wird es daraufhin geladen.</para>

    <sect2>
      <title>Inbetriebnahme</title>

      <para>Vinum speichert seine Konfigurationsinformationen auf den
	Platten-Slices im Wesentlichen genauso ab wie in den
	Konfigurationsdateien.  Beim Lesen der Konfigurationsdatenbank
	erkennt Vinum eine Anzahl von Schlüsselwörtern, die
	in den Konfigurationsdateien nicht erlaubt sind.  Zum Beispiel
	könnte eine Platten-Konfiguration den folgenden Text
	enthalten:</para>

      <programlisting width="119">volume myvol state up
volume bigraid state down
plex name myvol.p0 state up org concat vol myvol
plex name myvol.p1 state up org concat vol myvol
plex name myvol.p2 state init org striped 512b vol myvol
plex name bigraid.p0 state initializing org raid5 512b vol bigraid
sd name myvol.p0.s0 drive a plex myvol.p0 state up len 1048576b driveoffset 265b plexoffset 0b
sd name myvol.p0.s1 drive b plex myvol.p0 state up len 1048576b driveoffset 265b plexoffset 1048576b
sd name myvol.p1.s0 drive c plex myvol.p1 state up len 1048576b driveoffset 265b plexoffset 0b
sd name myvol.p1.s1 drive d plex myvol.p1 state up len 1048576b driveoffset 265b plexoffset 1048576b
sd name myvol.p2.s0 drive a plex myvol.p2 state init len 524288b driveoffset 1048841b plexoffset 0b
sd name myvol.p2.s1 drive b plex myvol.p2 state init len 524288b driveoffset 1048841b plexoffset 524288b
sd name myvol.p2.s2 drive c plex myvol.p2 state init len 524288b driveoffset 1048841b plexoffset 1048576b
sd name myvol.p2.s3 drive d plex myvol.p2 state init len 524288b driveoffset 1048841b plexoffset 1572864b
sd name bigraid.p0.s0 drive a plex bigraid.p0 state initializing len 4194304b driveoff set 1573129b plexoffset 0b
sd name bigraid.p0.s1 drive b plex bigraid.p0 state initializing len 4194304b driveoff set 1573129b plexoffset 4194304b
sd name bigraid.p0.s2 drive c plex bigraid.p0 state initializing len 4194304b driveoff set 1573129b plexoffset 8388608b
sd name bigraid.p0.s3 drive d plex bigraid.p0 state initializing len 4194304b driveoff set 1573129b plexoffset 12582912b
sd name bigraid.p0.s4 drive e plex bigraid.p0 state initializing len 4194304b driveoff set 1573129b plexoffset 16777216b</programlisting>

      <para>Die offensichtlichen Unterschiede sind hier die Anwesenheit
	von Informationen über explizite Speicherorte und
	Benennungen (beides ist zwar erlaubt, aber es wird dem Benutzer
	davon abgeraten, es zu benutzen) und Informationen über die
	Zustände (welche für den Benutzer nicht zur
	Verfügung stehen).  Vinum speichert keine Informationen
	über Platten in den Konfigurationsinformationen, es findet
	die Platten durch Scannen nach Vinum-Markierungen auf den
	eingerichteten Laufwerken.  Dies ermöglicht es,
	Vinum-Platten auch dann noch korrekt zu identifizieren, wenn
	sie schon andere &unix;-Platten-IDs zugewiesen bekommen
	haben.</para>

      <sect3 id="vinum-rc-startup">
	<title>Automatische Inbetriebnahme</title>

	<note>
	  <para><emphasis>Gvinum</emphasis>
	    unterstützt eine automatische Inbetriebnahme immer,
	    wenn das Kernelmodul über &man.loader.conf.5; geladen ist.
	    Um das <emphasis>Gvinum</emphasis> Modul beim Hochfahren des
	    Systems zu laden, fügen Sie die Zeile
	    <literal>geom_vinum_load="YES"</literal> in
	    <filename>/boot/loader.conf</filename> ein.</para>
	</note>

	<para>Beim starten von Vinum durch den Befehl <command>vinum
	  start</command> liest Vinum die Konfigurationsdatenbank von
	  einer der Vinum-Platten.  Unter normalen Umständen
	  enthält jede Platte eine identische Kopie der
	  Konfigurationsdatenbank, so dass es keine Rolle spielt, von
	  welcher der Platten diese eingelesen wird.  Nach einem
	  Plattencrash muss Vinum allerdings zunächst feststellen,
	  welche der Platten zuletzt aktualisiert wurde und dann die
	  Konfiguration von dieser Platte lesen.  Danach werden (falls
	  nötig) die Konfigurationen der "alten" Platten
	  aktualisiert.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
<!--  2006-01-04__16:15 -->
  <sect1 id="vinum-root">
    <title>Vinum für das Root-Dateisystem benutzen</title>

    <para>Auf einem System, das mit Hilfe von Vinum
      vollgespiegelte Dateisysteme hat, ist es wünschenswert, auch
      das Root-Dateisystem zu spiegeln.  Solch eine Konfiguration ist
      allerdings weniger trivial als das Spiegeln eines
      gewöhnlichen Dateisystems, weil:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Das Root-Dateisystem in einer sehr frühen Phase
	  des Bootvorgangs verfügbar sein muss, und damit auch
	  die Vinum-Infrastruktur.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Das Volume, welches das Root-Dateisystem enthält,
	  auch den Bootstrap und den Kernel enthält, die
	  wiederum nur mit den systemeigenen Tools (zum Beispiel
	  dem BIOS bei handelsüblichen PCs) gelesen werden
	  können und meist nicht dazu gebracht werden können,
	  Vinum zu verstehen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Im folgenden Abschnitt wird der Begriff
      <quote>Root-Volume</quote> benutzt, um das Vinum-Volume zu
      beschreiben, welches das Root-Dateisystem enthält.  Es ist
      eine gute Idee, für dieses Volume den Namen
      <literal>"root"</literal> zu benutzen, aber es ist in keiner
      Weise technisch nötig (Das folgende Beispiel geht allerdings
      davon aus, dass dies der Fall ist.).</para>

    <sect2>
      <title>Vinum für das Root-Dateisystem rechtzeitig
	starten</title>

      <para>Damit dies gelingt, müssen Sie folgende Aufgaben
	erledigen:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Vinum muss zum Zeitpunkt des Bootvorganges im
	     Kernel zur Verfügung stehen.  Deswegen ist die
	     Methode zum Start von Vinum, die in
	     <xref linkend="vinum-rc-startup"/> beschrieben wird,
	     für diese Aufgabe nicht geeignet.  Also muss
	     auch der <literal>start_vinum</literal>-Parameter
	     eigentlich <emphasis>nicht</emphasis> gesetzt werden,
	     wenn man das folgende Setup einrichtet.  Die erste
	     Möglichkeit wäre es, Vinum statisch in den
	     Kernel zu kompilieren, so dass es ständig
	     verfügbar ist, was aber in der Regel nicht
	     erwünscht ist.  Ebenso gibt es die Möglichkeit
	     <filename>/boot/loader</filename>
	     (<xref linkend="boot-loader"/>) das Vinum-Kernelmodul
	     früh genug laden zu lassen (und zwar noch bevor
	     der Kernel gestartet wird).  Dies kann bewerkstelligt
	     werden, indem die Zeile</para>

	  <programlisting>geom_vinum_load="YES"</programlisting>

	  <para>in die Datei <filename>/boot/loader.conf</filename>
	    eingetragen wird.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Für <emphasis>Gvinum</emphasis> ist das oben
	    beschriebene Prozedere alles, was Sie tun müssen,
	    da der gesamte Startvorgang automatisch erledigt wird,
	    sobald das Kernelmodul geladen wurde.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Ein Vinum-basiertes Root-Volume dem Bootstrap
	verfügbar machen</title>

      <para>Da der aktuelle &os;-Bootstrap nur 7,5 KB Code
	enthält und schon ohne Vinum die Aufgabe hat,
	bestimmte Dateien (wie <filename>/boot/loader</filename>)
	von einem UFS-Dateisystem zu lesen, ist es schier
	unmöglich, ihm auch noch die Interna von Vinum
	beizubringen, damit er die Vinum-Konfigurationsdaten
	auslesen und die Elemente eines Boot-Volumes selbst
	herausfinden könnte.  Daher sind ein paar Tricks
	nötig, um dem Bootstrap-Code die Illusion
	einer Standard-<literal>"a"</literal>-Partition mit
	einem Root-Dateisystem vorzugaukeln.</para>

      <para>Damit dies überhaupt möglich wird,
	müssen die folgenden Bedingungen für das
	Root-Dateisystem erfüllt sein:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Das Root-Volume darf weder gestriped noch
	    RAID-5 sein.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Das Root-Volume darf nicht mehr als eine konkatenierte
	    Subdisk pro Plexus enthalten.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Beachten Sie, dass es möglich und
	wünschenswert ist, mehrere Plexus zu haben, von denen
	jeder eine Kopie des Root-Dateisystems enthält.  Der
	Bootstrap-Prozess wird hingegen nur einen dieser Plexus
	benutzen, um den Bootstrap und alle Dateien zu finden, bis der
	Kernel letztendlich das Root-Dateisystem selbst laden wird.
	Jede einzelne Subdisk innerhalb dieser Plexus wird dann ihre
	eigene Illusion der Partition <literal>"a"</literal> brauchen,
	damit das entsprechende Gerät bootbar wird.  Es ist nicht
	unbedingt notwendig, dass sich jede dieser gefälschten
	<literal>"a"</literal>-Partitionen auf seinem Gerät an
	einem Ort befindet, der um den selben Wert verschoben ist wie
	auf den anderen Geräten, die Plexus des Root-Dateisystems
	enthalten.  Um Unklarheiten zu verhindern, ist es jedoch eine
	gute Idee, die Vinum-Volumes so zu erstellen, dass die
	gespiegelten Geräte symmetrisch sind.</para>

      <para>Damit diese <literal>"a"</literal>-Partitionen eingerichtet
	werden können, muss für alle Geräte, die Teil des
	Root-Dateisystems sind, folgendes getan werden:</para>

      <procedure>
	<step>
	  <para>Der Ort (Verschiebung vom Beginn des Gerätes) und
	    die Größe der Subdisk, die Teil des Root-Volumes
	    ist, muss untersucht werden:</para>

	  <screen>&prompt.root; <userinput>gvinum l -rv root</userinput></screen>

	  <para>Beachten Sie, dass Vinum-Verschiebungen und
	    -Größen in Bytes gemessen werden.  Sie müssen
	    deshalb durch 512 geteilt werden, um die Blockanzahl zu
	    erhalten, wie sie das <command>bsdlabel</command>-Kommando
	    verwendet.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Führen Sie den Befehl</para>

	  <screen>&prompt.root; <userinput>bsdlabel -e <replaceable>devname</replaceable></userinput></screen>

	  <para>für jedes Gerät, dass am Root-Volume beteiligt
	    ist, aus.  <replaceable>devname</replaceable> muss entweder
	    der Name der Platte (wie <devicename>da0</devicename>), im
	    Falle einer Platte ohne Slice-Tabelle oder der Name des
	    Slices (wie <devicename>ad0s1</devicename>) sein.</para>

	  <para>Wenn es schon eine <literal>"a"</literal>-Partition auf
	    dem Gerät (in der Regel wahrscheinlich ein
	    Prä-Vinum-Root-Dateisystem) gibt, sollte diese
	    umbenannt werden, damit sie weiterhin verfügbar bleibt
	    (nur für den Fall).  Sie wird aber nicht länger
	    benutzt, um das System zu starten.  Beachten Sie aber, dass
	    aktive Partitionen (wie ein gemountetes Root-Dateisystem)
	    nicht umbenannt werden können, sodass Sie entweder von
	    einem <quote>Fixit</quote>-Medium booten müssen, oder
	    aber mittels eines zweistufigen Prozesses (sofern Sie in einer
	    gespiegelten Umgebung arbeiten) zuerst die Platte
	    ändern, von der gerade nicht gebootet wurde.</para>

	  <para>Nun muss die Verschiebung der Vinum-Partition (sofern
	    vorhanden) auf diesem Gerät mit der Veschiebung der
	    entsprechenden Root-Volume-Subdisk addiert werden. Das
	    Resultat wird der <literal>"offset"</literal>-Wert für
	    die neue <literal>"a"</literal>-Partition. Der
	    <literal>"size"</literal>-Wert für diese Partition
	    kann entsprechend der Berechnung ermittelt werden.
	    <literal>"fstype"</literal> sollte <literal>4.2BSD</literal>
	    sein.  Die <literal>"fsize"</literal>-,
	    <literal>"bsize"</literal>-, und
	    <literal>"cpg"</literal>- Werte sollten entsprechend dem
	    eigentlichen Dateisystem gewählt werden, obwohl sie in
	    diesem Kontext ziemlich unwichtig sind.</para>

	  <para>Auf diese Art und Weise wird eine neue Partition
	    <literal>"a"</literal> etabliert, die die Vinum-Partition
	    auf diesem Gerät überschneidet.  Beachte Sie, dass
	    das <command>bsdlabel</command>-Kommando diese
	    Überschneidung nur erlaubt, wenn die Partition richtig
	    mit dem <literal>"vinum"</literal>-fstype markiert ist.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Das ist alles.  Auf jedem Gerät befindet sich nun
	    eine gefälschte <literal>"a"</literal>-Partition, die
	    eine Kopie des Root-Volumes enthält. Es wird dringend
	    empfohlen, das Resultat dieser Konfiguration zu
	    überprüfen:</para>

	  <screen>&prompt.root; <userinput>fsck -n /dev/<replaceable>devname</replaceable>a</userinput></screen>
	</step>
      </procedure>

      <para>Denken Sie stets daran, dass alle Dateien, die
	Kontrollinformationen enthalten, nun relativ zum
	Root-Dateisystem innerhalb des Vinum-Volumes sein müssen.
	Denn ein neu eingerichtetes Vinum-Root-Dateisystem ist
	möglicherweise inkompatibel zum gerade aktiven
	Root-Dateisystem.  Deshalb müssen insbesondere die
	Dateien <filename>/etc/fstab</filename> und
	<filename>/boot/loader.conf</filename> überprüft
	werden.</para>

      <para>Beim nächsten Systemstart sollte der Bootstrap die
	adäquaten Kontrollinformationen des neuen
	Vinum-basierten Root-Dateisystems automatisch herausfinden und
	entsprechend handeln.  Am Ende des
	Kernel-Initialisierungsprozesses (nachdem alle Geräte
	angezeigt wurden) erhalten Sie bei einer erfolgreichen
	Konfiguration eine Nachricht ähnlich der folgenden:</para>

      <screen>Mounting root from ufs:/dev/gvinum/root</screen>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Beispiel eines Vinum-basierten Root-Setups</title>

      <para>Nachdem das Vinum-Root-Volume eingerichtet wurde,
	könnte die Ausgabe von <command>gvinum l -rv root</command>
	bespielsweise so aussehen:</para>

	<screen>
...
Subdisk root.p0.s0:
		Size:        125829120 bytes (120 MB)
		State: up
		Plex root.p0 at offset 0 (0  B)
		Drive disk0 (/dev/da0h) at offset 135680 (132 kB)

Subdisk root.p1.s0:
		Size:        125829120 bytes (120 MB)
		State: up
		Plex root.p1 at offset 0 (0  B)
		Drive disk1 (/dev/da1h) at offset 135680 (132 kB)
	</screen>

      <para>Wichtig ist hier insbesondere ist der Wert
	<literal>135680</literal> für die Verschiebung (relativ zur
	Partition <filename
	class="devicefile">/dev/da0h</filename>).  Das entspricht
	beim Einsatz von <command>bsdlabel</command> 265
	512-Byte-Plattenblöcken.  Dieses Root-Volume ist ebenso
	245760 512-Byte-Blöcke groß.
	<filename class="devicefile">/dev/da1h</filename> enthält die
	zweite Kopie dieses Root-Volumes und ist symmetrisch aufgebaut.</para>

      <para>Das Bsdlabel für diese Geräte könnte
	so aussehen:</para>

	<screen>
...
8 partitions:
#        size   offset    fstype   [fsize bsize bps/cpg]
  a:   245760      281    4.2BSD     2048 16384     0   # (Cyl.    0*- 15*)
  c: 71771688        0    unused        0     0         # (Cyl.    0 - 4467*)
  h: 71771672       16     vinum                        # (Cyl.    0*- 4467*)
	</screen>

      <para>Wie man leicht feststellen kann, entspricht der Parameter
	<literal>"size"</literal> der gefälschten
	<literal>"a"</literal>-Partition dem ausgewiesenen Wert von
	oben, während der Parameter
	<literal>"offset"</literal> gleich der Summe der Verschiebung
	innerhalb der Vinum-Partition <literal>"h"</literal> und der
	Verschiebung innerhalb des Geräts (oder Slice) ist.  Dies
	ist ein typischer Aufbau, der nötig ist, um die in
	<xref linkend="vinum-root-panic"/> beschriebenen Probleme zu
	vermeiden.  Die gesamte Partition <literal>"a"</literal> befindet
	sich in	<literal>"h"</literal>, die alle Vinum-Daten für
	dieses Gerät enthält.</para>

      <para>Beachten Sie, dass in dem oben beschriebenen Beispiel das
	gesamte Gerät Vinum gewidmet ist und keine
	Prä-Vinum-Partition zurückgelassen wurde, da es sich
	im Beispiel um eine neu eingerichtete Platte handelt, die nur
	für die Vinum-Konfiguration bestimmt war.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Fehlerbehebung</title>

      <para>Der folgende Abschnitt beschreibt einige bekannte
	Probleme und Fallstricke bei der Vinum-Konfiguration sowie
	deren Behebung.</para>

      <sect3>
	<title>Der System-Bootstrap lädt zwar, das System startet
	  aber nicht.</title>

	<para>Wenn aus irgendeinem Grund das System nicht mit dem Booten
	  fortfährt, kann man den Bootstrap während der
	  10-Sekunden-Warnung durch Drücken der
	  <keycap>Leertaste</keycap> unterbrechen.  Die
	  <foreignphrase>loader</foreignphrase>-Variablen (wie
	  <literal>vinum.autostart</literal>) können mittels des
	  <command>show</command>-Kommandos untersucht, und mit
	  <command>set</command> oder <command>unset</command>
	  geändert werden.</para>

	<para>Wenn das einzige Problem das Fehlen des
	  Vinum-Kernelmoduls in der Liste der automatisch zu ladenden
	  Module ist, hilft ein einfaches
	  <command>load geom_vinum</command>.</para>

	<para>Danach können Sie den Bootvorgang mit
	  <command>boot -as</command> fortsetzen.  Die Optionen
	  <option>-as</option> fordern den Kernel auf, nach dem zu
	  mountenden Root-Dateisystem zu fragen (<option>-a</option>),
	  und den Bootvorgang im Single-User-Modus
	  (<option>-s</option>) zu beenden, in dem das
	  Root-Dateisystem schon schreibgeschützt gemountet ist.
	  Auf diese Weise wird keine Dateninkonsistenz zwischen den
	  Plexus riskiert, auch wenn nur ein Plexus eines
	  Multi-Plexus-Volumes gemountet wurde.</para>

	<para>Beim Prompt, das nach einem Root-Dateisystem fragt,
	  kann jedes Gerät angegeben werden, dass ein
	  gültiges Root-Dateisystem hat.  Wenn
	  <filename>/etc/fstab</filename> richtig konfiguriert
	  wurde, sollte die Vorgabe etwas wie
	  <literal>ufs:/dev/gvinum/root</literal> sein.  Eine typische
	  Alternative würde etwas wie
	  <literal>ufs:da0d</literal> sein, welches eine
	  hypothetische Partition sein könnte, die ein
	  Pre-Vinum-Root-Dateisystem enthält. Vorsicht sollte
	  walten, wenn eine der <foreignphrase>alias</foreignphrase>
	  <literal>"a"</literal>-Partitionen hier eingegeben wird, die
	  eigentlich Referenzen auf die Subdisks des
	  Vinum-Root-Dateisystems sind, da so nur ein Stück eines
	  gespiegelten Root-Gerätes gemountet werden würde.
	  Wenn das Dateisystem später zum Lesen und Schreiben
	  gemountet werden soll, ist es nötig, die anderen Plexus
	  des Vinum-Root-Volumes zu entfernen, weil diese Plexus
	  andernfalls inkonsistente Daten enthalten würden.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Nur der primäre Bootstrap lädt</title>

	<para>Wenn das Laden von <filename>/boot/loader</filename>
	  fehlschlägt, aber der primäre Bootstrap dennoch
	  lädt (sichtbar an dem einzelnen Strich in der linken
	  Spalte des Bildschirms gleich nachdem der Bootprozess
	  startet), kann man versuchen, den primären Bootstrap
	  an diesem Punkt durch Benutzen der
	  <keycap>Leertaste</keycap> zu unterbrechen.  Dies wird
	  den Bootstrap in der zweiten Phase stoppen (siehe dazu auch
	  <xref linkend="boot-boot1"/>).  Hier kann nun der Versuch
	  unternommen werden, von einer anderen Partition zu booten,
	  wie beispielsweise dem vorhergehenden Root-Dateisystem,
	  das von <literal>"a"</literal> verschoben wurde.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="vinum-root-panic">
	<title>Nichts bootet, der Bootstrap hängt sich auf</title>

	<para>Diese Situation wird vorkommen, wenn der Bootstrap durch
	  die Vinum-Installation zerstört worden ist.
	  Unglücklicherweise lässt Vinum am Anfang seiner
	  Partition nur 4&nbsp;KB frei und schreibt dahinter seine
	  Kopfinformationen.  Allerdings benötigen Stufe-Eins-
	  und -Zwei-Bootstraps plus dem dazwischen eingebetteten
	  <foreignphrase>bsdlabel</foreignphrase> momentan 8&nbsp;KB.
	  Demzufolge wird die Vinum-Installation, wenn die
	  Vinum-Partition mit der Verschiebung 0 (innerhalb eines
	  Slice oder einer Platte, die zum Start bestimmt waren)
	  eingerichtet wurde, den Bootstrap zerstören.</para>

	<para>Analog wird eine anschließende
	  Reinstallation eines Bootstrap (zum Beispiel durch Booten
	  eines <quote>Fixit</quote>-Mediums) mit
	  <command>bsdlabel -B</command>, wie in
	  <xref linkend="boot-boot1"/> beschrieben, den Vinum-Kopf
	  zerstören und Vinum wird seine Platte(n) nicht mehr
	  finden können.  Obwohl keine eigentlichen
	  Vinum-Konfigurationsdaten oder Daten in den Vinum-Volumes
	  zerstört werden und es möglich wäre, alle
	  Daten wiederherzustellen, indem die exakt gleichen
	  Vinum-Konfigurationsdaten noch einmal eingegeben werden,
	  bleibt die Situation schwer zu bereinigen, da es nötig
	  ist, die gesamte Vinum-Partition um mindestens
	  4&nbsp;KB nach hinten zu verschieben, damit Bootstrap
	  und Vinum-Kopf nicht mehr kollidieren.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
