<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet de Documentation FreeBSD">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.19

  Version francaise : Guillain
  Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
  Version francaise (mise a jour) : Thomas van Oudenhove <vanouden@enstimac dot fr>
  Version francaise (mise a jour) : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <h2>Vue d'ensemble</h2>

    <p>S'attaquer &agrave; un système d'exploitation nouveau et complexe est toujours
    une tâche difficile, quelque soit sa convivialité. FreeBSD n'est pas différent
    &agrave; cet égard.</p>

    <p>Il existe de nombreux livres sur les Unix BSD (et les &unix; en général)
    mais FreeBSD possède ses propres caractéristiques, procédures et
    bizarreries.</p>

    <p>De plus, FreeBSD est amené &agrave; être le premier contact avec un système
    d'exploitation dérivé d'Unix pour beaucoup d'utilisateurs donc la disponibilité
    d'une documentation précise et de haute qualité est indispensable.</p>

    <p>Le Projet de Documentation FreeBSD est l&agrave; pour combler ce vide. Il
    s'y prend de deux façons :</p>

    <ol>
      <li><p>Les membres du Projet de Documentation écrivent un document et
      le soumettent afin qu'il soit inclu dans le <em>Jeu de
      Documentation FreeBSD</em>.</p></li>

      <li><p>Les membres du Projet de Documentation débatent de la
      forme et de l'organisation du <em>Jeu de Documentation
      FreeBSD</em>.</p></li>
    </ol>

    <table class="tblbasic">
      <tbody>
      <tr>
	<td><h2 align="center"><a href="current.html">Projets en cours</a></h2>

	  <p>Plusieurs projets sont actuellement <em>en cours de réalisation</em> dans
	  le cadre de l'effort de documentation. Prenez le temps de consulter
	  cette liste afin de savoir s'il y en a un pour lequel <b>vous</b>
	  pouvez apporter de l'aide.</p></td>
      </tr>
      </tbody>
    </table>

    <h2><a href="who.html">Qui sommes-nous, comment nous rejoindre</a></h2>

    <p>Cette page explique qui compose le Projet de Documentation et comment
    s'y joindre.</p>

    <h2><a href="doc-set.html">Le Jeu de Documentation FreeBSD</a></h2>

    <p>Cette page esquisse la composition du Jeu de Documentation FreeBSD
    ainsi que le travail que le Projet de Documentation réalise.</p>

    <h2><a href="sgml.html">SGML et le Projet de Documentation</a></h2>

    <p>Le projet utilise le SGML pour la documentation. Cette page
    survole la méthode utilisée et dirige les lecteurs intéressés
    vers davantage de ressources SGML.</p>

    <h2><a href="submitting.html">Proposer une documentation</a></h2>

    <p>Les propositions de documentation sont le meilleur moyen de faire partie du
    projet et de rendre FreeBSD plus facile &agrave; utiliser. Cette page décrit
    la meilleure façon de soumettre un document afin qu'il soit examiné
    le plus rapidement possible.</p>

    <h2><a href="translations.html">Traduction</a></h2>
    <p>Traductions de la documentation FreeBSD : pages web,
    manuel de référence, pages de manuel et FAQ.</p>

  </body>
</html>
