<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet de documentation FreeBSD : Proposer de la documentation">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.17

  Version francaise : Thomas Seyrat
  Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <h2>Je viens d'écrire de la documentation. Comment puis-je la soumettre ?</h2>

    <p>Avant tout, merci d'avoir pris le temps de le faire.</p>

    <p>Vous devez rendre votre documentation accessible aux relecteurs. Si vous le pouvez,
      mettez votre travail sur un site FTP ou web.</p>

    <p>Enfin, postez un message dans la liste de diffusion <tt>FreeBSD-doc</tt>, accompagné d'un
      bref descriptif de la documentation et d'un lien vers elle, tout en sollicitant
      des réactions.</p>

    <p>Si, pour une raison ou pour une autre, vous ne pouvez pas mettre votre documentation sur un site FTP ou sur
      un site web, vous pouvez l'envoyer directement sur la liste de diffusion <tt>FreeBSD-doc</tt>.
      Si vous le faites, merci d'envoyer uniquement des documents au format texte simple.</p>

    <p>Vous devriez probablement envoyer une copie du message aux autres listes de diffusion
      concernées. Par exemple, une documentation traitant de l'utilisation de CVSup pour
      garder votre hiérarchie de code source &agrave; jour intéressera les
      abonnés aux listes de diffusion <tt>FreeBSD-current</tt> et
      <tt>FreeBSD-stable</tt></p>

    <p>Une fois votre documentation examinée par les abonnés, et que vous aurez
      le cas échéant incorporé les suggestions que vous jugerez bonnes,
      vous pouvez la soumettre &agrave; examen.</p>

    <p>Pour ceci, faites-en un fichier tar. Si votre documentation est composée de
      trois fichiers <tt>un</tt>, <tt>deux</tt>, et <tt>trois</tt>, et que vous voulez tout
      regrouper dans <tt>doc.tar</tt>, tapez :</p>

    <pre>
    % <b>tar cf doc.tar un deux trois</b>
    </pre>

    <p>dont c'est précisément le rôle. Puis compressez le fichier tar,</p>

    <pre>
    % <b>gzip -9 doc.tar</b>
    </pre>

    <p>qui produira <tt>doc.tar.gz</tt>.</p>

    <p>Enfin, encodez le fichier de façon &agrave; ce qu'il ne soit pas modifié
      par les logiciels de courrier électronique.</p>

    <pre>
    % <b>uuencode doc.tar.gz doc.tar.gz > doc.uue</b>
    </pre>

    <p>Vous devez ensuite en informer le Projet de Documentation. La manière correcte
      de le faire est d'utiliser la commande <b>send-pr</b>, qui devrait être installée
      sur votre machine.
      Le <a href="&base;/send-pr.html">formulaire de rapport de bogue</a> peut aussi être employé.</p>

    <p>Procédez ainsi afin que votre requête puisse être enregistrée. Lorsque vous
      soumettez un PR (Problem Report), un numéro unique lui est attribué. L'un des
      responsables peut ainsi s'attribuer la requête PR, et assurer la liaison avec
      vous dans l'optique d'intégrer la nouvelle documentation.
      Pour plus d'informations, consultez
      <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/articles/problem-reports/">Ecrire des rapports de bogue pour FreeBSD</a>.</p>

    <p><b>send-pr</b> en lui-même est plutôt simple. Tout ce qu'il fait est d'envoyer
      un message électronique dans un formatage adapté &agrave; une adresse
      particulière. Lorsque vous lancez <b>send-pr</b>, vous serez amené &agrave;
      rédiger un message &agrave; partir de votre éditeur (vraisemblalement <b>vi</b> ou
      <b>emacs</b>) avec quelques instructions sur cette étape.</p>

    <p>Assurez-vous que "Category" est bien sur "docs" et que "Class" est sur
      l'un des "change-request". Et n'oubliez pas d'inclure le fichier <tt>.uue</tt>
      que vous avez créé précédemment dans le corps du PR.</p>

    <p>Lorsque vous sortirez de l'éditeur, le PR sera expédié
      électroniquement au bon endroit. Vous recevrez peu après un accusé de
      réception accompagné du numéro attribué &agrave; votre PR,
      permettant de suivre l'évolution du travail. </p>

    <h2>J'ai procédé &agrave; quelques changements sur une documentation existante, comment puis-je
      les soumettre ?</h2>

    <p>Encore une fois, nous vous remercions d'avoir pris le temps de faire ceci.</p>

    <p>Premièrement, vous devez produire un fichier spécifique appelé <i>diff</i>.
      Ce fichier diff montre simplement les changements que vous avez faits. Ceci rend
      le travail du responsable plus aisé, afin de voir précisément ce que vous avez
      changé, et permet de vous éviter de perdre beaucoup de temps &agrave; l'expliquer (bien
      que vous devriez tout de même expliquer pourquoi vous avez jugé que les changements
      devaient être faits).</p>

    <p>Pour faire un "diff", vous devez :</p>

    <ol>
      <li><p>Faire une copie du fichier que vous allez modifier. Si vous
      modifiez <tt>foo.xml</tt>, tapez</p>

	<pre>
    % <b>cp foo.xml foo.xml.old</b>
	</pre></li>

      <li><p>Puis, procédez &agrave; vos modifications sur foo.xml.</p>

	<pre>
    % <b>vi foo.xml</b>
    ... tap tap tap ...

    ... testez les changements, relisez pour corriger les coquilles, etc...
	</pre></li>

      <li><p>Faites le diff. La commande est la suivante&nbsp;:</p>

	<pre>
    % <b>diff -u foo.xml.old foo.xml > foo.diff</b>
	</pre>

	<p>Ceci repère les différences entre les deux fichiers, et les écrit dans le
	   fichier <tt>foo.diff</tt>.</p></li>
    </ol>

    <p>Vous pouvez maintenant envoyer <tt>foo.diff</tt> au projet. Envoyez un PR comme
      décrit plus haut et n'oubliez pas d'inclure le fichier <tt>foo.diff</tt> dans le corps
      du PR.</p>

    <p></p><a href="docproj.html">Projet de Documentation FreeBSD : Accueil</a>
  </body>
</html>
