<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
     The FreeBSD Dutch Documentation Project
     $FreeBSD$

     %SOURCE%	en_US.ISO8859-1/books/handbook/audit/chapter.xml
     %SRCID%	41645
-->
<!-- Need more documentation on praudit, auditreduce, etc.  Plus more info
on the triggers from the kernel (log rotation, out of space, etc).
And the /dev/audit special file if we choose to support that.  Could use
some coverage of integrating MAC with Event auditing and perhaps discussion
on how some companies or organizations handle auditing and auditing
requirements. -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="audit">
  <info><title>Security Event Auditing</title>
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Tom</firstname><surname>Rhodes</surname></personname><contrib>Geschreven door </contrib></author>
      <author><personname><firstname>Robert</firstname><surname>Watson</surname></personname></author>
    </authorgroup>
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Remko</firstname><surname>Lodder</surname></personname><contrib>Vertaald door </contrib></author>
    </authorgroup>
  </info>

  

  <sect1 xml:id="audit-synopsis">
    <title>Overzicht</title>

    <indexterm><primary>AUDIT</primary></indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Security Event Auditing</primary>
      <see>MAC</see>
    </indexterm>

    <para>Het besturingssysteem &os; heeft ondersteuning voor diepgaande
      beveiligingsauditing van evenementen.  Evenement auditing maakt
      het mogelijk dat er diepgaande en configureerbare logging van
      een variateit aan beveiligings-gerelateerde systeem evenementen,
      waaronder logins, configuratie wijzigingen, bestands- en
      netwerk toegang.  Deze log regels kunnen erg belangrijk
      zijn voor live systeem monitoring, intrusion detection en
      postmortem analyse.  &os; implementeert &sun;'s gepubliceerde
      <acronym>BSM</acronym> API en bestandsformaat en is uitwisselbaar
      met zowel &sun;'s &solaris; als &apple;'s &macos; X audit
      implementaties.</para>

    <para>Dit hoofdstuk richt zich op de installatie en configuratie van
      evenement auditing.  Het legt audit policies uit en geeft
      voorbeelden van audit configuraties.</para>

    <para>Na het lezen van dit hoofdstuk weet de lezer:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Wat evenement auditing is en hoe het werkt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Hoe evenement auditing geconfigureerd kan worden voor
	  &os; voor gebruikers en processen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Hoe de audittrail bekeken kan worden door gebruik te maken
	  van de audit reduction en onderzoek programma's.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Voordat verder gegaan wordt moet het volgende bekend
      zijn:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>&unix; en &os; basishandelingen begrijpen
	  (<xref linkend="basics"/>).</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Bekend zijn met de basishandelingen van kernel
	  configuratie/compilatie
	  (<xref linkend="kernelconfig"/>).</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Bekend zijn met beveiliging en hoe dat relateert aan
	  &os; (<xref linkend="security"/>).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <warning>
      <para>De audit-faciliteiten hebben enkele bekende beperkingen
	waaronder dat niet alle beveiligings-relevante systeemevenementen
	geaudit kunnen worden en dat sommige login-mechanismes, zoals
	X11-gebaseerde display managers en programma's van erde partijen
	geen (goede) ondersteuning bieden voor het auditen van login-sessies
	van gebruikers.</para>

      <para>De beveiligings evenement auditing faciliteit is in staat om
	erg gedetailleerde logs van systeem activiteiten op een druk
	systeem te genereren, trail bestands data kan erg groot worden
	wanneer er erg precieze details worden gevraagd, wat enkele
	gigabytes per week kan behalen in sommige configuraties.
	Beheerders moeten rekening houden met voldoende schijfruimte voor
	grote audit configuraties.  Bijvoorbeeld het kan gewenst zijn om eigen
	bestandsysteem aan <filename>/var/audit</filename>
	toe te wijzen zo dat andere bestandssystemen geen hinder
	ondervinden als het audit bestandssysteem onverhoopt vol
	raakt.</para>
    </warning>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="audit-inline-glossary">
    <title>Sleutelwoorden in dit hoofdstuk</title>

    <para>Voordat dit hoofdstuk gelezen kan worden, moeten er een
      aantal audit gerelateerde termen uitgelegd worden:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>evenement</emphasis>: Een auditbaar evenement is
	  elk evenement dat gelogged kan worden door het audit
	  subsysteem.  Voorbeelden van beveiligings gerelateerde
	  evenementen zijn het creëeren van een bestand, het
	  opzetten van een netwerk verbinding, of van een gebruiker die
	  aanlogt.  Evenementen zijn ofwel <quote>attributable</quote>
	  wat betekend dat ze getraceerd kunnen worden naar een
	  geauthoriseerde gebruiker, of <quote>non-attributable</quote>
	  voor situaties waarin dat niet mogelijk is.  Voorbeelden van
	  non-attributable evenementen zijn elk evenement dat gebeurd
	  voordat authorisatie plaatsvind in het login proces, zoals bij
	  foutieve inlog pogingen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><emphasis>class</emphasis>: Evenement klassen zijn benoemde
	  sets van gerelateerde evenementen en worden gebruikt in
	  selectie expressies.  Veel gebruikte klassen van evenementen
	  zijn <quote>bestands creatie</quote> (fc), <quote>exec</quote>
	  (ex) en <quote>login_logout</quote> (lo).</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><emphasis>record</emphasis>: Een record is een audit log
	  regel die het beveiligings evenement beschrijft.  Records
	  bevatten een record evenement type, informatie over het
	  onderwerp (de gebruiker) welke de actie uitvoerd, de datum en
	  de tijd, informatie over de objecten of argumenten, en een
	  conditie die aangeeft of de actie geslaagd of mislukt is.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><emphasis>trail</emphasis>: Een audit trail, of log
	  bestand bestaat uit een serie van audit records welke
	  beveiligings evenementen beschrijft.  Meestal lopen deze
	  trails in chronologische orde, gebaseerd op de tijd dat
	  het evenement optrad.  Alleen geauthoriseerde processen
	  mogen records toevoegen aan de audit trail.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><emphasis>selection expression</emphasis>: Een selectie
	  expressie is een string welke een lijst bevat van prefixes
	  en audit evenement klasse namen die overeenkomen met
	  evenementen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><emphasis>preselection</emphasis>: Het proces waarbij het
	  systeem bepaald welke evenementen interessant zijn voor de
	  beheerder, zodat wordt voorkomen dat er audit records
	  worden gegenereerd voor evenementen die niet interessant zijn.
	  De <quote>preselection</quote> configuratie gebruikt een serie
	  van selectie expressies om te identificeren welke klassen van
	  evenementen van toepassing zijn op gebruikers en globale
	  instellingen voor zowel geauthoriseerde als ongeauthoriseerde
	  processen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><emphasis>reduction</emphasis>: Het proces waarbij records
	  van bestaande audit trails worden geselecteerd voor bewaring,
	  uitprinten of analyse.  Ook is dit het proces waarbij ongewenste
	  audit records worden verwijderd uit het audit trail.  Door
	  gebruik te maken van reduction kunnen beheerders policies
	  implementeren die het bewaren van audit data verzorgen.
	  Bijvoorbeeld gedetailleerde audit trails kunnen één
	  maand bewaard worden maar erna worden trails gereduceerd zodat
	  alleen login informatie bewaard worden voor archiverings
	  redenen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="audit-install">
    <title>Installeren van audit ondersteuning.</title>

    <para>Ondersteuning in de gebruikersomgeving voor evenement auditing wordt
      geïnstalleerd als onderdeel van het basis &os; besturingssysteem.
      Kernel-ondersteuning voor evenement-auditing wordt standaard meegenomen
      tijdens compilatie, maar moet expliciet in de kernel gecompileerd worden
      door de volgende regel toe te voegen aan het configuratiebestand van de
      kernel:</para>

    <programlisting>options	AUDIT</programlisting>

    <para>Bouw en herinstalleer de kernel volgens het normale
      proces zoals beschreven in <xref linkend="kernelconfig"/>.</para>

    <para>Zodra een audit ondersteunende kernel is gebouwd en
      geïnstalleerd en deze is opgestart kan de audit daemon
      aangezet worden door de volgende regel aan &man.rc.conf.5; toe te
      voegen:</para>

    <programlisting>auditd_enable="YES"</programlisting>

    <para>Audit ondersteuning moet daarna aangezet worden door een
      herstart van het systeem of door het handmatig starten van de audit
      daemon:</para>

    <programlisting>service auditd start</programlisting>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="audit-config">
    <title>Audit Configuratie</title>

    <para>Alle configuratie bestanden voor beveiligings audit kunnen
      worden gevonden in
      <filename>/etc/security</filename>.  De volgende
      bestanden moeten aanwezig zijn voor de audit daemon wordt
      gestart:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><filename>audit_class</filename> - Bevat de definities
	  van de audit klasses.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><filename>audit_control</filename> - Controleert aspecten
	  van het audit subsysteem, zoals de standaard audit klassen,
	  minimale hoeveelheid diskruimte die moet overblijven op de
	  audit log schijf, de maximale audit trail grootte, etc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><filename>audit_event</filename> - Tekst namen en
	  beschrijvingen van systeem audit evenementen, evenals een
	  lijst van klassen waarin elk evenement zich bevind.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><filename>audit_user</filename> - Gebruiker specifieke
	  audit benodigdheden welke gecombineerd worden met de globale
	  standaarden tijdens het inloggen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para><filename>audit_warn</filename> - Een bewerkbaar shell
	  script gebruikt door de <application>auditd</application>
	  applicatie welke waarschuwings berichten genereert in
	  bijzondere situaties zoals wanneer de ruimte voor audit
	  records te laagis of wanneer het audit trail bestand is
	  geroteerd.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <warning>
      <para>Audit configuratie bestanden moeten voorzichtig worden
	bewerkt en onderhouden, omdat fouten in de configuratie kunnen
	resulteren in het verkeerd loggen van evenementen.</para>
    </warning>

    <sect2>
      <title>Evenement selectie expressies</title>

      <para>Selectie expressies worden gebruikt op een aantal plaatsen
	in de audit configuratie om te bepalen welke evenementen er
	geaudit moeten worden.  Expressies bevatten een lijst van
	evenement klassen welke gelijk zijn aan een prefix welke
	aangeeft of gelijke records geaccepteerd moeten worden of
	genegeerd en optioneel om aan te geven of de regel is bedoeld
	om succesvolle of mislukte operaties te matchen.  Selectie
	expressies worden geevalueerd van links naar rechts en twee
	expressies worden gecombineerd door de één aan de
	ander toe te voegen.</para>

      <para>De volgende lijst bevat de standaard audit evenement klassen
	welke aanwezig zijn in het <filename>audit_class</filename>
	bestand:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><literal>all</literal> - <emphasis>all</emphasis> -
	    Matched alle evenement klasses.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>ad</literal> -
	    <emphasis>administrative</emphasis> - Administratieve acties
	    welke uitgevoerd worden op het gehele systeem.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>ap</literal> - <emphasis>application</emphasis> -
	    Applicatie gedefinieerde acties.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>cl</literal> - <emphasis>file close</emphasis> -
	    Audit aanroepen naar de <function>close</function> systeem
	    aanroep.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>ex</literal> - <emphasis>exec</emphasis> - Audit
	    programma uitvoer.  Het auditen van command line argumenten
	    en omgevings variabelen wordt gecontroleerd via
	    &man.audit.control.5; door gebruik te maken van de
	    <literal>argv</literal> en <literal>envv</literal> parameters
	    in de <literal>policy</literal> setting.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>fa</literal> -
	    <emphasis>file attribute access</emphasis> - Audit de
	    toevoeging van object attributen zoals &man.stat.1;,
	    &man.pathconf.2; en gelijkwaardige evenementen.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>fc</literal> - <emphasis>file create</emphasis>
	    - Audit evenementen waar een bestand wordt gecreëerd als
	    resultaat.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>fd</literal> - <emphasis>file delete</emphasis>
	    - Audit evenementen waarbij bestanden verwijderd
	    worden.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>fm</literal> -
	    <emphasis>file attribute modify</emphasis> - Audit
	    evenementen waarbij bestandsattribuut wijzigingen
	    plaatsvinden zoals bij &man.chown.8;, &man.chflags.1;,
	    &man.flock.2;, etc.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>fr</literal> - <emphasis>file read</emphasis>
	    - Audit evenementen waarbij data wordt gelezen, bestanden
	    worden geopend voor lezen etc.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>fw</literal> - <emphasis>file write</emphasis>
	    - Audit evenementen waarbij data wordt geschreven, bestanden
	    worden geschreven of gewijzigd, etc.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>io</literal> - <emphasis>ioctl</emphasis> -
	    Audit het gebruik van de &man.ioctl.2; systeem aanroep.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>ip</literal> - <emphasis>ipc</emphasis> - Audit
	    verschillende vormen van Inter-Process Communication, zoals
	    POSIX pipes en System V <acronym>IPC</acronym> operaties.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>lo</literal> - <emphasis>login_logout</emphasis> -
	    Audit &man.login.1; en &man.logout.1; evenementen die
	    plaatsvinden op het systeem.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>na</literal> -
	    <emphasis>non attributable</emphasis> - Audit
	    non-attributable evenementen.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>no</literal> -
	    <emphasis>invalid class</emphasis> - Matched geen enkel
	    audit evenement.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>nt</literal> - <emphasis>network</emphasis> -
	    Audit evenementen die gerelateerd zijn aan netwerk acties
	    zoals &man.connect.2; en &man.accept.2;.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>ot</literal> - <emphasis>other</emphasis> -
	    Audit diverse evenementen.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>pc</literal> - <emphasis>process</emphasis> -
	    Audit process operaties zoals &man.exec.3; en
	    &man.exit.3;</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Deze audit evenement klassen kunnen veranderd worden door
	het wijzigingen van de <filename>audit_class</filename> en
	<filename>audit_event</filename> configuratie bestanden.</para>

      <para>Elke audit klasse in de lijst wordt gecombineerd met een
	voorzetsel welke aangeeft of er succesvolle of mislukte
	operaties hebben plaatsgevonden en of de regel wordt toegevoegd
	of verwijderd van het matchen van de klasse en het type.</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>(none) Audit zowel succesvolle als mislukte informatie
	    van het evenement.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>+</literal> Audit succesvolle evenementen in
	    deze klasse.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>-</literal> Audit mislukte evenementen in deze
	    klasse.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>^</literal> Audit geen enkele succesvolle of
	    mislukte evenementen in deze klasse.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>^+</literal> Audit geen succesvolle evenementen
	    in deze klasse.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>^-</literal> Audit geen mislukte evenementen
	    in deze klasse.</para>
	</listitem>

      </itemizedlist>

      <para>De volgende voorbeeld selectie strings selecteren zowel
	succesvolle als mislukte login/logout evenementen, maar alleen
	succesvolle uitvoer evenementen:</para>

      <programlisting>lo,+ex</programlisting>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Configuratie bestanden</title>

      <para>In de meeste gevallen moet een beheerder twee bestanden
	wijzigingen wanneer het audit systeem wordt geconfigureerd:
	<filename>audit_control</filename> en
	<filename>audit_user</filename>.  Het eerste controleert systeem
	brede audit eigenschappen en policies, het tweede kan gebruikt
	worden om diepgaande auditing per gebruiker uit te voeren.</para>

      <sect3 xml:id="audit-auditcontrol">
	<title>Het <filename>audit_control</filename> bestand</title>

	<para>Het <filename>audit_control</filename> bestand specificeert
	  een aantal standaarden van het audit subsysteem.  Als de inhoud
	  bekeken wordt van dit bestand is het volgende te zien:</para>

	<programlisting>dir:/var/audit
flags:lo
minfree:20
naflags:lo
policy:cnt
filesz:0</programlisting>

	<para>De <option>dir</option> optie wordt gebruikt om
	  één of meerdere directories te specificeren die
	  gebruikt worden voor de opslag van audit logs.  Als er meer
	  dan één directory wordt gespecificeerd, worden ze
	  op volgorde gebruikt naarmate ze gevuld worden.  Het is
	  standaard dat audit geconfigureerd wordt dat audit logs
	  worden bewaard op een eigen bestandssysteem, om te
	  voorkomen dat het audit subsysteem en andere subsystemen met
	  elkaar botsen als het bestandssysteem volraakt.</para>

	<para>Het <option>flags</option> veld stelt de systeem brede
	  standaard preselection maskers voor attributable evenementen
	  in.  In het voorbeeld boven worden succesvolle en mislukte
	  login en logout evenementen geaudit voor alle gebruikers.</para>

	<para>De <option>minfree</option> optie definieerd het minimale
	  percentage aan vrije ruimte voor dit bestandssysteem waar de
	  audit trails worden opgeslagen.  Wanneer deze limiet wordt
	  overschreven wordt er een waarschuwing gegenereerd.  In het
	  bovenstaande voorbeeld wordt de minimale vrije ruimte ingesteld
	  op 20 procent.</para>

	<para>De<option>naflags</option> optie specificeerd audit klasses
	  welke geaudit moeten worden voor non-attributed evenementen
	  zoals het login proces en voor systeem daemons.</para>

	<para>De<option>policy</option> optie specificeert een komma
	  gescheiden lijst van policy vlaggen welke diverse aspecten
	  van het audit proces beheren.  De standaard
	  <literal>cnt</literal> vlag geeft aan dat het systeem moet
	  blijven draaien ook al treden er audit fouten op (deze vlag
	  wordt sterk aangeraden).  Een andere veel gebruikte vlag is
	  <literal>argv</literal>, wat het mogelijk maakt om command
	  line argumenten aan de &man.execve.2; systeem aanroep te
	  auditen als onderdeel van het uitvoeren van commando's.</para>

	<para>De <option>filesz</option> optie specificeert de maximale
	  grootte in bytes hoeveel een audit trail bestand mag groeien
	  voordat het automatisch getermineerd en geroteerd wordt.  De
	  standaard, 0, schakelt automatische log rotatie uit.  Als de
	  gevraagde bestands grootte niet nul is en onder de minimale
	  512k zit, wordt de optie genegeerd en wordt er een log bericht
	  gegenereerd.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="audit-audituser">
	<title>Het <filename>audit_user</filename> bestand</title>

	<para>Het <filename>audit_user</filename> bestand staat de
	  beheerder toe om verdere audit benodigdheden te
	  specificeren voor gebruikers.  Elke regel configureert
	  auditing voor een gebruiker via twee velden, het eerste is het
	  <literal>alwaysaudit</literal> veld, welke een set van
	  evenementen specificeert welke altijd moet worden geaudit voor
	  de gebruiker, en de tweede is het <literal>neveraudit</literal>
	  veld, welke een set van evenementen specificeerd die nooit
	  geaudit moeten worden voor de gebruiker.</para>

	<para>Het volgende voorbeeld <filename>audit_user</filename>
	  bestand audit login/logout evenementen en succesvolle commando
	  uitvoer voor de <systemitem class="username">root</systemitem> gebruiker, en audit
	  bestands creatie en succesvolle commando uitvoer voor de
	  <systemitem class="username">www</systemitem> gebruiker.  Als dit gebruikt wordt
	  in combinatie met het voorbeeld
	  <filename>audit_control</filename> bestand hierboven, is de
	  <systemitem class="username">root</systemitem> regel dubbelop en zullen login/logout
	  evenementen ook worden geaudit voor de
	  <systemitem class="username">www</systemitem> gebruiker.</para>

	<programlisting>root:lo,+ex:no
www:fc,+ex:no</programlisting>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="audit-administration">
    <title>Het audit subsysteem beheren.</title>

    <sect2>
      <title>Audit trails inzien</title>

      <para>Audit trails worden opgeslagen in het BSM binaire formaat,
	dus ondersteunende programma's moeten worden gebruikt om de
	informatie te wijzigen of converteren naar tekst.  Het
	&man.praudit.1; commando converteert trail bestanden naar een
	simpel tekst formaat; het &man.auditreduce.1; commando kan
	gebruikt worden om de audit trail te reduceren voor analyse,
	archivering of voor het uitprinten van de data.
	<command>auditreduce</command> ondersteund een variateit aan
	selectie parameters, zoals evenement type, evenement klasse,
	gebruiker, datum of tijd van het evenement en het bestandspad
	of object dat gebruikt wordt.</para>

      <para>Bijvoorbeeld, het <command>praudit</command> programma zal
	een dump maken van de volledige inhoud van een gespecificeerd
	audit log bestand in normale tekst:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>praudit /var/audit/AUDITFILE</userinput></screen>

      <para>Waar
	<filename>AUDITFILE</filename> het
	audit bestand is dat ingelezen moet worden.</para>

      <para>Audit trails bestaan uit een serie van audit records die
	gevormd worden door tokens, welke <command>praudit</command>
	sequentieel print één per regel.  Elke token is van
	een specifiek type, zoals een <literal>header</literal> welke
	de audit record header bevat, of <literal>path</literal> welke
	het bestandspad bevat van een lookup.  Het volgende is een
	voorbeeld van een <literal>execve</literal> evenement:</para>

      <programlisting>header,133,10,execve(2),0,Mon Sep 25 15:58:03 2006, + 384 msec
exec arg,finger,doug
path,/usr/bin/finger
attribute,555,root,wheel,90,24918,104944
subject,robert,root,wheel,root,wheel,38439,38032,42086,128.232.9.100
return,success,0
trailer,133</programlisting>

      <para>Deze audit representeert een succesvolle
	<literal>execve</literal> aanroep, waarbij het commando
	<literal>finger doug</literal> is aangeroepen.  Het argument
	token bevat beide commando's gerepresenteerd door de shell aan
	de kernel.  Het <literal>path</literal> token bevat het pad
	naar het uitvoerbare bestand zoals opgezocht door de kernel.
	Het <literal>attribute</literal> token beschrijft de binary en
	om precies te zijn bevat het de bestands mode welke gebruikt
	kan worden om te zien of het bestand setuid was.  Het
	<literal>subject</literal> token beschrijft het onderwerp
	proces en bevat sequentieel het audit gebruikers ID, effectieve
	gebruikers ID en groep ID, echte gebruikers ID, groep ID,
	proces ID, sessie ID, port ID en login adres.  Let op dat het
	audit gebruikers ID en het echte gebruikers ID van elkaar
	verschillen omdat de gebruiker <systemitem class="username">robert</systemitem>
	veranderd is naar de <systemitem class="username">root</systemitem> gebruiker voordat
	het commando werd uitgevoerd, maar welke geaudit wordt als de
	originele geauthoriseerde gebruiker.  Als laatste wordt de
	<literal>return</literal> token gebruikt om aan te geven dat er
	een succesvolle uitvoer is geweest en <literal>trailer</literal>
	geeft het einde aan van het record.</para>

      <para><command>praudit</command> ook een XML output formaat,
	welke geselecteerd kan worden door gebruik te maken van het
	<option>x</option> argument.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Het reduceren van audit trails</title>

      <para>Omdat audit logs erg groot kunnen worden, zal de beheerder
	waarschijnlijk een subset van records willen selecteren om te
	gebruiken, zoals records die gekoppeld zijn aan een specifieke
	gebruiker:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>auditreduce -u trhodes /var/audit/AUDITFILE | praudit</userinput></screen>

      <para>Dit selecteert alle audit records die geproduceert zijn
	voor de gebruiker <systemitem class="username">trhodes</systemitem> die opgeslagen
	is in het <filename>AUDITFILE</filename>
	bestand.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Delegeren van audit onderzoek rechten</title>

      <para>Leden van de <systemitem class="groupname">audit</systemitem> groep krijgen
	permissie om de audit trails te lezen in
	<filename>/var/audit</filename>; standaard is deze
	groep leeg en kan alleen de <systemitem class="username">root</systemitem> gebruiker deze
	audit trails lezen.  Gebruikers kunnen toegevoegd worden aan de
	<systemitem class="groupname">audit</systemitem> groep zodat onderzoek rechten kunnen
	worden gedelegeerd aan de geruiker.  Omdat de mogelijkheid van
	het inzien van audit log inhoud significante inzicht kan geven
	in het gedrag van gebruikers en processen, wordt het aangeraden
	dat de delagatie van onderzoek rechten eerst goed overdacht
	wordt.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Live monitoren door gebruik van audit pipes</title>

      <para>Audit pipes zijn gecloonde pseudo-devices in het device
	bestands systeem, welke applicaties toestaat om een tap te
	plaatsen in de live audit record stream.  Dit is primair
	interessant voor schrijvers van intrusion detection en systeem
	monitoring applicaties.  Echter, voor een beheerder is het
	audit pipe device een makkelijke manier om live monitoring toe
	te staan zonder dat er problemen kunnen ontstaan met het
	eigenaarschap van het audit trail bestand, of dat een log
	rotatie de evenementen stroom in de weg zit.  Om de live audit
	evenementen stroom te kunnen inzien is het volgende commando
	benodigd:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>praudit /dev/auditpipe</userinput></screen>

      <para>Standaard zijn de audit pipe device nodes alleen toegankelijk
	voor de <systemitem class="username">root</systemitem> gebruiker.  Om deze
	toegankelijk te maken voor leden van de
	<systemitem class="groupname">audit</systemitem> groep, moet een
	<literal>devfs</literal> regel toegevoegd worden aan het
	<filename>devfs.rules</filename> bestand:</para>

      <programlisting>add path 'auditpipe*' mode 0440 group audit</programlisting>

      <para>Zie &man.devfs.rules.5; voor meer informatie over het
	configureren van het devfs bestands systeem.</para>

      <warning>
	<para>Het is makkelijk om audit evenement terugkoppeling
	  cyclussen te creëeren, waarbij het tonen van elk audit
	  evenement resulteert in het genereren van nog meer audit
	  evenementen.  Bijvoorbeeld, als alle netwerk I/O wordt geaudit
	  en &man.praudit.1; wordt gestart vanuit een SSH sessie, wordt
	  er een grote continue stroom aan audit evenementen gegenereert
	  doordat elk getoond evenement een nieuw evenement genereert.
	  Het is verstandig om <command>praudit</command> te draaien op
	  een audit pipe device voor sessies zonder diepgaande I/O
	  auditing om te voorkomen dat dit gebeurd.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Het roteren van audit trail bestanden</title>

      <para>Audit trails worden alleen beschreven door de kernel en
	alleen beheerd worden door de audit daemon,
	<application>auditd</application>.  Beheerders mogen geen
	gebruik maken van &man.newsyslog.conf.5; of soortgelijke
	programma's om de audit files te roteren.  In plaats daarvan kan
	het <command>audit</command> management programma gebruikt worden
	om auditing te stoppen, het audit systeem te herconfigureren en
	log rotatie uit te voeren.  Het volgende commando zorgt ervoor
	dat de audit daemon een nieuwe audit log maakt, en vervolgens
	de kernel een signaal stuurt om het nieuwe logbestand te gaan
	gebruiken.  Het oude logbestand wordt getermineerd en hernoemd,
	waarna het bestand gemanipuleerd kan worden door de beheerder.</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>audit -n</userinput></screen>

      <warning>
	<para>Als de <application>auditd</application> daemon op dit
	  moment niet actief is, zal het commando falen en
	  zal er een error bericht worden geproduceerd.</para>
      </warning>

      <para>Als de volgende regel wordt toegevoegd aan het
	<filename>/etc/crontab</filename> bestand, zal er
	elke twaalf uur een rotatie plaatsvinden door middel
	van &man.cron.8;:</para>

      <programlisting>0     */12       *       *       *       root    /usr/sbin/audit -n</programlisting>

      <para>Deze wijziging wordt van kracht op het moment dat het
	nieuwe <filename>/etc/crontab</filename> bestand wordt
	opgeslagen.</para>

      <para>Automatische rotatie van het audit trail bestand gebaseerd
	op de bestand grootte is mogelijk via de <option>filesz</option>
	optie in &man.audit.control.5; en wordt beschreven in de
	configuratie bestanden sectie van dit hoofdstuk.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Audit trails comprimeren</title>

      <para>Omdat audit trail bestanden erg groot kunnen worden, is het
	meestal gewenst om de trails te comprimeren of op een andere
	manier te archiveren zodra ze afgesloten zijn door de audit
	daemon.  Het <filename>audit_warn</filename> script kan gebruikt
	worden om bewerkte operaties te doen voor een variateit aan
	audit gerelateerde evenementen inclusief een nette terminatie
	van audit trails wanneer deze geroteerd worden.  Bijvoorbeeld
	het volgende kan worden toegevoegd aan het
	<filename>audit_warn</filename> script, dat de audit trails
	comprimeert zodra ze afgesloten worden:</para>

      <programlisting>#
# Compress audit trail files on close.
#
if [ "$1" = closefile ]; then
        gzip -9 $2
fi</programlisting>

      <para>Andere archiverings activiteiten kunnen zijn het kopieren van
	trail bestanden naar een gecentraliseerde server, het verwijderen
	van oude trail bestanden of het reduceren van de audit trail om
	onnodige records te verwijderen.  Het script zal alleen draaien
	als audit trail bestanden netjes worden afgesloten, wat betekend
	dat het script niet uitgevoerd wordt op trails die niet netjes
	afgesloten zijn, waardoor bestanden corrupt kunnen raken.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
