<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"../../../share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
  The FreeBSD Documentation Project
  The FreeBSD Brazilian Portuguese Documentation Project

  Original revision: r39544

  $FreeBSD$

-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="pt_br">
  <info><title>Explicando o BSD</title>
    

    <author><personname><firstname>Greg</firstname><surname>Lehey</surname></personname><affiliation>
	<address><email>grog@FreeBSD.org</email></address>
      </affiliation></author>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.amd;
      &tm-attrib.apple;
      &tm-attrib.intel;
      &tm-attrib.linux;
      &tm-attrib.opengroup;
      &tm-attrib.sparc;
      &tm-attrib.sun;
      &tm-attrib.unix;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>
  
    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>
    
    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>No mundo do open source, a palavra <quote>Linux</quote>
	é quase um sinônimo de <quote>Sistema Operacional</quote>, 
	mas esse não é o único sistema operacional &unix;
	de código aberto.  De acordo com o <link xlink:href="http://www.leb.net/hzo/ioscount/data/r.9904.txt">
	  Contador de Sistemas Operacionais da Internet</link>, em
	Abril de 1999 31.3% das máquinas conectadas na rede
	rodam Linux.  14.6% rodam BSD &unix;.  Alguns dos
	responsáveis pelas maiores operações da
	rede no mundo, como o <link xlink:href="http://www.yahoo.com">Yahoo!</link>, rodam BSD.  O
	servidor FTP mais requisitado do mundo em 1999 (atualmente
	extinto), <link xlink:href="ftp://ftp.cdrom.com/">ftp.cdrom.com</link>, usava BSD
	para transferir 1.4 TB de dados por dia.  É claro, que
	não se trata de um nicho de mercado:  O BSD é um
	segredo muito bem guardado.</para>

      <para>Então, qual é o segredo?  Por que o BSD
	não é melhor difundido, mais conhecido?  Esse
	documento abordará essas e outras
	questões.</para>

      <para>Ao longo desse documento, as diferenças entre o BSD
	e o Linux serão denotadas <emphasis>dessa
	  forma</emphasis>.</para>
    </abstract>
  </info>

  <sect1 xml:id="what-is-bsd">
    <title>O que é BSD?</title>

    <para>BSD significa <quote>Distribuição do Sistema
	de Berkeley</quote>.  É o nome da
      distribuição de códigos fonte proveniente
      da Universidade da Califórnia, Berkeley, as quais foram
      originalmente extensões para o sistema operacional &unix; 
      do departamento de Pesquisas da AT&amp;T.  Vários
      projetos de sistemas operacionais de código aberto
      são baseados em uma distribuição desse
      código fonte, conhecido como 4.4BSD-Lite.  Em
      adição, tais sistemas constituem-se de
      várias porções de outros projetos de
      Código Aberto, incluindo o notável projeto GNU.  A
      constituição total do sistema operacional
      inclui:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>O kernel BSD, que cuida do agendamento de processos,
	  gerenciamento de memória, multi-processamento
	  simétrico (SMP), dispositivos de controle,
	  etc.</para>

	<para><emphasis>Ao contrário do kernel do Linux,
	    existem vários kernels distintos de sistemas BSD
	    com diferentes características e
	    recursos.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>A biblioteca C, a API base do sistema.</para>

	<para><emphasis>A biblioteca C do BSD é baseada em
	    código proveniente de Berkeley, e não do
	    projeto GNU.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Programas utilitários como shells,
	  utilitários de manuseio de arquivos, compiladores,
	  linkadores.</para>

	<para><emphasis>Alguns desses programas são derivados
	    do projeto GNU, outros não.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>O sistema X Window, que provê uma interface
	  gráfica.</para>

	<para>O sistema X Window usado na maioria das versões
	  do BSD é mantido pelo <link xlink:href="http://www.X.org/">
	  projeto X.Org</link>.  O &os; permite ao usuário
	  escolher entre uma variedade de ambientes de desktop, tais
	  como <application>Gnome</application>,
	  <application>KDE</application>, ou
	  <application>Xfce</application>; e gerenciadores de janela
	  leves como o <application>Openbox</application>,
	  <application>Fluxbox</application>, ou
	  <application>Awesome</application>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Muitos outros programas e utilitários.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="what-a-real-unix">
    <title>O que é um UNIX de verdade?</title>

    <para>Os sistemas operacionais BSD não são clones,
      mas sim, código livre derivado diretamente do sistema
      operacional &unix; da AT&amp;T, que também é o
      ancestral dos modernos &unix; System V.  Talvez isso lhe
      surpreenda.  Como pode ser isso, se a AT&amp;T nunca
      disponibilizou seus fontes como código aberto?</para>

    <para>É verdade que o &unix; da AT&amp;T não é
      Open Source, e do ponto de vista da licença de direitos
      legais, o BSD definitivamente <emphasis>não 
      é</emphasis> &unix;, mas por outro lado, a AT&amp;T
      importou muito código de outros projetos, especialmente
      do Grupo de Pesquisas de Ciências Computacionais (CSRG) da
      Universidade da Califórnia, em Berkeley, CA.  Desde 1976
      o CSRG lançava fitas magnéticas com cópias
      de seu software, o qual era chamado de
      <emphasis>Distribuição do Software de
	Berkeley</emphasis> ou <emphasis>BSD</emphasis>.</para>

    <para>As versões iniciais do BSD consistiam-se
      fundamentalmente de programas à nível de
      usuário, mas essa realidade mudou dramaticamente assim
      que o CSRG fechou um contrato com a Agência de Pesquisas e
      Projetos de Avançados de Defesa (a DARPA) para atualizar
      os protocolos de comunicação que eram usados em
      sua rede, a ARPANET.  Os novos protocolos passaram a ser
      conhecidos como <emphasis>Protocolos de Internet</emphasis>, e
      mais tarde como <emphasis>TCP/IP</emphasis> se tornando os mais
      importantes protocolos de todos os tempos.  A primeira
      implementação amplamente distribuída desses
      protocolos eram parte do 4.2BSD, em 1982.</para>

    <para>Ao longo da década de 80, várias empresas que
      produziam estações de trabalho começaram a
      se espalhar.  Muitas delas preferiam licenciar o &unix; ao
      invés de desenvolverem sistemas operacionais por si
      mesmas.  A Sun Microsystems em particular, licenciou o &unix; e
      implementou uma versão do 4.2BSD, a qual eles chamaram de
      &sunos;.  Quando a AT&amp;T se deu permissão para vender
      o &unix; comercialmente, começaram a desenvolver uma
      implementação &ldquo;na unha&rdquo; chamada de
      System III, que seria rapidamente sucedida pelo System V.  A
      base do código do System V não incluía o suporte a
      networking, então todas as implementações
      passaram a incluir software adicional do BSD, incluindo o
      TCP/IP, e também programas utilitários como o
      interpretador de linha de comandos <emphasis>csh</emphasis> e o
      editor <emphasis>vi</emphasis>.  Em sua coletividade, estes
      aprimoramentos foram conhecidos como
      <emphasis>Extensões de Berkeley</emphasis>.</para>

    <para>As fitas magnéticas do BSD continham código
      fonte da AT&amp;T e por isso precisavam de uma licença de
      fontes do &unix;.  Por volta de 1990, os fundos do CSRG estavam
      acabando.  Alguns membros do grupo decidiram lançar o
      código BSD, que era Open Source, sem o código
      proprietário da AT&amp;T.  Finalmente isso aconteceu com
      o <emphasis>Networking Tape 2</emphasis>, normalmente conhecido
      como  <emphasis>Net/2</emphasis>.  O Net/2 não era um
      sistema operacional completo: aproximadamente 20% do
      código do kernel estava faltando.  Um dos membros do
      CSRG, William F. Jolitz, escreveu o código que faltava e
      o lançou em 1992, como o <emphasis>386BSD</emphasis>.  Ao
      mesmo tempo, um outro grupo de membros do extinto CSRG formou
      uma empresa comercial chamada de <link xlink:href="http://www.bsdi.com/">Berkeley Software Design
	Inc.</link> e lançou uma versão beta de seu
      sistema operacional, chamada de <link xlink:href="http://www.bsdi.com/">BSD/386</link>, baseado nos mesmos
      fontes.  Depois o nome do sistema operacional mudou para
      BSD/OS.</para>

    <para>O 386BSD nunca se tornou um sistema operacional
      estável.  Ao invés disso, outros dois projetos
      nasceram à partir dele, em 1993: O <link xlink:href="http://www.NetBSD.org/">NetBSD</link> e o <link xlink:href="&url.base;/index.html">FreeBSD</link>.  Originalmente
      os dois projetos divergiram devido às diferenças
      quanto à paciência na espera de novas melhorias no
      386BSD:  o pessoal do NetBSD começou o projeto no
      início do ano, e a primeira versão do FreeBSD
      não ficou pronta até o final do ano.  No meio
      tempo, a base do código se modificou o suficiente para
      tornar difícil uma união.  Em
      adição, os projetos tinham objetivos diferentes,
      como veremos a seguir.  Em 1996, um projeto posterior, o <link xlink:href="http://www.OpenBSD.org/">OpenBSD</link>, originou-se
      à partir do NetBSD e em 2003, o <link xlink:href="http://www.dragonflybsd.org/">DragonFlyBSD</link>
      originou-se a partir do FreeBSD.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="why-is-bsd-not-better-known">
    <title>Por quê o BSD não é mais
      conhecido?</title>

    <para>Por algumas razões, o BSD é relativamente
      desconhecido:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>Os desenvolvedores do BSD estão frequentemente
	  mais interessados em aprimorar seu código do que
	  fazer propaganda dele.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>A maior parte da popularidade do Linux se deve a fatores
	  externos ao projeto Linux, como a imprensa, e companhias
	  criadas para oferecer serviços em Linux.  Até
	  recentemente, os BSDs open source não contavam com
	  tais proponentes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Os desenvolvedores BSD tendem a ser mais experientes do
	  que desenvolvedores Linux, e tem menos interesse em tornar o
	  sistema fácil de utilizar.  Novatos tendem a se
	  sentir mais confortáveis com Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Em 1992, a AT&amp;T processou a <link xlink:href="http://www.bsdi.com/">BSDI</link>, vendedora do
	  BSD/386, alegando que o produto continha código
	  proprietário da AT&amp;T.  O caso foi resolvido na
	  corte, em 1994, mas os aspectos da litigação
	  continuam perseguindo as pessoas.  Em Março de 2000
	  um artigo publicado na rede afirmou que o caso havia sido
	  <quote>resolvido recentemente</quote>.
	</para>

	<para>Um detalhe que o processo judicial clarificou foi sobre a
	  denominação: nos anos 80, os BSD eram
	  conhecidos como <quote>BSD &unix;</quote>.  Com a
	  eliminação do último vestígio de
	  código da AT&amp;T no BSD, ele também perdeu o
	  direito de ser chamado de &unix;  Contudo ainda podem ser
	  vistas referências em títulos de livros como
	  <quote>the 4.3BSD &unix; operating system</quote> e 
	  <quote>the 4.4BSD operating system</quote>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Existe uma idéia que os projetos BSD sejam
	  fragmentados e beligerantes.  O <link xlink:href="http://interactive.wsj.com/bin/login?Tag=/&amp;URI=/archive/retrieve.cgi%253Fid%253DSB952470579348918651.djm&amp;">Wall 
	    Street Journal</link> falou de
	  <quote>balkanização</quote> nos projetos BSD.
	  Assim como o processo judicial, essas idéias se
	  baseiam fundamentalmente em história antiga.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="comparing-bsd-and-linux">
    <title>Comparando BSD e Linux</title>

    <para>Então qual é realmente a diferença
      entre, digamos, o Debian Linux e o FreeBSD?  Pra maioria dos
      usuários, as diferenças são
      surpreendentemente pequenas: Ambos são sistemas
      operacionais &unix; like.  Ambos são desenvolvidos por
      projetos não comerciais (é claro que isso
      não se aplica a muitas outras distribuições
      Linux).  Na próxima seção, vamos dar uma
      olhada no BSD e compará-lo com o Linux.  As
      descrições se aplicam mais ao FreeBSD, que
      somatiza uma média estimada de 80% das
      instalações de sistemas BSD, mas as
      diferenças pro NetBSD, pro OpenBSD e pro DragonFlyBSD 
      são pequenas.</para>

    <sect2>
      <title>Quem é dono do BSD?</title>

      <para>Nenhuma pessoa ou corporação é dona
	do BSD.  Ele é criado e distribuído por uma
	comunidade de contribuidores altamente técnicos em todo
	o mundo.  Alguns dos componentes do BSD são projetos
	Open Source independentes e gerenciados por mantenedores de 
	projetos distintos.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Como o BSD é desenvolvido e atualizado?</title>

      <para>Os kernels do BSD são desenvolvidos e mantidos
	seguindo o modelo de desenvolvimento do Open Source.  Cada
	projeto mantém uma <quote>árvore de
	  código fonte</quote> publicamente acessível
	sob o <link xlink:href="http://www.cvshome.org/">Sistema de
	  Versões Concorrentes</link> (CVS), que contém
	todos os arquivos fontes do projeto, incluindo
	documentação e outros arquivos acidentais.  O
	CVS permite que usuários façam <quote>check
	  out</quote> (em outras palavras, extrair uma cópia)
	de qualquer versão desejada do sistema.</para>

      <para>Um grande número de desenvolvedores ao redor do
	mundo contribui para as melhorias do BSD.  Eles são
	divididos em 3 tipos:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><firstterm>Contribuidores</firstterm> escrevem
	    código e documentação.  Eles
	    não têm permissão de commit (adicionar
	    código) diretamente na árvore de
	    código fonte.  Para que seu código seja
	    incluso no sistema, é necessário que seja
	    revisado e aprovado por um desenvolvedor registrado, os
	    quais são conhecidos como
	    <emphasis>committer</emphasis>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><firstterm>Committers</firstterm> são
	    desenvolvedores com acesso de escrita na árvore do
	    código fonte.  Para se tornar um commiter, o
	    indivíduo deve mostrar habilidade na área em
	    que ele é ativo.</para>

	  <para>Faz parte da responsabilidade individual de cada
	    desenvolvedor considerar quando devem obter
	    autorização antes de fazer um commit na
	    árvore.  No geral, desenvolvedores experientes
	    podem fazer modificações que são
	    obviamente corretas sem precisar de consenso.  Por
	    exemplo, um commiter do projeto de
	    documentação pode corrigir erros
	    tipográficos ou gramaticais sem a
	    necessidade de uma revisão.  Por outro lado,
	    espera-se que desenvolvedores que fazem
	    alterações muito abrangentes ou complicadas
	    enviem suas mudanças para revisão antes de
	    adicioná-las.  Em casos extremos, um membro do
	    Grupo Central (Core Team) cuja função seja,
	    o Arquiteto Principal pode ordenar que as
	    modificações sejam retiradas da
	    árvore do código fonte, em um processo
	    conhecido como <firstterm>backing out</firstterm>.  Todos
	    os desenvolvedores recebem mensagens de correio
	    eletrônico sobre cada alteração
	    individual, portanto é impossível fazer
	    alguma modificação secretamente.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>O <firstterm>Grupo Central</firstterm>.  O FreeBSD e o
	    NetBSD cada qual, tem um grupo central que gerencia o
	    projeto.  Tais grupos centrais foram criados no decorrer
	    dos projetos e seu papel não é sempre bem
	    definido.  Não é preciso ser um
	    desenvolvedor para se tornar membro do grupo central,
	    apesar de que, normalmente esse é o caso.  As
	    regras para o grupo central variam de um projeto para o
	    outro, mas no geral eles têm mais voz na hora de dizer as
	    direções que o projeto deve seguir, do que
	    outros membros fora do grupo.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Esse modelo se diferencia do Linux em inúmeras
	maneiras:</para>

      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Não existe uma pessoa em especial que controla
	    o conteúdo do sistema.  Na prática, essa
	    diferença é sobretaxada, considerando que o
	    Arquiteto Principal pode solicitar que códigos 
	    sejam retirados do sistema, e que até mesmo o 
	    projeto Linux tem várias pessoas autorizadas a 
	    fazer modificações.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Por outro lado, <emphasis>existe</emphasis> um
	    repositório central, um lugar único onde os
	    fontes inteiros do sistema operacional podem ser
	    encontrados, incluindo todas as versões
	    anteriores.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Os projetos BSD mantém um <quote>Sistema
	      Operacional</quote> completo, não apenas o
	    kernel.  Essa distinção é
	    marginalmente proveitosa: nem o BSD nem o Linux são
	    úteis sem aplicações.  As
	    aplicações usadas sob BSD são
	    frequentemente as mesmas aplicações usadas
	    sob Linux.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Como resultado da manutenção formalizada
	    de uma única árvore CVS do código
	    fonte, o desenvolvimento do BSD é limpo, e é
	    possível acessar qualquer versão do sistema
	    por seu número de lançamento (release) ou
	    por data.  O CVS ainda oferece manutenção
	    incremental ao sistema: por exemplo, o repositório
	    do FreeBSD é atualizado em média 100 vezes
	    por dia.  A maioria dessas alterações
	    é de pequena ordem.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Releases BSD</title>

      <para>O FreeBSD, o NetBSD e o OpenBSD oferecem o sistema em 
	três <quote>versões (releases)</quote> 
	diferentes.  Como no Linux, os releases são 
	identificados por um número, como 1.4.1 ou 3.5.  Em 
	adição, o número da versão tem 
	um sufixo, indicando seu propósito:</para>

      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>A versão de desenvolvimento do sistema é
	    chamada de <firstterm>CURRENT</firstterm>.  O FreeBSD
	    relaciona um número ao CURRENT, por exemplo, FreeBSD
	    5.0-CURRENT.  O NetBSD usa um esquema de
	    denominação um pouco diferente, adicionando
	    um sufixo com uma letra única que indica
	    modificações nas interfaces internas, por
	    exemplo NetBSD 1.4.3G.  O OpenBSD não adiciona
	    números (<quote>OpenBSD-current</quote>).  Todo 
	    novo desenvolvimento no sistema vai nesse branch.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Em intervalos regulares, entre duas a quatro vezes por
	    ano, os projetos lançam uma nova versão de
	    <firstterm>RELEASE</firstterm> do sistema, que é
	    disponibilizado em CD-ROM e por download gratuíto
	    em sítios de FTP, por exemplo OpenBSD 2.6-RELEASE
	    ou NetBSD 1.4-RELEASE.  A versão do RELEASE
	    é destinada a usuários finais e é a
	    versão normal do sistema.  O NetBSD oferece ainda
	    <emphasis>patch releases</emphasis> (releases de
	    correções) com um terceiro dígito,
	    por exemplo, NetBSD 1.4.2.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Conforme os problemas são encontrados em uma
	    versão RELEASE, eles são corrigidos, e as
	    correções são adicionadas à
	    árvore CVS.  No FreeBSD a versão resultante
	    é chamada de <firstterm>STABLE</firstterm>,
	    enquanto que no NetBSD e no OpenBSD elas continuam sendo
	    chamadas de versão RELEASE.  Novas
	    características menores também podem ser
	    adicionadas nesse branch depois do período de
	    testes no CURRENT.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>

      <para><emphasis>Em contraste, o Linux mantém duas
	  árvores de código separadas: a versão
	  estável e a versão de desenvolvimento.  A
	  versão estável tem ainda um número
	  menor de versão, como 2.0, 2.2 ou 2.4.  Versões
	  em desenvolvimento tem o número menor ímpar,
	  como 2.1, 2.4 e 2.5.  Em cada caso, a versão é
	  ainda seguida de um número posterior designando o
	  release exato.  Em adição, cada vendedor de
	  Linux coloca suas próprias aplicações e
	  utilitários à nível de usuário,
	  portanto o nome de sua distribuição
	  também é importante.  Cada
	  distribuição do vendedor ainda é
	  acrescida de seu próprio número, então
	  a descrição completa seria algo parecido com
	  <quote>TurboLinux 6.0 com kernel
	    2.2.14</quote></emphasis></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Quais são as versões disponíveis do
	BSD?</title>

      <para>Em contraste com as numerosas distribuições
	Linux, existem apenas quatro BSDs de código livre.
	Cada projeto BSD mantém sua própria
	árvore de código fonte e seu próprio
	kernel.  Na prática, as divergências entre o
	código à nível de usuário parece
	ser ainda menor entre os projetos BSD do que entre os
	vários Linux.</para>

      <para>É difícil categorizar os objetivos de cada
	projeto: as diferenças são bastante subjetivas.
	Basicamente,</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>O FreeBSD clama por alta performance e facilidade de
	    uso para usuários finais, e é o favorito de
	    provedores de conteúdo da rede mundial de
	    computadores.  Ele pode ser usado em um grande
	    número de plataformas, incluindo sistemas baseados
	    em &i386; (<quote>PCs</quote>), sistemas baseados em
	    processadores AMD 64-bit, sistemas baseados em
	    &ultrasparc;, sistemas baseados em processadores Compaq
	    Alpha e sistemas baseados em torno da
	    especificação NEC PC-98.  O projeto &os; 
	    possui significativamente mais usuários do que 
	    os outros projetos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>O NetBSD clama pelo máximo de portabilidade:
	    <quote>é lógico que roda NetBSD</quote>.  Ele
	    roda de máquinas palmtop à grandes
	    servidores, e vem sendo usado até em missões
	    espaciais da NASA.  É particularmente uma boa
	    escolha para rodar em equipamentos antigos que não
	    sejam &intel;.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>O OpenBSD clama por segurança e pureza de
	    código: ele usa uma combinação dos
	    conceitos de código livre com rigorosas
	    revisões de seu código para criar um sistema
	    demonstravelmente correto, tornando-o a escolha de
	    organizações conscientes com a
	    segurança como bancos e departamentos do governo.
	    Como o NetBSD, ele roda em várias
	    plataformas.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>O DragonFlyBSD clama por alta performance e
	  escalabilidade acima de tudo, não importa se estamos
	  falando de um sistema composto por um único nó
	  ou um sistema massivamente clusterizado.  O DragonFlyBSD tem
	  muitos objetivos técnicos de longo prazo, mas o seu
	  foco concentra-se em prover uma infra estrutura de SMP
	  (multiprocessamento simétrico) que seja fácil
	  de entender, manter e desenvolver.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Existem ainda dois sistemas operacionais BSD &unix; 
	adicionais que não são de código livre, 
	o BSD/OS e o &macos; X da Apple:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>O BSD/OS era o mais velho dos derivados do 4.4BSD.  
	    Ele não era de código livre, embora as
	    licenças de seu código fonte estivessem
	    disponíveis por um preço relativamente
	    baixo.  Ele assemelhava-se ao FreeBSD de diversas formas.
	    Dois anos depois da aquisição da BSDI pela
	    Wind River Systems, o BSD/OS falhou em sobreviver como um
	    produto independente.  O suporte e o código fonte
	    podem ainda estar disponíveis pela Wind River, mas
	    os novos desenvolvimentos estão todos focados no
	    sistema operacional embarcado VxWorks.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>O <link xlink:href="http://www.apple.com/macosx/server/">
	    &macos; X</link> é a mais recente versão do
	    sistema operacional da linha &macintosh; da <link xlink:href="http://www.apple.com/">Apple Computers Inc.</link>
	    O core BSD deste sistema operacional, o <link xlink:href="http://developer.apple.com/darwin/">Darwin</link>,
	    está disponível como um sistema operacional
	    completamente funcional para computadores x86 e PPC.
	    Contudo, o sistema gráfico Aqua/Quartz e muitos
	    outros aspectos proprietários do &macos; X
	    continuam como código fechado.  Vários
	    desenvolvedores do Darwin também são
	    desenvolvedores do &os; e vice versa.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Como a licença BSD se diferencia da licença
	Pública GNU?</title>

      <para>O Linux está disponível sob a <link xlink:href="http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html">Licença
	  Pública Geral GPL (GPL)</link>, que foi planejada
	para eliminar o software proprietário (de fonte
	fechada).  Em particular, qualquer trabalho derivado de um
	produto lançado sob a GPL também deve oferecer
	seu código fonte, caso seja requerido.  Em contraste, a
	<link xlink:href="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.html">licença 
	  BSD</link> é menos restritiva:
	distribuições apenas binárias são
	permitidas.  Isso é particularmente atrativo para
	aplicações acopladas (embedded).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>O que mais eu deveria saber?</title>

      <para>Considerando que um número menor de
	aplicações está disponível para
	o BSD do que para o Linux, os desenvolvedores do BSD criaram
	um pacote de compatibilidade Linux, que permite que programas
	Linux sejam executados sob BSD.  O pacote inclui
	modificações no kernel, de forma a possibilitar
	as corretas chamadas de sistemas Linux, e arquivos de
	compatibilidade Linux, como a biblioteca C.  Não existe
	diferença notável na velocidade de
	execução entre aplicações Linux
	rodando em uma máquina Linux e aplicações
	Linux rodando em uma máquina BSD de mesma
	velocidade.</para>

      <para>A natureza <quote>tudo do mesmo fornecedor</quote> dos
	sistemas BSD implica na maior facilidade de
	atualização do que frequentemente acontece no
	caso do Linux.  Os BSD oferecem atualizações de
	versões de bibliotecas oferecendo módulos de
	compatibilidade com versões mais antigas de
	bibliotecas, dessa forma é possível rodar
	binários que existem há vários anos sem o
	menor problema.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Qual eu devo usar, BSD ou Linux?</title>

      <para>O que isso tudo significa na prática?  Quem deve
	usar BSD?  Quem deve usar Linux?</para>

      <para>Essa é uma pergunta muito difícil para se
	responder.  Aqui estão algumas
	considerações:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><quote>Se não está quebrado, não
	      conserte</quote>:  Se você já usa algum
	    sistema operacional de código livre, e está
	    feliz com ele, provavelmente não existe uma boa
	    razão para mudar.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Sistemas BSD, em particular o FreeBSD, podem ter
	    performance notavelmente superior ao Linux.  Mas
	    isso não é uma regra.  Em muitos casos a
	    diferença pode ser pouca ou até mesmo nem
	    existir.  Em alguns casos o Linux pode funcionar melhor
	    que o FreeBSD.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>No geral, sistemas BSD tem melhor
	    reputação por sua confiabilidade,
	    principalmente por ser resultado de uma base de
	    códigos mais madura.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Os projetos BSD têm uma melhor
	    reputação em relação a
	    qualidade e abrangência da sua
	    documentação.  Os vários projetos de
	    documentação têm por objetivo prover
	    ativamente documentos atualizados, em muitos idiomas e
	    cobrindo todos os aspectos do sistema.</para>
	</listitem>


	<listitem>
	  <para>A licença BSD pode ser mais atrativa do que a
	    GPL.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>O BSD pode executar a maioria dos binários do
	    Linux, enquanto o Linux não pode executar
	    binários do BSD.  Muitas das
	    implementações; BSD podem inclusive executar
	    binários de outros sistemas derivados do &unix;.
	    Como resultado, o BSD pode ser uma opção de
	    migração a partir de outros sistemas mais
	    fácil do que o Linux seria.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Quem oferece suporte, serviços e treinamento para
	o BSD?</title>

      <para>A BSDI / <link xlink:href="http://www.freebsdmall.com">FreeBSD
	Mall, Inc.</link> têm fornecido contratos de suporte
	FreeBSD no mercado a quase uma década.</para>
      
      <para>Em adição, cada um dos projetos tem uma
	lista de consultores que podem ser contratados: <link xlink:href="&url.base;/commercial/consulting_bycat.html">FreeBSD</link>, 
	<link xlink:href="http://www.netbsd.org/gallery/consultants.html">NetBSD</link>, 
	e <link xlink:href="http://www.openbsd.org/support.html">OpenBSD</link>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
