<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY dedate "$FreeBSDde$">
<!ENTITY reference "basiert auf: r47434">
<!ENTITY title "FreeBSD &java; Project">
]>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
    <title>&title;</title>

    <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
  </head>

  <body class="navinclude.developers">

  <a href="http://java.sun.com"><img src="&enbase;/java/j2j.gif" hspace="10"
    border="0" alt="Offizielle &java;-Seite" align="right"/></a>

  <h2>Java beziehen</h2>

  <p>Für FreeBSD existieren zwei verschiedene Java Development Kits:</p>

  <ul>
    <li>
    <h3>OpenJDK</h3>

    <p>Das &openjdk; Project bietet ihnen eine native Open
      Source-Implementierung der &java; SE-Plattform und ist in den
      Versionen 6, 7 und 8 für alle unterstützten FreeBSD-Versionen
      auf den Plattformen i386 sowie amd64 verfügbar.</p>

    <p>&openjdk; 7 wird regelmäßig aktualisiert.  Lesen Sie das <a
      href="http://svnweb.freebsd.org/ports/head/java/openjdk7/Makefile?view=log">Revisionslog</a>,
      um sich über Änderungen zu informieren.  Weitere Informationen sind
      auf <a
      href="http://www.freshports.org/java/openjdk7">FreshPorts</a>
      verfügbar.</p>

    <p>Verwenden Sie pkg(8), um &openjdk; 7 zu installieren:</p>

    <p>
      <code>pkg install openjdk</code>
      <br/><br/>
      oder nutzen Sie die Ports-Sammlung:
      <br/><br/>
      <code>cd /usr/ports/java/openjdk7
      <br/>make install clean
      </code>
    </p>

    <p>&openjdk; 8 wird regelmäßig aktualisiert.  Lesen Sie das <a
      href="http://svnweb.freebsd.org/ports/head/java/openjdk8/Makefile?view=log">Revisionslog</a>,
      um sich über Änderungen zu informieren.  Weitere Informationen sind
      auf <a
      href="http://www.freshports.org/java/openjdk8">FreshPorts</a>
      verfügbar.</p>

    <p>Verwenden Sie pkg(8), um &openjdk; 8 zu installieren:</p>

    <p>
      <code>pkg install openjdk8</code>
      <br/><br/>
      oder nutzen Sie die Ports-Sammlung:
      <br/><br/>
      <code>cd /usr/ports/java/openjdk8
      <br/>make install clean
      </code>
    </p>

    <p>&openjdk; 6 wird regelmäßig aktualisiert.  Lesen Sie das <a
      href="http://svnweb.freebsd.org/ports/head/java/openjdk6/Makefile?view=log">Revisionslog</a>,
      um sich über Änderungen zu informieren.  Weitere Informationen sind
      auf <a
      href="http://www.freshports.org/java/openjdk6">FreshPorts</a>
      verfügbar.</p>

    <p>Verwenden Sie pkg(8), um &openjdk; 6 zu installieren:</p>

    <p>
      <code>pkg install openjdk6</code>
      <br/><br/>
      oder nutzen Sie die Ports-Sammlung:
      <br/><br/>
      <code>cd /usr/ports/java/openjdk6
      <br/>make install clean
      </code>
    </p>
    </li>

    <li>
    <h3>Oracle JDK für Linux</h3>

    <p>Dieser Port installiert das für Linux gebaute Java Development Kit
      von Oracle.  Unter FreeBSD läuft es daher im
      Linux-Kompatibilitätsmodus.</p>

    <p><code>cd /usr/ports/java/linux-sun-jdk17
    <br/>make install clean
    </code></p>

    <p><b>Anmerkung:</b> Bitte beachten Sie, dass es die aktuellen
      Lizenzbedingungen von Oracle es nicht erlauben, Binärpakete
      für FreeBSD anzubieten.  Außerdem dürfen Sie das Oracle JDK
      nur für den persönlichen Gebrauch einsetzen.  Aus diesem Grund
      muss auch der Quellcode vor der Installation manuell heruntergeladen
      werden.</p>
    </li>

    <li>
    <h3>Natives JDK (nicht mehr unterstützt)</h3>

    <p>Die FreeBSD Foundation stellt inzwischen keine (noch von Sun
      lizenzierten) &java; &jdk;- und &jre;-Binärpakete mehr bereit,
      diese werden allerdings nicht mehr unterstützt.  Veraltete
      &java; &jdk;- und &jre;-Pakete der Versionen 5.0 sowie 6.0
      können zwar weiterhin heruntergeladen werden, allerdings bietet
      die FreeBSD Foundation dafür keine Unterstützung mehr an.</p>

    <p>Weitere Informationen zum Download dieser nicht mehr unterstützten
      Binärpakete für FreeBSD finden Sie auf der Seite <a
      href="http://www.FreeBSDFoundation.org/java">FreeBSD
      Foundation &java; Downloads</a>.</p>
    </li>
  </ul>

  <h2>Dokumentation</h2>

  <ul>
    <li><a href="&enbase;/doc/de_DE.ISO8859-1/books/porters-handbook/using-java.html">Ports erstellen</a></li>
  </ul>

  <h2>Ich will helfen, indem ich ...</h2>

  <h3>... Software teste.</h3>

  <p>Dann laden Sie bitte die aktuelle Version herunter, installieren Sie
    sie und versuchen Sie, Ihre Java-Anwendungen damit auszuführen.  Sollte
    eine Anwendung nicht funktionieren, lesen Sie bitte den nächsten
    Punkt.</p>

  <h3>... Problemberichte einreiche.</h3>

  <p>Wenn eine Ihrer Anwendungen nicht funktioniert oder abstürzt, sollten
    Sie die folgenden Schritte ausführen, bevor Sie einen Problembericht
    erstellen:</p>
    
  <ol>
    <li>Versuchen Sie nochmals, die Anwendung zu starten.</li>
    <li>Überprüfen Sie die Konfiguration Ihrer Anwendung.  Vergewissern 
      Sie sich, dass diese korrekt ist.</li>
    <li>Versuchen Sie, die Anwendung auf einem anderen System oder einer
      anderen Plattform zu starten.  Haben Sie Zugriff auf eine
      Referenzplattform, versuchen Sie es auch dort.  Dies dient dazu,
      einzugrenzen, ob es sich um ein Problem innerhalb der Anwendung,
      einen Java-Bug oder ein FreeBSD-spezifisches Problem handelt.</li>
    <li>Versuchen Sie, das Problem einzugrenzen.  Handelt es sich dabei
      um von Ihnen entwickelten Code, versuchen Sie ihn zu debuggen.
      Falls dies nicht möglich ist, finden Sie heraus, welche Schritte
      notwendig sind, um das Problem zu reproduzieren.</li>
    <li>Informieren Sie das JKD-Porting-Team.  Dazu senden Sie bitte
      eine E-Mail an <a
      href="mailto:freebsd-java@FreeBSD.org">freebsd-java@FreeBSD.org</a>.
      Achten Sie darauf, dass Sie alle bereits durchgeführten Schritte
      dokumentieren.</li>
    <li>Zuletzt und extrem wichtig: Seien Sie bereit, mit dem Team an der
      Lösung des Problems zu arbeiten.</li>
  </ol>

  <h3>... Dokumentation erstelle.</h3>

  <p>Jeder kann bei der Dokumentation helfen.  Wenn Sie etwas in
    der Dokumenation vermissen, schreiben Sie eine Anleitung und senden
    Sie diese an <a
    href="mailto:freebsd-java@FreeBSD.org">freebsd-java@FreeBSD.org</a>.</p>

  </body>
</html>
