<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Снэпшот-релизы FreeBSD">

<!ENTITY url.snapshots "ftp://ftp.freebsd.org/pub/FreeBSD/snapshots">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSD$
     $FreeBSDru: frdp/www/ru/snapshots/index.xml,v 1.4 2006/01/17 07:27:20 gad Exp $

     Original revision: 1.8
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

  <body class="navinclude.download">

  <h2>Что представляют собой снэпшоты?</h2>

  <p>Для улучшения общей системы выпуска релизов <em>до</em> их реального
    выхода в свет с возможными проблемами, мы теперь периодически выпускаем
    промежуточные тестовые релизы, которые называем <em>снэпшотами</em>.  Они
    будут очень похожи на полные релизы, за исключением того, что будут
    несколько меньше.</p>

  <h2>Получение снэпшотов</h2>

  <p>На данный момент доступны следующие снэпшоты:</p>

  <ul>
    <li><a href="&url.snapshots;/Jun_2005/">Снэпшоты июня 2005 года</a>
      (<a href="&url.snapshots;/Jun_2005/README.TXT">README.TXT</a>)

      <ul>
        <li>Построены 3 июня 2005 05:00 UTC.</li>
        <li>5-STABLE: В процессе построения.</li>
        <li>6-CURRENT: <a
          href="&url.snapshots;/Jun_2005/6.0-CURRENT-SNAP004-amd64-disc1.iso">
          amd64</a>, <a
          href="&url.snapshots;/Jun_2005/6.0-CURRENT-SNAP004-i386-disc1.iso">
          i386</a>, <a
          href="&url.snapshots;/Jun_2005/6.0-CURRENT-SNAP004-pc98-disc1.iso">
          pc98</a>, <a
          href="&url.snapshots;/Jun_2005/6.0-CURRENT-SNAP004-sparc64-disc1.iso">
          sparc64</a>.</li>

        <li>С момента выпуска мартовского снэпшота было исправлено значительное
          количество ошибок в VFS, однако требуется дополнительное
          тестирование.</li>
      </ul></li>

    <li><a href="&url.snapshots;/Mar_2005/">Снэпшоты марта 2005 года</a>
      (<a href="&url.snapshots;/Mar_2005/README.TXT">README.TXT</a>,
      <a href="&url.snapshots;/Mar_2005/6.0-CURRENT-SNAP002-alpha-disc1.iso">
      alpha</a>, <a
      href="&url.snapshots;/Mar_2005/6.0-CURRENT-SNAP002-amd64-disc1.iso">
      amd64</a>, <a
      href="&url.snapshots;/Mar_2005/6.0-CURRENT-SNAP002-i386-disc1.iso">
      i386</a>, <a
      href="&url.snapshots;/Mar_2005/6.0-CURRENT-SNAP002-pc98-disc1.iso">
      pc98</a>, <a
      href="&url.snapshots;/Mar_2005/6.0-CURRENT-SNAP002-sparc64-disc1.iso">
      sparc64</a>)

      <ul>
        <li>Только 6-CURRENT.  Построены 15 марта 2005 15:48 UTC.</li>

	<li>Множество улучшений в блокировке VFS.</li>

        <li>Новая компоновка ISO с релизом.  На disc1 теперь размещается
          установочный дистрибутивный комплект с полностью подготовленной живой
          файловой системой.  Пакаджи для официальных релизов перейдут на
          disc2.  Такое распределение также будет использоваться для релиза
          FreeBSD 5.4.</li>

        <li>Поддержка CARP (Common Address Redundancy Protocol).</li>

        <li>Множество исправлений ошибок в маршрутизации прерываний, busdma и
          прочих подсистемах и драйверах.</li>
      </ul>
    </li>

    <li><a href="&url.snapshots;/Feb_2005/">Снэпшоты февраля 2005 года (alpha,
      amd64, i386, ia64, pc98, sparc64)</a></li>

<!-- шаблон для добавления новой записи:

      <li><a href="&url.snapshots;/Feb_2005/">Снэпшоты февраля 2005 года
        (alpha, amd64, i386, ia64, pc98, sparc64)</a>

        <ul>
	  <li><a href="&url.snapshots;/Feb_2005/RELNOTES.TXT">abridged
            release notes</a></li>
	</ul>
      </li>
-->
  </ul>

  <p>В настоящее время снэпшоты <a
    href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/current-stable.html#CURRENT">
    6-CURRENT</a> и <a
    href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/current-stable.html#STABLE">
    5-STABLE</a> выпускаются ежемесячно и размещаются по URL с адресом в
    формате <tt>&url.snapshots;/&lt;month&gt;_&lt;year&gt;/</tt>
    где <tt>&lt;year&gt;</tt> обозначает год, а
    <tt>&lt;month&gt;</tt> обозначает месяц выпуска снэпшота.  Каталог
    каждого снэпшота может содержать файл <tt>RELNOTES.TXT</tt>, в котором
    описываются изменения, внесённые в данный снэпшот.</p>

  <h2>Вещи, знание которых вам может понадобиться</h2>

  <p>В частности, перед тем, как получить и установить снэпшот-релиз, имейте в
    виду следующее:</p>

  <ul>
    <li>Снэпшоты в основном предназначены для тестирования и по сравнению с
      релизами проверяются не так тщательно.  В них могут включаться
      экспериментальные или недоделанные функции, которые, возможно, разрушат
      вашу существующую систему.</li>

    <li>Старший номер релиза для любого снэпшота не будет изменяться в основном
      дистрибутиве.  Он будет изменяться <em>только</em> на загрузочных
      дискетах, чтобы вы знали, когда был сделан снэпшот.  Они <em>не
      являются</em> релизами, это <em>снэпшоты</em>, и важно, чтобы это
      различие сохранялось.  Хотя люди могут и, конечно, будут обозначать
      снэпшоты по датам в переписке и конференциях, не путайте их.</li>

    <li>Наконец, мы не будем обновлять документацию в обязательном порядке.  К
      примеру, <tt>README</tt> могут остаться упоминания предыдущего релиза.
      Это так, потому что этот вопрос менее важен, чем исправление настоящих
      ошибок и добавление новых возможностей для тестирования.  Пожалуйста, не
      присылайте сообщения об ошибках в документации.</li>
  </ul>

  <p>Ваши отклики на эти снэпшоты, конечно, приветствуются.  Они нужны не
    только нам - те, кто собирается опираться на FreeBSD для работы с
    критичными для бизнеса приложениями, должны приветствовать возможность
    получать обновляемые версии в структурированной форме.  Вы можете также
    использовать эти снэпшоты в качестве материального доказательства тому, что
    ваш предложения были учтены и вы (к счастью) не столкнётесь ни с какими
    ненужными сюрпризами в следующем релизе.  С другой стороны, если вы
    будете посылать нам гневные письма в следующем релизе и окажется, что вы
    никогда даже не пробовали использовать снэпшоты, ну, это распространяется
    на обе стороны!</p>

  <h2>Другие ресурсы</h2>

  <p>Вот некоторые связанные с этим информационные ресурсы.  Заметьте, что они
    находятся в распоряжение людей, не входящих в Группу подготовки релизов
    FreeBSD.  Эти сайты предоставляют снэпшоты FreeBSD в форме "живой файловой
    системы" и загрузочных образов ISO на ежедневной основе.  Для выяснения
    подробностей посетите следующие ссылки и обратитесь к ним напрямую, если у
    вас есть вопросы.</p>

  <ul>
    <li><a href="http://snapshots.jp.FreeBSD.org/">Сервис FreeBSD SNAPSHOT
      сайта jp.FreeBSD.org</a>.</li>

    <li><a href="http://snapshots.se.FreeBSD.org/">Сервис FreeBSD снэпшотов
      сайта se.FreeBSD.org</a>.</li>
  </ul>


  </body>
</html>
