<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "FreeBSD flash info ! (1998)">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.8

   Version francaise : Guillain
   Relecture : Thomas Seyrat
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

    <h2>Décembre 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>28-Déc-98</b>
	A moins que les circonstances n'en décident autrement, FreeBSD 3.0 ouvrira
   la branche -current tard dans la journée du 15 janvier 1999. La version 3.1
   suivra 30 jours plus tard, le 15 février 1999. Les dévoloppeurs doivent
   considérer cela comme une ANNONCE ANTICIPEE de l'évènement.</p></li>

      <li><p><b>13-Déc-98</b>
   Walnut Creek CD-ROM ouvre la <a
   href="http://www.freebsdmall.com/">boutique FreeBSD</a>, un site
   dédié &agrave; l'aspect commercial de FreeBSD, comprenant des add-ons,
   du matériel et du support technique commercial. Pour faire connaitre ou vendre vos
   propres produits ou services, contactez BSDi.</p></li>
    </ul>

    <h2>Novembre 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>30-Nov-98</b>
   Sortie de <a href="&base;/releases/2.2.8R/announce.html">FreeBSD 2.2.8</a>.
   Consultez la page d'<a
   href="&base;/releases/index.html">informations sur les versions</a> pour
   plus de détails. Vérifiez aussi la page <a
   href="&base;/releases/2.2.8R/errata.html">errata</a>, après
   installation, pour les erreurs de dernière minute avec la 2.2.8 que
   vous devez connaître.</p></li>

      <li><p><b>26-Nov-98</b>
   <a href="http://www.freebsdrocks.com/">FreeBSD Rocks</a> est une
   initiative qui permet &agrave; la communauté FreeBSD de se tenir au courant
   des dernières nouvelles, logiciels et ressources concernant FreeBSD. Le site contient
   un moteur de recherche qui permet de trouver facilement un mot clef dans l'historique
   des articles. Les pages sont réactualisées quotidiennement et chacun est invité &agrave;
   s'inscrire et &agrave; envoyer des articles. Si cela est arrivé aujourd'hui, vous le verrez
   sur FreeBSDRocks.</p></li>
    </ul>

    <h2>Octobre 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>15-Oct-98</b>
   Sortie de <a href="&base;/releases/3.0R/announce.html">FreeBSD 3.0</a>.
   Consultez la page d'<a
   href="&base;/releases/index.html">informations sur les versions</a> pour
   plus de détails. Vérifiez aussi la page <a
   href="&base;/releases/3.0R/errata.html">errata</a>, après
   installation, pour les erreurs de dernière minute avec la 3.0 que
   vous devez connaître.</p></li>
    </ul>

    <h2>Septembre 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>15-Sep-98</b>
   Le 15 septembre est la date prévue pour les versions BETA de
   l'arborescence 3.0-CURRENT. Comme tout le monde le sait
   (devrait le savoir), la sortie de la 3.0 est prévue
   pour le 15 octobre, ce qui nous laisse 30 bons jours
   pour la période BETA. Entretemps, personne n'a intérêt &agrave; introduire
   de travail important ou bien &agrave; perturber l'arborescence 3.0-CURRENT
   pour éviter de violer l'idée générale d'une version BETA (vous êtes
   supposé tester ce que vous avez et non changer de point de vue tous
   les deux jours :) ).</p></li>

      <li><p><b>13-Sep-98</b>
   Après plus d'un an de développement, la couche Méthode d'Accès Commun
   SCSI (CAM : Common Access Method) pour FreeBSD sera intégrée &agrave; la 3.0-CURRENT
   le dimanche 13 septembre. L'équipe de développement de CAM est en train de
   s'assurer que le processus d'intégration sera aussi doux que
   possible, donc comprenez que, ces jours-ci, nous ne puissions répondre
   rapidement aux questions au sujet de CAM.</p></li>

      <li><p><b>09-Sep-98</b>
	Perl5 est désomais intégré &agrave; l'arborescence des sources
   de la 3.0-CURRENT.</p></li>

      <li><p><b>05-Sep-98</b>
   <a name="giveaway" href="http://visar.csustan.edu/">La liste
   de distribution de cédéroms BSD</a>. Si quelqu'un a un cédérom
   qu'il veut donner (le destinataire paie les frais de port) ou
   prêter, il peut inscrire son adresse électronique sur la liste.
   Du matériel et des livres peuvent aussi être donnés. Nous
   encourageons les gens &agrave; donner leurs cédéroms aux bibliothèques
   locales et &agrave; les mettre aussi sur la liste.</p></li>

      <li><p><b>01-Sep-98</b>
   Le premier numéro de Daemon News arrive un jour plus tôt. Ce magazine électronique est
   fait par la communauté BSD pour la communauté BSD. Allez voir <a
   href="http://www.daemonnews.org/">http://www.daemonnews.org</a></p></li>
    </ul>

    <h2>Août 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>31-Aoû-98</b>
   La branche FreeBSD -CURRENT (la future 3.0-RELEASE) est passée du
   format a.out &agrave; ELF. Les personnes concernées ont fait du bon travail;
   la transition s'est faite sans accroc. Consultez les archives de la liste <a
   href="http://www.FreeBSD.org/search/search.html">freebsd-current@FreeBSD.org</a>
   pour plus d'informations sur la transition vers ELF.</p></li>

      <li><p><b>23-Aoû-98</b>
   Sortie de l'utilitaire Suidcontrol-0.1. Il s'agit d'un utilitaire
   expérimental pour la gestion des suid/sgid sous FreeBSD.
   Vous pouvez obtenir plus d'informations sur <a
   href="http://www.watson.org/fbsd-hardening/suidcontrol.html">http://www.watson.org/fbsd-hardening/suidcontrol.html</a></p></li>

      <li><p><b>09-Aoû-98</b>
   Publication du guide de sécurité de FreeBSD. Cet ouvrage est
   actuellement en béta et se trouve sur <a
   href="http://www.best.com/~jkb/howto.txt">http://www.best.com/~jkb/howto.txt</a></p></li>
    </ul>

    <h2>Juillet 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>22-Jul-98</b>
   Sortie de FreeBSD 2.2.7. Consultez la page d'<a
   href="&base;/releases/index.html">informations sur les versions</a> pour
   plus de détails. Vérifiez aussi la page <a
   href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/2.2.7-RELEASE/ERRATA.TXT">errata</a>,
   après installation, pour les erreurs de dernière minute avec la 2.2.7 que vous
   devez connaître.</p></li>

      <li><p><b>16-Jul-98</b>
   Un effort de documentation "FreeBSD pour les utilisateurs Linux" a
   commencé. Veuillez consulter la <a href="&base;/docproj/current.html">liste des
   projets de documentations actuels</a> pour plus
   d'informations.</p></li>

      <li><p><b>13-Jul-98</b>
   <a href="mailto:jkh@FreeBSD.org">Jordan Hubbard</a> a écrit un <a
   href="http://editorials.freshmeat.net/jordan980713/">éditorial</a>
   sur le passé et le futur de la communauté Unix.</p></li>

      <li><p><b>09-Jul-98</b>
   La <a href="http://www.es.FreeBSD.org/es/FAQ/FAQ.html">traduction
   espagnole</a> de la <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/faq/index.html">FAQ</a> a été
   achevée par le <a href="http://www.es.FreeBSD.org/es/">Projet de
   Documentation Espagnole</a>. Pour plus d'informations, voyez la <a
   href="&base;/docproj/translations.html">page des
   traductions</a>.</p></li>
    </ul>

    <h2>Mai 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>30-Mai-98</b>
   FreeBSD et Apache sont utilisés dans <a
   href="http://www.WebTechniques.com/features/1998/05/engelschall/engelschall.shtml">ce
   très intéressant article</a> pour implémenter un site web utilisant le DNS round-robin
   dans <a
   href="http://www.WebTechniques.com/">WEBTechniques.com</a>.</p></li>

      <li><p><b>23-Mai-98</b>
   Le second numéro de la lettre d'information FreeBSD est disponible au <a
   href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/doc/newsletter/issue2.pdf">format
   Adobe PDF</a> (aussi par <a
   href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/doc/newsletter/issue2.pdf">FTP</a>).
   Un <a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/doc/newsletter/README.TXT">fichier
   d'aide</a> est disponible pour vous assister dans le choix et l'utilisation d'un
   lecteur PDF. Propositions d'articles, publicités et lettres peuvent être
   envoyées &agrave; <a href="mailto:newsletter@FreeBSD.org">newsletter@FreeBSD.org</a>.</p></li>

      <li><p><b>01-Mai-98</b>
   Le projet FreeBSD a mis en place un <a name="anoncvs"
   href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/synching.html#ANONCVS">CVS anonyme</a> pour
   l'<a href="http://cvsweb.FreeBSD.org/">arborescence CVS
   de FreeBSD</a>. Entre autres choses, cela permet aux utilisateurs de FreeBSD
   d'effectuer, sans privilèges particuliers, des opérations CVS en lecture seule
   sur un des serveurs anonCVS officiels du Projet FreeBSD.</p></li>
    </ul>

    <h2>Avril 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>16-Avr-98</b>
   Les quatre nouveaux cédéroms de FreeBSD 2.2.6 sont disponibles et vont commencer,
   dès demain, &agrave; être expédiés aux abonnés et &agrave; ceux qui les ont pré-commandés. Pour
   plus d'informations sur le contenu des cédéroms : <a
   href="http://www.wccdrom.com/">http://www.wccdrom.com</a>.</p></li>

      <li><p><b>11-Avr-98</b>
   Le nouveau projet FreeBSD, Groupe
   Mozilla FreeBSD, vient de voir le jour. Il supporte et
   améliore le navigateur web libre de Netscape, aussi connu
   sous le nom de <a href="http://www.mozilla.org/">Mozilla</a>.</p></li>
    </ul>

    <h2>Mars 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>25-Mar-98</b>
   Sortie de FreeBSD 2.2.6. Consultez la page d'<a
   href="&base;/releases/index.html">informations sur les versions</a> pour
   plus de détails. Vérifiez aussi la page <a
   href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/2.2.6-RELEASE/ERRATA.TXT">errata</a>,
   après installation, pour les erreurs de dernière minute avec la
   2.2.6 que vous devez connaître.</p></li>
    </ul>

    <h2>Janvier 1998</h2>

    <ul>
      <li><p><b>08-Jan-98</b>
   Le support amélioré des cartes Plug-and-Play est désormais intégré
   dans les branches 3.0-CURRENT et 2.2-STABLE. Les sources sont
   disponibles depuis l'utilitaire <a
   href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/synching.html#CVSUP">CVSup</a> et les
   versions binaires depuis <a
   href="ftp://current.FreeBSD.org/pub/FreeBSD">current.FreeBSD.org</a></p></li>
    </ul>

      &newshome;
  </body>
</html>
