<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY dedate "$FreeBSDde: de-www/ports/index.xml,v 1.3 2007/04/02 18:39:36 jkois Exp $">
<!ENTITY reference "basiert auf: r47800">
<!ENTITY title 'Die FreeBSD Ports-Sammlung'>
<!ENTITY % ports.ent SYSTEM "ports.ent">
%ports.ent;
<!ENTITY email 'ports'>
%statistics.ent;
]>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.ports">
  &searchform;

  <hr/>

  <p>Die Ports- und Paketsammlung von FreeBSD erlaubt es Anwendern und
    Administratoren auf einfache Art und Weise, benötigte
    Programme zu installieren.  Derzeit enthält die Ports-Sammlung
    <!-- <a href="growth/status.png"></a> --> <b>&ports.count;</b> Ports.</p>

  <p>Die Ports-Sammlung unterstützt stets die aktuelle Version
    der Entwicklungszweige <a
    href="&enbase;/doc/de_DE.ISO8859-1/books/faq/introduction.html#current">
    FreeBSD-CURRENT</a> sowie <a
    href="&enbase;/doc/de_DE.ISO8859-1/books/faq/introduction.html#stable">
    FreeBSD-STABLE</a>.  Ältere Versionen werden nicht
    unterstützt und können daher Probleme bei der
    Zusammenarbeit mit einer aktuellen Ports-Sammlung verursachen.  So
    könnten aktuelle Ports beispielsweise Funktionen voraussetzen,
    die von älteren FreeBSD-Versionen nicht unterstützt
    werden.  Das FreeBSD Project versucht zwar, alle relativ
    aktuellen FreeBSD-Versionen zu unterstützen, leider ist dies
    aber nicht immer möglich.  In diesem Fall ist man auf die
    Unterstützung der Community angewiesen, um auch veraltete
    FreeBSD-Versionen unterstützen zu können.</p>

  <p>Jeder der hier aufgeführten <q>Ports</q> enthält die
    für den ursprünglichen Quellcode eines Programms
    benötigten Patches, um dieses unter FreeBSD installieren
    und betreiben zu können.  Um ein Programm zu installieren,
    müssen Sie lediglich den Quellcode herunterladen, entpacken
    und im Verzeichnis des Ports <tt><a
    href="&enbase;/cgi/man.cgi?query=make">make</a> install</tt>
    eingeben.  In der Regel werden Sie jedoch die komplette
    <!-- <a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/ports/ports/ports.tar.gz">-->
    <a 
    href="&enbase;/doc/de_DE.ISO8859-1/books/handbook/ports-using.html">Ports-Sammlung</a>
    bereits bei der Installation Ihres FreeBSD-Systems installieren und danach
    bei Bedarf aktualisieren, um Zugriff auf Tausende Programme zu
    erhalten.</p>

  <p>Jeder Port verfügt über ein <tt>Makefile</tt>, das
    automatisch den Quellcode des zu installierenden Programms
    herunterlädt (entweder von einer lokalen Platte, einer
    CD-ROM oder auch über <a
    href="&enbase;/cgi/man.cgi?query=ftp"><tt>ftp</tt></a>,
    entpackt, alle benötigten Patches anwendet und
    das Programm kompiliert.  Wenn alles gut geht, reicht ein
    einfaches <tt>make install</tt> aus, um ein Programm zu installieren
    und in der Paket-Datenbank zu registrieren.</p>

  <p>Für einen Großteil der verfügbaren Ports gibt
    es auch vorkompilierte <tt>Pakete</tt>, die dem Anwender die
    Kompilierung des Quellcodes ersparen.  Verwenden Sie <a
    href="&enbase;/cgi/man.cgi?query=pkg"><tt>pkg
    install</tt></a>, um die vorkompilierte Version eines
    Ports sicher herunterzuladen und zu installieren.  Weitere 
    Informationen finden Sie im Kapitel <a
    href="&enbase;/doc/de_DE.ISO8859-1/books/handbook/pkgng-intro.html">
    Benutzen von pkg zur Verwaltung von Binärpaketen</a> des
    FreeBSD Handbuchs.</p>

  </body>
</html>
