<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>

<!-- $FreeBSD$ -->

<!-- useful for the french translation -->

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision:
   Original checkum: md5 = b573d0324d07019e0e99dadeb0992f6a
   Original date: 2002-10-03

   Version francaise : Luc Vo Van
   Version francaise (mise a jour) : Olivier Cherrier <Olivier.Cherrier@cediti.be>
   Version francaise (mise a jour) : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<report>
  <date>
    <month>Juillet - Août</month>
    <year>2002</year>
  </date>

  <section>
    <title>Introduction</title>

    <p>Durant Juillet et Août, les efforts se sont concentrés sur
      la mise en place des derniers composants majeurs concernant les nouvelles fonctionnalités
      de FreeBSD 5.0-RELEASE. Pour l'instant, cette nouvelle version est prévue
      pour fin Novembre ou début Décembre. Les travaux sur une granularité plus fine
      continuent, en particulier en ce qui concerne le VFS, tout comme l'amélioration du support pour les threads
      avec le travail sur le KSE; des fonctionnalités telles que le GEOM, l'UFS2 et TrustedBSD MAC arrivent
      à maturité et les nouveaux ports pour processeurs ia64 et sparc64 sont proches de la qualité nécessaire
      à une utilisation en production. Dans les deux prochains mois, nous devrions voir
      de nouvelles pré-versions de la 5.0 pour les développeurs et des améliorations supplémentaires concernant
      la granularité et les threads ainsi que les nouvelles architectures supportées.
      Le support du Firewire a été importé dans l'arbre des sources et
      une refonte substantielle du code portant sur l'ACPI/le PCI est en cours.
      Enfin, l'import du support de l'accélération matérielle pour IPsec est prévu
      dans un futur proche.</p>
    <p>Lorsque de nouvelles pré-versions pour les développeurs sortent, essayez-les ! Même si
      la version 5.0-RELEASE sera destinée aux "utilisateurs aventureux", plus nous ferons
      de tests maintenant, moins nous aurons de corrections à faire plus tard. Les nouvelles
      fonctionnalités sont très prometteuses et bien comprendre quand et comment les utiliser
      correctement est important. Dans les deux prochains mois, entre autres choses,
      l'équipe en charge des versions communiquera les plannings de sortie des versions ainsi que
      des conseils pour aider les utilisateurs de FreeBSD à choisir la nouvelle version
      la plus adaptée à leurs besoins. Garder un oeil sur tout cela et n'hésitez pas
      à nous envoyer vos commentaires.</p>
    <p>Pour celles et ceux qui sont en Europe -- nous attendons avec impatience de vous voir à la
      Convention Européenne BSD qui aura lieu dans quelques mois !</p>
    <p>Scott Long, Robert Watson</p>

  </section>

<project>
  <title>Convention BSD 2003</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Gregory</given>
	<common>Shapiro</common>
      </name>
      <email>gshapiro@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.usenix.org/events/bsdcon03/cfp/">Convention BSD 2003 - Appel à participation</url>
  </links>

  <body>

    <p>Le Comité pour le programme de la Convention BSD 2003 vous invite à envoyer
    des articles originaux et novateurs sur des sujets liés aux systèmes de la famille BSD
    et au monde de l'open-source. Par exemple :</p>

    <ul>
      <li>Développement et mise en oeuvre d'une application BSD embarquée</li>
      <li>Expériences concrètes d'utilisations des systèmes BSD</li>
      <li>Utilisation des BSD dans un environnement multi-systèmes</li>
      <li>Comparaison avec les systèmes non-BSD au niveau technique,
      pratique et des licences (GPL vs. BSD)</li>
      <li>Suivi du développement open-source sur les systèmes non-BSD</li>
      <li>BSD pour un ordinateur personnel</li>
      <li>Développement de gestionnaires de périphériques et du sous-système d'E/S</li>
      <li>Threads noyau et SMP</li>
      <li>Améliorations du noyau</li>
      <li>Services réseaux et Internet</li>
      <li>Sécurité</li>
      <li>Analyse des performances et configuration</li>
      <li>Administration système</li>
      <li>Le futur des BSD</li>
    </ul>

    <p>Les propositions sous la forme de résumés détaillés doivent être envoyées avant le
    1er Avril 2003. Assurez-vous de respecter toutes les conditions requises concernant ce
    résumé avant de l'envoyer. La sélection se fera sur la
    qualité des travaux et sur leur intérêt pour la communauté.</p>

    <p>Nous attendons avec impatience vos articles !</p>

  </body>
</project>

<project>
  <title>Modularité et duplication des interfaces réseaux</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Brooks</given>

	<common>Davis</common>
      </name>

      <email>brooks@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <body>
    <p>Le support de la duplication pour les interfaces ppp(4) et disc(4) a été
      intégré. Une page de manuel au sujet de "disc" est maintenant disponible et les
      périphériques "disc" apparaissent dorénavant en "disc#" au lieu de "ds#". Il reste
      du travail à faire sur "pppd" pour lui intégrer la duplication mais cela devrait
      fonctionner tant que les périphériques sont créés au préalable.</p>
    <p>Du côté de l'API, la gestion des interfaces obligatoires (i.e. lo0)
      est prise en charge par le code générique de duplication si bien que if_clone_destroy a de
      nouveau la même API que sous NetBSD et &lt;if&gt;_modevent n'a pas besoin de créer
      les périphériques nécessaires manuellement.</p>
    <p>Actuellement, toutes les pseudo-interfaces ont été converties vers
      l'API de duplication ou possèdent déjà leurs propres duplications (sl(4) par exemple
      utilise un mécanisme qui lui est propre). Certains périphériques tels que tun(4) et
      tap/vmware devrait probablement être convertis vers l'API de duplication
      au lieu d'utiliser leurs propres systèmes basés sur devfs. Cela serait
      un bon exercice pour les apprentis développeurs noyau. Enfin, le manuel de référence et
      la FAQ devraient intégrer une documentation générale sur la duplication avant la sortie
      de la version 5.0.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Projet jpman (pages de manuel en japonais)</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Kazuo</given>
	<common>Horikawa</common>
      </name>

      <email>horikawa@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.jp.FreeBSD.org/man-jp/">projet jpman</url>
  </links>

  <body>
    <p>Nous étions sur la mise à jour de la branche RELENG_4 en vue de la 4.7-RELEASE.
      Lorsque le port ja-man-1.1j_5 ne fonctionnait plus vers la fin Juillet,
      Kumano-san et Mori-san ont essayé de mettre à jour le port de manière à ce qu'il soit basé
      sur une version plus récente des pages de manuel des commandes du système de base FreeBSD.
      Finalement, nous avons décidé de simplement corriger le port ja-man-1.1j_5 de façon à ce
      qu'il puisse être compilé, étant donné que le nouveau port n'était pas encore terminé.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>GEOM - manipulation général des blocs de stockage</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Poul-Henning</given>

	<common>Kamp</common>
      </name>

      <email>phk@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.freebsd.org/~phk/Geom/">Un ancien papier sur le concept du projet.</url>

  </links>

  <body>
    <p>Le code GEOM est si bien avancé qu'il surpasse notre code actuel
      sur plusieurs points bien qu'il soit encore en retard sur d'autres. L'objectif est de faire
      de GEOM le défaut dans la 5.0-RELEASE.</p>
    <p>Un module de chiffrement qui devrait être capable de
      protéger un disque/une partition de pratiquement n'importe quel attaque
      est actuellement en cours de conception.</p>

  </body>
</project>

<project>
  <title>UFS2 - UFS 64bits avec attributs étendus natifs</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Poul-Henning</given>

	<common>Kamp</common>
      </name>

      <email>phk@FreeBSD.org</email>
    </person>
    <person>
      <name>
	<given>Kirk</given>

	<common>McKusick</common>
      </name>

      <email>mckusick@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <body>
    <p>Le système de fichier UFS2 est en cours d'achèvement : les fonctions
      pour les attributs étendus ont été ajoutées (dont une nouvelle
      API composée pour les modifications) et les tests de base ont été un succès.</p>

  </body>
</project>

<project>
  <title>Projet de Documentation FreeBSD en langue française</title>
  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Sebastien </given>
	<common>Gioria</common>
      </name>

      <email>gioria@FreeBSD.org</email>
    </person>
    <person>
      <name>
	<given>Marc </given>
	<common>Fonvieille</common>
      </name>
      <email>blackend@FreeBSD.org</email>
    </person>
    <person>
      <name>
	<given>Stephane</given>
	<common>Legrand</common>
      </name>
      <email>stephane@FreeBSD-fr.ORG</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.freebsd-fr.org">Projet de Documentation FreeBSD en langue française.</url>
    <url href="http://www.freebsd-fr.org/index-trad.html">Le serveur web FreeBSD traduit en français.</url>
    <url href="http://people.freebsd.org/~blackend/doc/fr_FR.ISO8859-1/books/handbook/">Traduction du Manuel de Référence.</url>
  </links>

  <body>
    <p>Environ 50% du nouveau Manuel de Référence a été traduit (toute la partie
      concernant l'installation est traduite). La plupart des articles ont également
      été traduits.</p>
    <p>Le site web est en cours, consultez le serveur web. Nous devons maintenant
      l'intégrer à l'arbre CVS US.</p>
    <p>La traduction de la dernière version de la FAQ reste à faire et le prochain _très_
      gros projet sera les pages de manuel.</p>
  </body>
</project>
<project>
  <title> Pile Bluetooth pour FreeBSD (implémentation Netgraph)</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
        <given>
          Maksim
        </given>

        <common>
          Yevmenkin
        </common>
      </name>

      <email>
        m_evmenkin@yahoo.com
      </email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.geocities.com/m_evmenkin/ngbt-fbsd-20020909.tar.gz">Toute dernière version</url>

    <url href="http://bluez.sf.net">pile BlueZ pour Linux</url>
  </links>

  <body>
    <p>Je suis très heureux d'annoncer qu'une nouvelle version de
      développement est disponible à l'adresse
      http://www.geocities.com/m_evmenkin/ngbt-fbsd-20020909.tar.gz</p>
    <p>Cette version comprends plusieurs changements majeurs et inclue
      le support des couches de transport UART H4 et USB H2, l'Interface
      de Contrôleur d'Hôte (HCI), le Protocole de Contrôle et d'Adaptation
      de la Couche Liaison (L2CAP) et la couche pour les sockets Bluetooth.
      Elle inclue également plusieurs utilitaires qui
      peuvent être utilisés pour configurer et tester les périphériques Bluetooth.
      Enfin, plusieurs pages de manuel ont été ajoutées.</p>
    <p>Le Protocole de Découverte de Service (SDP) est maintenant supporté. Cette
      version inclue un démon SDP, un outil de configuration et une bibliothèque
      utilisateur (un portage de BlueZ-sdp-0.7).</p>
    <p>RFCOMM est maintenant supporté. Cette version inclue le démon
      rfcommd qui fournit un service RFCOMM via des pseudo-ttys.
      Ce n'est pas très utile pour les applications classiques, mais il est maintenant
      possible de faire fonctionner PPP à travers Bluetooth. C'est un portage de l'ancien
      BlueZ-rfcommd-1.1 (qui n'est plus supporté par BlueZ) et il
      comporte encore plusieurs bugs.</p>
    <p>Les prochaines étapes sont de corriger le support RFCOMM actuel et de travailler sur
      une nouvelle implémentation côté noyau de RFCOMM et BNEP (Protocole
      d'Encapsulation de Réseau Bluetooth). Il reste aussi beaucoup de travail
      sur les programmes utilisateurs (de meilleurs utilitaires et bibliothèques, une meilleure
      documentation, etc.).</p>
  </body>
</project>
<project>
  <title>ATM Netgraph</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Harti</given>

	<common>Brandt</common>
      </name>

      <email>brandt@fokus.fhg.de</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.fokus.fhg.de/research/cc/cats/employees/hartmut.brandt/ngatm/index.html">Introduction à NgAtm</url>
  </links>

  <body>
    <p>La version 1.2 est disponible depuis peu. Elle devrait compiler et fonctionner
      sur n'importe quel FreeBSD-current récent. Le support pour manipuler les registres SUNI
      a été ajouté aux drivers ATM (afin de passer entre les modes
      SONET et SDH par exemple). Le paquetage ngatmsig inclu désormais un petit module
      simple de contrôle d'appel qui peut être utilisé pour concevoir un switch
      ATM basique. Le code netgraph a été corrigé afin d'utiliser le verrouillage "officiel"
      de netgraph.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Projet de conformité C99 &amp; POSIX pour FreeBSD</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Mike</given>

	<common>Barcroft</common>
      </name>

      <email>mike@FreeBSD.org</email>
    </person>
    <person>
      <name>
        <common>Liste de diffusion FreeBSD-Standards</common>
      </name>

      <email>standards@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.FreeBSD.org/projects/c99/" />
  </links>

  <body>
    <p>Du côté API, fmtmsg(3) a été implémenté, glob(3) supporte de nouvelles
      options, ulimit(3) a été implémenté et le support des caractères/chaînes de
      caractères étendus a été largement amélioré avec l'ajout de 30 nouvelles fonctions
      (consultez l'état du projet pour plus de détails). Le travail progresse en ce qui
      concerne l'ajout de qualification de type restreint C99 aux fonctions de l'ensemble
      du système. Cela permet au compilateur de réaliser des optimisations supplémentaires basées
      sur le fait qu'un argument à qualification restreinte est la seule référence
      sur un objet donné (ie. il ne déborde pas sur un autre argument).</p>
    <p>Plusieurs en-têtes ont été mis en conformité avec POSIX.1-2001,
      dont : &lt;fmtmsg.h&gt;, &lt;poll.h&gt;, &lt;sys/mman.h&gt;, et
      &lt;ulimit.h&gt;. L'en-tête &lt;cpio.h&gt; a été implémenté. Les en-têtes
      &lt;machine/ansi.h&gt; et &lt;machine/types.h&gt; ont été fusionnés
      en un seul en-tête de manière à simplifier la manière dont les types de variables sont
      créés.</p>
    <p>Le sh(1) intégré et command(1) ont été ré-implémentés de manière à être conforme à
      POSIX. Par ailleurs, plusieurs utilitaires qui avaient été mis en conformité
      ont été intégrés dans la branche 4-STABLE.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Projet GNOME pour FreeBSD</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Joe</given>

	<common>Marcus</common>
      </name>

      <email>marcus@FreeBSD.org</email>
    </person>
    <person>
      <name>
	<given>Maxim</given>

	<common>Sobolev</common>
      </name>

      <email>sobomax@FreeBSD.org</email>
    </person>

  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.freebsd.org/gnome/">Site web du Projet GNOME
      pour FreeBSD.</url>

  </links>

  <body>
    <p>Le port du bureau GNOME 2 en est maintenant à sa version 2.0.2rc1 avec une version
      2.0.2 qui devrait sortir avant la 4.7-RELEASE. Mozilla 1.1 a été porté
      et est disponible au côté de Mozilla 1.0.1. Les développements sur GNOMENG
      sont en bonne voie. Une bonne partie des ports utilisent maintenant
      la nouvelle infrastructure notamment grâce à la participation de
      Edwin Groothuis. Nous sommes actuellement sur les
      dernières finitions et, lorsque tout le travail sera achevé,
      GNOMENG sera utilisé par défaut.</p>
    <p>Un bug présent depuis longtemps sur Nautilus a également été récemment
      corrigé. Le bureau n'est plus encombré d'icônes et les
      médias amovibles (comme les CDs) devraient maintenant être gérés correctement.</p>

  </body>
</project>
<project>
  <title>Rapport de statut sur ATAPI/CAM</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Thomas</given>

	<common>Quinot</common>
      </name>

      <email>thomas@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.cuivre.fr.eu.org/~thomas/atapicam/"/>
  </links>

  <body>
    <p>Le module ATAPI/CAM permet aux périphériques ATAPI (lecteurs
    CD-ROM, CD-RW et DVD, lecteurs de disques tels que Iomega Zip, lecteurs de bandes)
    d'être accessibles à travers le sous-système SCSI (CAM). ATAPI/CAM a été
    intégré dans -CURRENT. Le code devrait être complètement fonctionnel (il
    a été utilisé par de nombreux testeurs via des patches pour -STABLE et
    -CURRENT durant les huit derniers mois), mais il reste quelques problèmes
    avec les machines SMP. Les testeurs sont plus que bienvenus.</p>
    <p>Une MFC (N.d.T. une intégration de -current vers -stable) est prévue probablement
    après la fin du gel des sources lié à la sortie de la 4.7.</p>
  </body>
</project>
<project>
  <title>Statut du support du chiffrement avec accélération matériel</title>
    <contact>
      <person>
        <name>
          <given>Sam</given>
          <common>Leffler</common>
        </name>
      <email>sam@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>
  <body>
    <p>L'objectif de ce projet est d'importer le sous-système de chiffrement intégré au noyau
      de OpenBSD. Ce système permet un accès côté noyau et côté utilisateur aux
      périphériques de chiffrement matériels pour le calcul des "hashes" et
      des clefs de chiffrement ainsi que pour les opérations avec clef publique. Les principaux clients
      de ce système sont RNG (/dev/random), les protocoles réseaux (comme IPSEC) et
      OpenSSL (à travers /dev/crypto).</p>
    <p>OpenSSL 0.9.7 beta 3 a été importé et inclu les corrections provenant de l'arbre des
      sources de OpenBSD. Cela permet à toutes les applications utilisateurs qui utilisent -lcrypto
      de profiter automatiquement de l'accélération matériel. Le coeur du support du
      chiffrement est stable et est utilisé en production sur des machines en version -stable depuis
      plusieurs mois.</p>
    <p>L'import de ce développement dans la branche -current a commencé. Un patch disponible
      publiquement pour la version 4.7 sera proposé après la sortie de la 4.7. L'intégration
      dans la branche -stable est prévu pour la 4.8.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Statut du Fast IPsec</title>
    <contact>
      <person>
        <name>
          <given>Sam</given>
          <common>Leffler</common>
        </name>
        <email>sam@FreeBSD.org</email>
      </person>
    </contact>
  <body>
    <p>Le principal objectif de ce projet est de modifier les protocoles IPsec pour qu'ils utilisent
      le sous-système de chiffrement intégré au noyau importé de OpenBSD (voir ci-dessus). Un
      objectif secondaire est d'améliorer les performances globales des protocoles IPsec.</p>
    <p>Les derniers travaux ont porté sur cette amélioration des performances. Le support est encore limité
      aux protocoles IPv4, avec le support de IPv6 codé mais pas encore testé. </p>
    <p>L'import de ce développement dans la branche -current a commencé. Un patch
      disponible publiquement pour la version 4.7 sera proposé après la sortie de la 4.7.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Problèmes liés à la VM dans -stable</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Matthew</given>

	<common>Dillon</common>
      </name>

      <email>dillon@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://apollo.backplane.com/FreeBSD/wiring_patch_03.diff">
      Patch contre la corruption de la VM pour -stable.</url>
  </links>

  <body>
    <p>Le travail progresse pour faire passer en -stable plusieurs corrections de
    bugs liés à une corruption vm_map. Ce travail est probablement
    trop compliqué pour qu'il soit terminé avant la sortie de la 4.7 mais il devrait
    être achevé après la fin du gel du code source. Le bug en question
    se produit typiquement sur les systèmes avec beaucoup de mémoire et fortement
    chargés. Il conduit généralement à des paniques ou à des fautes de page noyau
    (KPF, "kernel-page-fault's") dans une fonction liée à vm_map.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Nouvel émulateur de cible SCSI</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Nate</given>

	<common>Lawson</common>
      </name>

      <email>nate@root.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.root.org/~nate/freebsd/" />
  </links>

  <body>

    <p>Le code existant a été réécrit. Le gestionnaire noyau est
      nettement plus simple puisqu'il déplace toutes les fonctions en mode utilisateur et
      passe simplement les CCBs vers/depuis le SIM. Le mode utilisateur émule un disque (RBC)
      avec les E/S dirigées vers un fichier. Il remplace /sys/cam/scsi/scsi_target*
      et /usr/share/examples/scsi_target.</p>
    <p>Le code est définitivement en version alpha et plusieurs problèmes connus existent
      sur -current. Il semble toutefois que le code fonctionne correctement sur -stable. Consultez le
      fichier README pour l'installation et les tests. Les commentaires sont les bienvenus !</p>

  </body>
</project>

<project>
  <title>Un gestionnaire de processus avec algorithme "loterie" sur FreeBSD -STABLE</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Mário Sérgio Fujikawa</given>

	<common>Ferreira</common>
      </name>

      <email>lioux@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <body>
    <p>Une nouvelle implémentation du gestionnaire de processus avec algorithme "loterie"
      imaginé par Carl Waldspurger et. al. est en cours de développement sur FreeBSD
      -STABLE. Il est développé dans le cadre d'un projet d'étude
      informatique de l'Université de Brasília
      du Brésil. En conséquence, d'autres implémentations existantes n'ont pas été
      consultées de manière à éviter le plagiat mais elles le seront plus tard
      afin de chercher des idées pour une meilleure implémentation.
      Actuellement, une partie de la structure nécessaire a été codée
      dans le noyau et le travail progresse malgré le manque général de
      documentation en ce qui concerne le noyau. Ce projet apportera également une
      documentation simple sur la structure du gestionnaire de processus du noyau
      de la branche -STABLE, un port du gestionnaire avec algorithme "loterie" sur
      la branche -CURRENT et des implémentations supplémentaires
      d'autres algorithmes de gestion de processus de Carl Waldspurger et. al.
      Les membres de la communauté FreeBSD ont joué et continueront à jouer un
      rôle décisif par leurs tests et leurs suggestions/commentaires sur les idées
      implémentées dans ce projet.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Projet de Documentation FreeBSD en langue Portugaise/Brésilienne</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Edson</given>

	<common>Brandi</common>
      </name>

      <email>ebrandi.home@uol.com.br</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Mário Sérgio Fujikawa</given>

	<common>Ferreira</common>
      </name>

      <email>lioux@FreeBSD.org</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Ricardo Nascimento</given>

	<common>Ferreira</common>
      </name>

      <email>nightwish@techemail.com</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Diego</given>

	<common>Linke</common>
      </name>

      <email>gamk@gamk.com.br</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Jean Milanez</given>

	<common>Melo</common>
      </name>

      <email>jmelo@freebsdbrasil.com.br</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Patrick</given>

	<common>Tracanelli</common>
      </name>

      <email>eksffa@freebsdbrasil.com.br</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Alexandre</given>

	<common>Vasconcelos</common>
      </name>

      <email>alexandre@sspj.go.gov.br</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.fugspbr.org/">FUG-BR Grupo de Usuários
      FreeBSD - Brasil</url>
  </links>

  <body>
    <p>Le Projet de Documentation FreeBSD en langue Portugaise/Brésilienne a
      fusionné avec un groupe de traduction formé de membres du groupe
      d'utilisateurs brésilien de FreeBSD (le FUG-BR). Le projet brésilien
      a décidé de devenir un groupe officiel au sein du FUG-BR après avoir reçu
      d'excellentes contributions de la part de ses membres. Ils sont parvenus à
      achever la traduction de la FAQ FreeBSD qui est maintenant en phase
      de correction et de "SGMLification".
      Le travail progresse vite : le Manuel de Référence est à moitié traduit
      et la traduction des articles est en cours. Les membres de l'ancien projet de traduction
      sont fiers de maintenant faire partie d'un groupe d'utilisateurs aussi motivés. Les contacts
      ci-dessus représentent les contacts officiels pour le nouveau
      groupe de traduction. Nous espérons avoir au moins une partie de ces
      travaux prêts à temps pour la sortie de FreeBSD 4.7.</p>
  </body>
</project>

<project>
    <title>KSE</title>

    <contact>
      <person>
        <name>
          <given>Julian</given>
          <common>Elischer</common>
        </name>
        <email>julian@freebsd.org</email>
      </person>
      <person>
        <name>
          <given>Jonathon</given>
          <common>Mini</common>
        </name>
        <email>mini@freebsd.org</email>
      </person>
      <person>
        <name>
          <given>Dan</given>
          <common>Eischen</common>
        </name>
        <email>deischen@freebsd.org</email>
      </person>
    </contact>

    <links>
      <url href="http://www.freebsd.org/~julian">une vague description</url>
    </links>

    <body>
      <p>David Xu et moi-même avons travaillé sur le "nettoyage" de certaines parties
        de KSE-III et Jonathon et Dan ont travaillé sur l'interface
	utilisateur. La librairie utilisateur sera prochainement intégrée à l'état
        de prototype et un programme de test fonctionnel utilisant cette devrait
        l'accompagner. Je viens également d'intégrer une refonte des états de fonctionnement
        pour les threads noyau, ce qui permet de simplifier ou de résoudre certains problèmes
        apparus récemment.</p>
      <p>Si tout va bien, nous devrions être capable de faire fonctionner des threads sur
        plusieurs processeurs dès les prochaines semaines. Les bases du support pour les signaux sont
        actuellement en cours d'évolution. Archie Cobbs apportera également son aide sur certains travaux.
        Un alias de courrier électronique est disponible pour tous les développeurs à l'adresse kse@elischer.org.
        Il est pour le moment géré manuellement.</p>
    </body>
 </project>

<project>
  <title>Création des versions</title>

  <contact>
    <person>
      <email>re@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.FreeBSD.org/releng/" />
  </links>

  <body>
    <p>L'équipe en charge de créer les nouvelles versions a terminé FreeBSD
      4.6.2. Cette version corrige plusieurs bugs importants dans le
      sous-système ATA ainsi que plusieurs problèmes de sécurité
      dans le système de base apparus peu de temps après la sortie
      de FreeBSD 4.6. La documentation à propos de cette version distribuée avec
      FreeBSD 4.6.2 contient de plus amples détails. (Note : certains documents
      et articles plus anciens se réfèrent à cette version en tant que version
      4.6.1.) La prochaine version de la série 4.X sera FreeBSD 4.7 et
      elle est prévue pour le 1er Octobre 2002.</p>
    <p>Parallèlement, le travail se poursuit pour la sortie de la pré-version
      développeur 5.0-DP2, une étape importante sur le chemin de
      FreeBSD 5.0, toujours prévue pour le 20 Novembre.
      Au fur et à mesure que la 5.0 se rapproche, les efforts se focalisent sur la
      stabilisation du système et non plus sur l'ajout de nouvelles fonctions. Pour
      nous aider dans cette tâche, les développeurs sont invités à discuter avec nous
      de toutes les nouvelles fonctions prévues dans -CURRENT à partir du 1er Octobre.</p>
  </body>
</project>

<project>
 <title>Projet "d'instantanés" quotidiens de jp.FreeBSD.org</title>
 <contact>
  <person>
   <name>
    <given>Makoto</given>
    <common>Matsushita</common>
   </name>
   <email>matusita@jp.FreeBSD.org</email>
  </person>
 </contact>
 <links>
  <url href="http://snapshots.jp.FreeBSD.org/">Site web du projet</url>
  <url href="http://www.jp.FreeBSD.org/snapshots/">Site web du projet (en japonais)</url>
 </links>
 <body>
  <p>Le projet fonctionne comme prévu. De nouveaux "instantanés" de la branche sécurité sont
    disponibles pour les versions 4.5 et 4.6(.2). J'ai mis à jour les systèmes des machines sur lesquelles sont lancées les compilations
    avec les versions les plus récentes de 5-current/4-stable sans aucune erreur. Le problème
    actuel, à savoir moins de puissance CPU à disposition dans le futur, n'est pas encore résolu -- mais
    la situation n'est pas si mauvaise et j'espère pouvoir donner de bonnes nouvelles dans le prochain
    rapport.</p>
 </body>
</project>

<project>
  <title>Equipe en charge des donations pour le projet FreeBSD</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Michael</given>

	<common>Lucas</common>
      </name>

      <email>donations@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.FreeBSD.org/donations/index.html" />
  </links>

  <body>
    <p>L'équipe en charge des donations a commencé son activité ces derniers
      mois. Les offres en équipement continuent d'arriver et nous les
      distribuons aux développeurs FreeBSD aussi rapidement que possible.
      Nous avons maintenant une "liste de souhaits" dans la section dédiée aux donations
      sur le site web. Plusieurs petites choses, comme des cartes réseaux, ont
      été envoyées aux personnes désirant écrire le code nécessaire pour
      supporter ce matériel. Nous avons eu quelques donations plus importantes (i.e. des
      serveurs) prêtes à être envoyées aux développeurs, une fois que tous les détails
      pour l'expédition auront été réglés.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>RAIDFrame pour FreeBSD</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Scott</given>

	<common>Long</common>
      </name>

      <email>scottl@freebsd.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://people.freebsd.org/~scottl/rf">Site web du projet</url>
  </links>

  <body>
    <p>Le travail sur RAIDFrame s'était arrêté pour quelque temps, puis avait repris
      l'été dernier, avait cessé à nouveau et il est maintenant reparti. Des progrès
      significatifs ont eté faits pour rendre les mécanismes de verrous
      compatibles avec SMPng et pour éviter un usage abusif de la pile noyau. Je suis heureux
      d'annoncer qu'il commence à fonctionner de manière fiable sur des disques
      "md" (disque simulé avec un fichier). Encore plus sensationnel, il commence enfin
      à fonctionner avec de vrais disques. Beaucoup de nettoyage reste à faire et
      quelques gros "hack" sont encore présents mais tout sera peut-être prêt pour la
      sortie de FreeBSD 5.0. Les patches pour FreeBSD 5-current et 4-stable
      sont disponibles sur le site web. Bien que les patches pour 4-stable datent de plus d'un an,
      ils s'appliquent et fonctionnent toujours sans problème.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Rapport de statut sur la Libh</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Antoine</given>

	<common>Beaupré</common>
      </name>

      <email>anarcat@anarcat.ath.cx</email>
    </person>

    <person>
      <name>
	<given>Alexander</given>

	<common>Langer</common>
      </name>

      <email>alex@freebsd.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
    <url href="http://www.freebsd.org/projects/libh.html">Page web du
    projet</url>

  </links>

  <body>
    <p>L'ordinateur de développement principal, où était stocké le dépôt CVS et
      les pages web, est mort. Le serveur a planté
      après une mise à jour du système et il n'a jamais pu redémarré. Nous avons
      du sortir les disques afin de faire des backups. Nous allons
      mettre en place une autre machine en remplacement de celle-ci et espérer que tout se passe pour le mieux. Donc
      pour l'instant, le port est arrêté puisque le CVS ainsi que les pages web
      sont inaccessibles. Nous travaillons à corriger ce problème, merci
      d'être indulgent.</p>
    <p>Sur une note plus positive, Max a commencé à coder les changements qu'il avait
      lui-même proposé concernant le système de compilation et l'API TCL; LibH va passer
      à SWIG pour l'interface TCL, ce qui devrait considérablement simplifier le
      système et réduire les temps de compilation. Le sous-système Hui est par conséquent
      en cours de ré-écriture. De mon côté, j'ai réalisé quelques tests sur
      la compilation et l'utilisation de LibH avec rhtvision mais ces tests ont été
      moins concluants que je ne l'avais espéré et j'ai donc mis de côté
      cette idée. Le travail sur libh s'est arrêté durant tout le mois de Juillet puisque je n'avais plus
      d'accès réseau pendant ce laps de temps. Pour l'instant, LibH est plutôt en
      mauvais état. Mais nous avons bon espoir de tout remettre en place
      très bientôt pour pouvoir sortir une nouvelle version qui utilisera pleinement
      la nouvelle interface SWIG.</p>
  </body>
</project>


<project>
  <title>Equipe de l'officier de sécurité FreeBSD</title>

  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Jacques</given>

	<common>Vidrine</common>
      </name>

      <email>nectar@FreeBSD.org</email>
    </person>
  </contact>

  <links>
      <url href="http://www.freebsd.org/security/"/>
  </links>

  <body>

  <p>L'équipe de sécurité continue d'être très occupé. Le
    traffic de la liste de diffusion "security-officer" pendant les mois de Juin, Juillet
    et Août a été de 1230 messages (plus de 13 messages par jour).
    Cela représente plus de 50% du traffic de la liste "freebsd-hackers" durant
    la même période !</p>
  <p>Depuis Juin (la date de notre dernier rapport), 9 nouveaux avis de
    sécurité ont été publiés et une note de sécurité a été publiée
    pour des problèmes concernant 25 logiciels de la collection des ports.</p>
  <p>FreeBSD 4.6.2-RELEASE est sorti le 15 Août. C'est la première fois
    qu'un nouveau numéro de version est créé à partir de la branche sécurité.
    Tout s'est plutôt bien passé du point de vue de l'équipe de sécurité, malgré
    un retard dans la date de sortie prévue à cause de la découverte de nouveaux bugs et de petits problèmes d'organisation
    qui ont empêché la sortie d'une version 4.6.1.</p>
  <p>En Septembre, l'officier de sécurité FreeBSD a publié une nouvelle clef
    PGP (ID 0xCA6CDFB2, disponible sur le site FTP et dans le manuel de référence).
    Cela a permis de remettre en adéquation la liste des personnes qui possède la clef privé correspondante
    avec la liste des membre du groupe de l'officier de sécurité publiée sur
    le site web. Cela a également permis de contourner le problème lié
    à la présence d'une version corrompue de l'ancienne clef sur certains serveurs de
    clefs publiques.</p>
  </body>
</project>

<project>
  <title>Contrôle d'Accès Obligatoire (MAC) - TrustedBSD</title>
  <contact>
    <person>
      <name>
	<given>Robert</given>
	<common>Watson</common>
      </name>
      <email>rwatson@FreeBSD.org</email>
    </person>
    <person>
      <name>
	<common>Liste de diffusion TrustedBSD</common>
      </name>
      <email>trustedbsd-discuss@TrustedBSD.org</email>
    </person>
  </contact>
  <body>
    <p>Les derniers mois ont été très occupés avec des activités de développement,
      de documentation et de relations publiques. L'infrastructure MAC,
      notre plug-in noyau de contrôle d'accès pour FreeBSD, a énormément
      évolué et une grande partie de cette infrastructure a été intégrée
      dans la branche principale de développement de FreeBSD durant Juillet et Août.</p>
    <p>Plusieurs changements ont été apportés comme: les noms des
      composants sont passés à l'espace de nommage VOP de VFS; une meilleure mise en cache
      des labels MAC dans les vnodes; accès mémoire mmap pour le relabel
      des sujets; vérification pour access()/eaccess(); vérifications pour les fonctions read,
      write, ioctl, pool des vnodes ce qui permet une révocation post-open() par les politiques
      de contrôles concernées; vérifications de contrôle d'accès et de labelisation pour les objets pipe IPC,
      nettoyage des vérifications de socket/visibilité; vérifications pour les fonctions socket bind,
      connect, listen, ....; de nombreuses améliorations en ce qui concerne le vérouillage et les assertions,
      en particulier pour les vnodes, des processus; l'infrastructure supporte désormais les mises à jour
      partielles de label sur les sujets et les objets; la gestion des références dans
      'struct file' a été améliorée, il y a une meilleure distinction entre active_cred
      et file_cred et ils sont passés explicitement à l'infrastructure
      MAC; le système de comptabilité utilise maintenant les références en cache pour
      les opérations d'écritures; socreate() peut utiliser les références en cache pour
      le label des sockets ce qui corrige les connexions socket nfs différées et
      les reconnexions avec TCP; les intéractions entre kse et proc1 ont été corrigées;
      l'option IO_NOMACCHECK a été ajoutée à vn_rdwr() pour une utilisation interne de façon à éviter
      des vérifications MAC redondantes ou incorrectes sur les opérations vnode aio;
      "demux" (N.d.T. : ??) de la fonction de politique de contrôle mac_syscall(); su ne modifie plus
      les labels MAC par défaut; mac_get_pid() afin de supporter ps et getpmac -p pid;
      révocation mmap par défaut en "fail stop"; MAC_DEBUG inclu un compteur
      atomique de labels; support des attributs étendus de UFS2; premier
      port de LOMAC sur l'infrastructure MAC; mise à jour des politiques de contrôles pour tenir
      compte de tous ces changements; intégration de KSE III; intégration de nmount(); mise à jour de
      ugidfw pour pouvoir utiliser les noms de groupes et d'utilisateurs; libugidfw; nombreuses améliorations
      dans les conventions de nommages; dépendances des modules dans
      l'infrastructure MAC; intégration à grande échelle des fonctions MAC dans
      la branche principale de FreeBSD. Interfaces KDE pour les activités de gestion
      les plus courantes.</p>
    <p>Rédaction d'un guide sur l'infrastructure MAC et présentation de ce guide pendant une journée entière
      lors du "STOS BSD" et du "Darwin Security Symposium"; première ébauche d'un guide sur l'architecture
      et l'API de l'infrastructure MAC. Ce document est maintenant intégré au Manuel du
      Développeur.</p>
    <p>Pendant les prochains mois, le travail consistera à poursuivre les améliorations,
      à protéger et étiqueter plus d'objets; à améliorer les performances
      VFS; à améliorer le support des EA de l'UFS2 et à utiliser des entrées EA
      séparées pour chaque politique de contrôle; à améliorer le support pour LOMAC; à créer
      des compartiments MLS; à associer la sécurité IPsec et les labels; à améliorer
      le port SEBSD FLASK/TE et à bien d'autres choses encore.</p>
  </body>
</project>
</report>
