<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN" "http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/freebsd50.dtd">
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.0" xml:lang="pt_BR"> <info>
    <title>Introdução ao NanoBSD</title>

    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Daniel</firstname><surname>Gerzo</surname></personname></author>
    </authorgroup>

    <copyright><year>2006</year> <holder>Projeto de Documentação do FreeBSD</holder></copyright>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      <para>FreeBSD is a registered trademark of the FreeBSD Foundation.</para>
      <para>Many of the designations used by manufacturers and sellers to distinguish their products are claimed as trademarks. Where those designations appear in this document, and the FreeBSD Project was aware of the trademark claim, the designations have been followed by the <quote>™</quote> or the <quote>®</quote> symbol.</para>
    </legalnotice>

    <pubdate xml:lang="en">$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo xml:lang="en">$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>Este documento fornece informações sobre as ferramentas <application>NanoBSD</application>, que podem ser usadas para criar imagens do sistema FreeBSD para aplicativos embarcados, adequadas para uso em um cartão Compact Flash (ou outro meio de armazenamento em massa).</para>
    </abstract>
  </info>

  <sect1 xml:id="intro">
    <title>Introdução ao NanoBSD</title>

    <indexterm><primary>NanoBSD</primary></indexterm>

    <para>O <application>NanoBSD</application> é uma ferramenta atualmente desenvolvida por Poul-Henning Kamp <email>phk@FreeBSD.org</email>. Ele cria uma imagem do sistema FreeBSD para aplicativos embarcados, adequada para uso em um cartão Compact Flash (ou outro meio de armazenamento em massa).</para>

    <para>Ele pode ser usado para construir imagens de instalação especializadas, projetadas para fácil instalação e manutenção de sistemas comumente chamados de <quote>appliances</quote>. Os appliances têm seu hardware e software agrupados no produto, o que significa que todos os aplicativos são pré-instalados. O appliance é conectado a uma rede existente e pode começar a funcionar (quase) imediatamente.</para>

    <para>Os recursos do <application>NanoBSD</application> incluem:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Os Ports e os pacotes funcionam como no FreeBSD - Cada aplicativo pode ser instalado e usado em uma imagem do <application>NanoBSD</application>, da mesma forma que no FreeBSD.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Nenhuma funcionalidade ausente - Se é possível fazer algo com o FreeBSD, é possível fazer a mesma coisa com o <application>NanoBSD</application>, a menos que o recurso ou os recursos específicos sejam explicitamente removidos do <application>NanoBSD</application> quando a imagem  foi criada.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Todo o sistema opera em modo read-only em tempo de execução - É seguro puxar o plugue de alimentação. Não há necessidade de executar <citerefentry><refentrytitle>fsck</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> após um desligamento abrupto do sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>É fácil de criar e personalizar - Usando apenas um script de shell e um arquivo de configuração, é possível criar imagens reduzidas e personalizadas, satisfazendo qualquer conjunto arbitrário de requisitos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="howto">
    <title>NanoBSD Howto</title>

    <sect2 xml:id="design">
      <title>O Design do NanoBSD</title>

      <para>Quando a imagem estiver presente na midia, é possível inicializar o <application>NanoBSD</application>. O meio de armazenamento em massa é dividido em três partes por padrão:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Duas partições de imagem: <literal>code#1</literal> e <literal>code#2</literal>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>A partição do arquivo de configuração, que pode ser montada no diretório <filename>/cfg</filename> em tempo de execução.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Essas partições são normalmente montadas em modo read-only (somente leitura).</para>

      <para>Os diretórios <filename>/etc</filename> e <filename>/var</filename> são discos criados em memória (malloc) pelo comando <citerefentry><refentrytitle>md</refentrytitle><manvolnum>4</manvolnum></citerefentry>.</para>

      <para>A partição do arquivo de configuração persiste no diretório <filename>/cfg</filename>. Ele contém arquivos para o diretório <filename>/etc</filename> e é brevemente montado como read-only logo após a inicialização do sistema, portanto é necessário copiar os arquivos modificados de <filename>/etc</filename> de volta para o <filename>/cfg</filename> se as alterações precisarem ser mantidas após a reinicialização do sistema.</para>

      <example>
	<title>Fazendo Mudanças Persistentes no <filename>/etc/resolv.conf</filename></title>

	<screen><prompt>#</prompt> <userinput>vi /etc/resolv.conf</userinput>
[...]
<prompt>#</prompt> <userinput>mount /cfg</userinput>
<prompt>#</prompt> <userinput>cp /etc/resolv.conf /cfg</userinput>
<prompt>#</prompt> <userinput>umount /cfg</userinput></screen>
      </example>

      <note>
	<para>A partição que contém o <filename>/cfg</filename> deve ser montada somente no momento da inicialização ou quando for preciso sobrescrever os arquivos de configuração.</para>

	<para>Manter o <filename>/cfg</filename> montado o tempo todo não é uma boa ideia, especialmente se o sistema  <application>NanoBSD</application> for executado em um meio de armazenamento em massa que pode ser afetado negativamente por um grande número de gravações na partição (como quando o sistema de arquivos sincroniza os dados para os discos do sistema).</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Construindo uma imagem NanoBSD</title>

      <para>Uma imagem <application>NanoBSD</application> é construída usando um simples shell script <filename>nanobsd.sh</filename>, que pode ser encontrado no diretório <filename><replaceable>/usr</replaceable>/src/tools/tools/nanobsd</filename>. Este script cria uma imagem, que pode ser copiada no meio de armazenamento usando o utilitário <citerefentry><refentrytitle>dd</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry>.</para>

      <para>Os comandos necessários para construir uma imagem <application>NanoBSD</application> são:</para>

      <screen><prompt>#</prompt> <userinput>cd /usr/src/tools/tools/nanobsd</userinput> <co xml:id="nbsd-cd"/>
<prompt>#</prompt> <userinput>sh nanobsd.sh</userinput> <co xml:id="nbsd-sh"/>
<prompt>#</prompt> <userinput>cd /usr/obj/nanobsd.full</userinput> <co xml:id="nbsd-cd2"/>
<prompt>#</prompt> <userinput>dd if=_.disk.full of=/dev/da0 bs=64k</userinput> <co xml:id="nbsd-dd"/></screen>

      <calloutlist>
	<callout arearefs="nbsd-cd">
	  <para>Altere o diretório atual para o diretório base do script de construção do <application>NanoBSD</application>.</para>
	</callout>

	<callout arearefs="nbsd-sh">
	  <para>Comece o processo de construção.</para>
	</callout>

	<callout arearefs="nbsd-cd2">
	  <para>Altere o diretório atual para o local onde as imagens construídas estão localizadas.</para>
	</callout>

	<callout arearefs="nbsd-dd">
	  <para>Instale o <application>NanoBSD</application> no meio de armazenamento.</para>
	</callout>
      </calloutlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Personalizando uma imagem NanoBSD</title>

      <para>Este é provavelmente o recurso mais importante e interessante do <application>NanoBSD</application>. Este também é o lugar onde você passará a maior parte do tempo desenvolvendo com o <application>NanoBSD</application>.</para>

      <para>A execução do seguinte comando forçará o <filename>nanobsd.sh</filename> a ler sua configuração do <filename>myconf.nano</filename> localizado no diretório atual:</para>

      <screen><prompt>#</prompt> <userinput>sh nanobsd.sh -c myconf.nano</userinput></screen>

      <para>A personalização é feita de duas maneiras:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Opções de configuração</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Funções personalizadas</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3>
	<title>Opções de configuração</title>

	<para>Com as definições de configuração, é possível configurar as opções passadas tanto para o estágio <buildtarget>buildworld</buildtarget> quando para o <buildtarget>installworld</buildtarget> do processo de construção do <application>NanoBSD</application>, bem como opções internas passadas para o processo principal de construção do <application>NanoBSD</application>. Através destas opções, é possível reduzir o sistema para que ele caiba, por exemplo, em um cartão de memória de 64 MB. Você pode usar as opções de configuração para reduzir ainda mais o FreeBSD, até que ele consista apenas no kernel e em dois ou três arquivos na área de usuário.</para>

	<para>O arquivo de configuração consiste em opções de configuração, que substituem os valores padrões. As diretivas mais importantes são:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para><literal>NANO_NAME</literal> - Nome da compilação (usada para construir os nomes do diretório de trabalho).</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>NANO_SRC</literal> - Caminho para o diretório com o código fonte que será utilizado na construção da imagem.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>NANO_KERNEL</literal> - Nome do arquivo de configuração do kernel usado para construir o kernel.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>CONF_BUILD</literal> - Opções passadas para o estágio <buildtarget>buildworld</buildtarget> da compilação.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>CONF_INSTALL</literal> - Opções passadas para o estágio <buildtarget>installworld</buildtarget> da compilação.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>CONF_WORLD</literal> - Opções passadas para o estágio <buildtarget>buildworld</buildtarget> e o <buildtarget>installworld</buildtarget> da compilação.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>FlashDevice</literal> - define o tipo de mídia a ser usado. Verifique o <filename>FlashDevice.sub</filename> para mais detalhes.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Funções Personalizadas</title>

	<para>É possível ajustar o <application>NanoBSD</application> usando as funções do shell no arquivo de configuração. O exemplo a seguir ilustra o modelo básico de funções personalizadas:</para>

	<programlisting>cust_foo () (
	echo "bar=baz" &gt; \
		${NANO_WORLDDIR}/etc/foo
)
customize_cmd cust_foo</programlisting>

	<para>Um exemplo mais útil de uma função de customização é o seguinte, o qual altera o tamanho padrão do diretório <filename>/etc</filename> de 5MB para 30MB:</para>

	<programlisting>cust_etc_size () (
	cd ${NANO_WORLDDIR}/conf
	echo 30000 &gt; default/etc/md_size
)
customize_cmd cust_etc_size</programlisting>

	<para>Existem algumas funções de customização pré-definidas por padrão e prontas para uso:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para><literal>cust_comconsole</literal> — Desabilita o <citerefentry><refentrytitle>getty</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> nos dispositivos VGA (os device nodes <filename>/dev/ttyv*</filename>) e habilita o uso do console do sistema na serial COM1.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>cust_allow_ssh_root</literal> — Permite que o <systemitem class="username">root</systemitem> faça o login via <citerefentry><refentrytitle>sshd</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para><literal>cust_install_files</literal> — Instala arquivos do diretório <filename>nanobsd/Files</filename>, que contém alguns scripts úteis para administração do sistema.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Adicionando Pacotes</title>

	<para>Pacotes podem ser adicionados a uma imagem <application>NanoBSD</application> usando uma função customizada. A seguinte função irá instalar todos os pacotes localizados em <filename>/usr/src/files/tools/nanobsd/packages</filename>:</para>

	<programlisting>install_packages () (
mkdir -p ${NANO_WORLDDIR}/packages
cp /usr/src/tools/tools/nanobsd/packages/* ${NANO_WORLDDIR}/packages
cp $(which pkg-static) ${NANO_WORLDDIR}/
chroot ${NANO_WORLDDIR} sh -c 'cd packages; /pkg-static add *;cd ..;'
rm -rf ${NANO_WORLDDIR}/packages ${NANO_WORLDDIR}/pkg-static
)
customize_cmd install_packages</programlisting>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Exemplo do arquivo de configuração</title>

	<para>Um exemplo completo de um arquivo de configuração para criar uma imagem <application>NanoBSD</application> personalizada pode ser:</para>

	<programlisting>NANO_NAME=custom
NANO_SRC=/usr/src
NANO_KERNEL=MYKERNEL
NANO_IMAGES=2

CONF_BUILD='
WITHOUT_KLDLOAD=YES
WITHOUT_NETGRAPH=YES
WITHOUT_PAM=YES
'

CONF_INSTALL='
WITHOUT_ACPI=YES
WITHOUT_BLUETOOTH=YES
WITHOUT_FORTRAN=YES
WITHOUT_HTML=YES
WITHOUT_LPR=YES
WITHOUT_MAN=YES
WITHOUT_SENDMAIL=YES
WITHOUT_SHAREDOCS=YES
WITHOUT_EXAMPLES=YES
WITHOUT_INSTALLLIB=YES
WITHOUT_CALENDAR=YES
WITHOUT_MISC=YES
WITHOUT_SHARE=YES
'

CONF_WORLD='
WITHOUT_BIND=YES
WITHOUT_MODULES=YES
WITHOUT_KERBEROS=YES
WITHOUT_GAMES=YES
WITHOUT_RESCUE=YES
WITHOUT_LOCALES=YES
WITHOUT_SYSCONS=YES
WITHOUT_INFO=YES
'

FlashDevice SanDisk 1G

cust_nobeastie() (
	touch ${NANO_WORLDDIR}/boot/loader.conf
	echo "beastie_disable=\"YES\"" &gt;&gt; ${NANO_WORLDDIR}/boot/loader.conf
)

customize_cmd cust_comconsole
customize_cmd cust_install_files
customize_cmd cust_allow_ssh_root
customize_cmd cust_nobeastie</programlisting>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Atualizando o NanoBSD</title>

      <para>O processo de atualização do <application>NanoBSD</application> é relativamente simples:</para>

      <procedure>
	<step>
	  <para>Crie uma nova imagem <application>NanoBSD</application>, como de costume.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Carregue a nova imagem em uma partição não usada de um dispositivo <application>NanoBSD</application> em execução.</para>

	  <para>A diferença mais importante deste passo da instalação inicial do <application>NanoBSD</application> é que agora, em vez de usar <filename>_. Disk.full</filename> (que contém uma imagem do disco todo), a imagem <filename>_.disk.image</filename> está instalada (a qual contém uma imagem de uma única partição do sistema).</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Reinicie e inicie o sistema a partir da partição recém-instalada.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Se tudo correr bem, a atualização está concluída.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Se algo der errado, reinicie a partição anterior (que contém a imagem antiga que estava em funcionamento) para restaurar a funcionalidade do sistema o mais rápido possível. Corrija quaisquer problemas da nova compilação e repita o processo.</para>
	</step>
      </procedure>

      <para>Para instalar uma nova imagem no sistema <application>NanoBSD</application>, é possível usar o script <filename>updatep1</filename> ou <filename>updatep2</filename> localizado no diretório <filename>/root</filename>, dependendo de qual partição o sistema atual está executando.</para>

      <para>De acordo com os serviços que estiverem disponíveis no servidor que contem a nova imagem <application>NanoBSD</application> e o tipo de transferência preferido, é possível seguir por uma destas três maneiras:</para>

      <sect3>
	<title>Usando <citerefentry><refentrytitle>ftp</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></title>

	<para>Se a velocidade de transferência estiver em primeiro lugar, use este exemplo:</para>

	<screen><prompt>#</prompt> <userinput>ftp myhost
get _.disk.image "| sh updatep1"</userinput></screen>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Usando <citerefentry><refentrytitle>ssh</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></title>

	<para>Se uma transferência segura for preferida, considere usar este exemplo:</para>

	<screen><prompt>#</prompt> <userinput>ssh myhost cat _.disk.image.gz | zcat | sh updatep1</userinput></screen>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Usando <citerefentry><refentrytitle>nc</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></title>

	<para>Tente este exemplo se o host remoto que contem a nova imagem não estiver executando o serviço <citerefentry><refentrytitle>ftpd</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> e nem o serviço <citerefentry><refentrytitle>sshd</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry> :</para>

	<procedure>
	  <step>
	    <para>Primeiramente, abra um socket TCP em modo escuta no host que serve a imagem e envie a imagem para o cliente:</para>

	    <screen>myhost<prompt>#</prompt> <userinput>nc -l <replaceable>2222</replaceable> &lt; _.disk.image</userinput></screen>

	    <note>
	      <para>Certifique-se de que a porta usada não esteja bloqueada para receber conexões de entrada do host <application>NanoBSD</application> pelo firewall.</para>
	    </note>
	  </step>

	  <step>
	    <para>Conecte-se ao host que está servindo a nova imagem e execute o script <filename>updatep1</filename>:</para>

	    <screen><prompt>#</prompt> <userinput>nc myhost <replaceable>2222</replaceable> | sh updatep1</userinput></screen>
	  </step>
	</procedure>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <index/>
</article>
