<?xml version="1.0" encoding="euc-jp"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/doc/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "FreeBSD Press Release: March 9, 2000">
]>
<!-- The FreeBSD Japanese Documentation Project -->
<!-- Original revision: 1.6 -->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<p></p>

<h3>速報</h3>

<h3>世界一有名なインターネットオペレーティングシステムを提供するため、
BSD 業者らが合併へ。</h3>

<h4>新生 BSDI は名高い BSD のオペレーティングシステムの技術を供給し、
  急速な成長を見せる FreeBSD オープンソースコミュニティを支援する予定</h4>

<p><b>コロラド州、コロラドスプリングス、2000 年 3 月 9 日:</b> Berkeley Software
  Design, Inc. (BSDI) は今日、FreeBSD
  オペレーティングシステムの供給元として知られている
  Walnut Creek CDROM との合併を発表しました。
  合併により、新生 BSDI は Berkeley Software Distribution
  オペレーティングシステムの主要な開発者と供給元を一つにまとめることになります。
  BSDI はオープンソースの FreeBSD プロジェクトに技術や後援、
  幅広いサポートを提供する一方で、
  先進的な BSD インターネットオペレーティングシステムとプラットフォームを
  開発、提供していく予定です。</p>

<p>BSD オペレーティングシステムは、
  Yahoo!、Microsoft's Hotmail、MCI WorldCom company の UUNET 等を初めとする
  インターネットで最も負荷の高いサイトと非常に大きなサービスプロバイダをいくつも動かしています。
  eResearch の主導企業である Survey.com によると
  BSD と Linux は今日の最も成長の速いオペレーティングシステムとなっています。</p>

<p>BSD オペレーティングシステムとそのネットワーク技術、インターネット技術は、
  インターネットインフラストラクチャにおいて広範な支持を達成しました。
  10 万以上のインターネットの商業顧客が BSD オペレーティングシステムを
  200 万以上の BSD によるサーバで動かしています。
  インターネットサービスプロバイダー (ISP) と、
  全インターネットサイトの 15 パーセントと言われている
  ネットワークサービスプロバイダー (NSP) の 9 割が
  BSD システムを動かしていると見積もられています。
  BSD オペレーティングシステムは Intel、IBM、Lucent、F5 Labs、Hitachi
  その他多くで作っている革新的インターネット機器にも組み込まれています。</p>

<p>BSDI はまた Yahoo! Inc. が新会社に公平な興味を持つだろうと発表しました。
  BSDI はオープンソース改革と商業的な要請の間に架け橋を渡す計画を実行することで
  公平な興味を引き起こすでしょう。 その公平な位置は
  BSDI の存在をインターネットインフラストラクチャーのための
  最も進んだインターネットオペレーティングシステムの
  リーディングプロバイダーに成長させるのに使われるでしょう。</p>

<p>BSDI は BSD オペレーティングシステムのための統合戦線を形成することを意図します。
  BSDI 社は BSD/OS と FreeBSD の両方を供給し、サポートし、そして高めます。
  BSDI と FreeBSD Project は共同で
  2 つのオペレーティングシステムのコードベースでマージされる部分の
  技術と市場の要求を評価しています。</p>

<h3>新生 BSDI の経営陣</h3>

<p>「BSD の技術は、
  インターネットの中核での長い先進的なコンピュータ利用の歴史から発展してきたのです」
  と、BSDI の会長 Dr. Marshall Kirk McKusick 氏は語っています。
  「新生 BSDI は既に世界中に広まっている、有名な BSD
  コンピューティングプラットフォームを更に豊かなものにするでしょう。」
  McKusick 氏はカリフォルニア大学バークレー校の
  コンピュータシステムリサーチグループ (CSRG) の
  創設メンバーで、オープンソース運動の初期の主要な貢献者として
  広く知られています。</p>

<p>新生 BSDI のビジョンやロードマップ、継続する有益な成長を促進するために、
  Gary J. Johnson が経営最高責任者に任命されました。
  Johnson はベテランの技術エグゼクティブで
  Tandem Computers(Compaq)、Convergent Technologies (Unisys)、SCO 等の
  シリコンバレーのリーディングカンパニーで
  種々のシニアマネージメント、販売、マーケティング、オペレーションキャパシティーを
  行ってきた実績があります。
  Johnson は 最近では e-コマース 顧客関係管理 (CRM) ソフトウェアの
  リーディングプロバイダーである
  ClickService Software の会長でした。</p>

<p>「オペレーティングシステムのアリーナにおける革新は
  オープンソースコミュニティーの作業に大きく依存しています」
  と Johnson は語りました。
  「今日、Red Hat Software や VA Linux のような Linux の製造者は
  開発におけるオープンソースのアプローチに注目しています。
  一方 Internet の中心では BSD の技術が普及しています。
  新生 BSDI はオープンソースコミュニティと密接に働き、
  先進の BSD インターネットオペレーティングシステムとプラットフォームが
  インターネットサーバ、アプリケーション、機器、その他の
  インターネットインフラストラクチャーへの重要な要素等の
  増加し続ける要求に答え続けることを保証するでしょう。」</p>

<p>現在の彼の責任に加えて、BSDI の技術副会長でもあり
  前の最高システム設計者で、カリフォルニア大学バークレー校の
  CSRG (コンピュータシステムリサーチグループ) では主席プログラマーであった
  Mike Karels は、設計チームを FreeBSD Project に合流させる計画を立てています。
  Karels は Sun Microsystems の共同創設者である Bill Joy の
  CSRG における後任で、Unix 内部と TCP/IP ネットワークソフトウェアでは
  世界第一の者と見なされています。
  </p>

<p>Yahoo! Inc. の共同創設者で Chief Yahoo の David Filo は
  「BSD の技術は、我々が Yahoo! を増大するユーザの要求に関わらず、
  常時稼働させておくために必要な
  有効性とスケーラビリティを保証するために必要とされる、
  信頼性とサービスのレベルを提供することで Yahoo! の継続的な成功に寄与しました」
  と語りました。</p>

<h3>BSDI は BSD/OS と FreeBSD を提供し続ける; FreeBSD オープンソース
  イニシアチブを拡大させ加速させます</h3>

<p>新しい BSDI は インターネットインフラストラクチャー提供者、
  アプライアンス開発者、そしてビジネスユーザへ、
  その世界的な販売チャネルを通して FreeBSD、BSD/OS、BSDI Internet Super
  Server、価値を付与された BSD プロダクトラインを販売しサポートする
  予定です。
  BSDI は商業的にサポートされた BSD オペレーティングシステムと
  関連するアプリケーション、インターネットアプライアンスプラットフォーム、
  技術サポートとサービス、オープンソースソフトウエア開発、
  コンサルティングサービスを提供する予定です。
  会社はその BSD のインターネットおよびネットワークの技術を
  Intel、SPARC、Alpha、PowerPC、StrongARM 等の
  マイクロプロセッサーの主要プラットフォームにもたらすでしょう。</p>

<p>BSDI は BSD/OS と FreeBSD を、オープンソースソフトウェアプロジェクトや
  組み込みシステム、特化されたアプリケーションの開発を励ます、
  ビジネスフレンドリーで制約のないバークレーソフトウェアライセンス
  の用語にしたがって開発し強化し配布し続けます。</p>

<p>BSDI は BSD/OS の技術革新を FreeBSD Project と共有することで、
  そしてこのオープンソースプロジェクトを操作的技術的サポートや
  マーケティング、資金とともに提供することで Walnut Creek CDROM の
  FreeBSD オープンソースイニシアチブを拡大し加速するでしょう。
  BSDI は FreeBSD のパッケージ版を提供し続ける予定です。 また計画では
  技術サポートやコンサルティングサービス、教育的サービス、FreeBSD の顧客への
  トレーニング等の価値を付与した FreeBSD に基づいた製品を開発する予定です。
  これらのステップは BSD オープンソースコンピューティングムーブメントを
  促進し統合することを期待されています。 FreeBSD Project は
  普及した FreeBSD のオペレーティングシステムを開発し、
  世界中の 5000 人以上の開発者から貢献されたソフトウェアを
  集結させ統合します。</p>

<h3>インターネットとオープンソース主導者たちは新生 BSDI をサポートします</h3>

<p>chief evangelist にして FreeBSD Project の共同設立者 Jordan Hubbard は
  以下のように語りました。
  「我々は BSDI が FreeBSD オープンソースコミュニティを支持していることを
  喜びます。
  新生 BSDI には、世界最高水準のインターネット
  オペレーティングシステムを商業化し、メンテナンスし、配布し、
  そしてサポートするためのかなりの専門知識があります。 我々は刺激され、
  BSDI の主任開発者、特に Mike Karels と UC Berkeley の CSRG の
  オリジナルメンバーたちと組んで、オペレーティングシステムやネットワーク化、
  インターネットの革新を加速していくことに多いに期待しています。」</p>

<p>オープンソースイニシアティブの会長 Eric Raymond は
  「BSD のようなオープンソースオペレーティングシステムは
  顧客によりよい技術とより多くの選択肢を提供します」と語りました。
  「私はオープンソースと商業コミュニティが共同することで
  インターネットがそうであったような、工業を劇的に変化させる
  真に偉大なことができる事を BSDI が再度証明してくれることを期待します。」</p>

<p>Survey.com の上級アナリスト Dave Trowbridge は
  「我々のリサーチでは BSD と Linux は次の2年間で
  米国のビジネスを走らせる基本的なアプリケーションで
  そのエンタープライズサーバにおけるシェアを
  100 から 500 パーセントの間で増加させるでしょう」と語りました。
 「この新しい会社は BSD がその豊富な相続財産と堅実な技術基盤に値する
  陽のあたる場所を得ることを保証するでしょう」</p>

<h3>Berkeley Software Distribution オペレーティングシステムについて</h3>

<p>Berkeley Software Distribution オペレーティングシステムの技術は
  1979 年から 1992 年にかけて、カリフォルニア大学バークレー校の
  Computer Systems Research Group (CSRG) において独自に開発されました。
  バークレーから派生したオペレーティングシステムとネットワーク技術は、
  ほとんどの近代的な Unix および Unix 系オペレーティングシステムの
  心髄です。 BSD のオペレーティングシステムの技術は
  主要なミッションクリティカルなネットワークコンピューティング環境で、
  あるいは高度のインターネット機能や信頼性や安全性を要する
  インターネット機器のプラットフォームに組み込まれて使われています。</p>

<h3>FreeBSD Project について</h3>

<p>FreeBSD は普及したオープンソースのオペレーティングシステムで
  FreeBSD Project によって開発されており、その全世界的なチームは
  5000 人以上の開発者と、その作業を引き受けて行う 185 人の「コミッター」と
  呼ばれる開発者からなります。 FreeBSD は無料で ftp.FreeBSD.org から
  自由に入手でき、また CompUSA、Fry's、Borders、Ingram、FreeBSDmall.com
  その他からもシュリンクラップのソフトウェアプロダクトとしても配布されています。
  FreeBSD は最も普及した Web、Internet、E-mail アプリケーション等を
  初めとする 1000 を越える移植されたアプリケーションを含んでいます。
  FreeBSD はバークレーソフトウェア配布ライセンス下で配布され、
  それはコピーと改変が自由だと言うことを意味します。 FreeBSD project に
  関するこれ以上の情報は<a href="http://www.FreeBSD.org/">www.FreeBSD.org</a>
  を訪ねてください。</p>

<h3>Walnut Creek CDROM について</h3>

<p>Walnut Creek CDROM は 1991 年に創設され、1992 年に Linux ソフトウェアを、
  1993年には BSD ソフトウェアを出版し始めました。 この会社には
  フリーソフトウェアのコミュニティーと密接に働いて、資金や人員その他の
  リソースをオープンソースプロジェクトに提供してきた長い歴史があります。
  Walnut Creek CDROM は FreeBSD と、最も BSD 的なバージョンの Linux である
  Slackware を含む多数ソフトウェアタイトルを出版しています。</p>

<p>Berkeley Software Design, Inc. (BSDI) について</p>

<p>主だった BSD の開発者は 1991 年、BSD の技術を商業化し、
  堅牢で信頼性があり、ネットワークコンピューティングにおいて
  非常に安全なインターネットオペレーティングシステムであるという
  Berkeley Unix の伝統を継続するため
  Berkeley Software Design, Inc. を創設しました。
  Berkeley Software Design, Inc. と Walnut Creek CDROM の合併によって、
  BSDI はインターネットのインフラストラクチャーとしての
  先進 Internet オペレーティングシステムの主導的供給者となりました。
  BSDI への連絡は  <a href="mailto:info@BSDI.com">info@BSDI.com</a>、
  <a href="http://www.BSDI.com/">www.BSDI.com</a> あるいは
  電話 1-719-593-9445 (通話料無料: 1-800-800-4273) へ。</p>

<h3># # #</h3>

<p>BSD は登録商標であり、BSD/OS と BSDI は Berkeley Software Design, Inc. の
  トレードマークです。Yahoo! 及び Yahoo のロゴは Yahoo! Inc. の登録商標です。
  この文書に登場するすべての商標はそれぞれの所有者の財産です。</p>

<p>Contact:<br/>
Kevin Rose<br/>
BSDI<br/>
801-553-8166<br/>
<a href="mailto:kgr@bsdi.com">kgr@bsdi.com</a></p>

<p>Jordan Hubbard<br/>
FreeBSD Project<br/>
925-691-2863<br/>
<a href="mailto:jkh@FreeBSD.org">jkh@FreeBSD.org</a></p>

<p>Brigid Fuller<br/>
ZNA Communications<br/>
831-425-1581<br/>
<a href="mailto:brigid@zna.com">brigid@zna.com</a></p>

</body>
</html>
