<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Сообщения об ошибках">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/support/bugreports.xml,v 1.2 2006/01/17 07:27:20 gad Exp $

     Original revision: 1.5
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.support">

	<h2>База данных сообщений о проблемах</h2>

	    <p>Имеющиеся на данный момент сообщения о проблемах во FreeBSD
	      отслеживаются при помощи базы данных <a
	      href="http://www.gnu.org/software/gnats/">GNATS</a>.</p>

	    <p>Сообщение о проблеме во FreeBSD (PR) не обязательно является ошибкой
	      собственно системы.  В некоторых случаях это может быть сообщение об
	      ошибке в документации (которые могут быть просто опечатками).  В других
	      случаях это может быть просто пожелание, которое посылающий хотел бы
	      видеть реализованным во FreeBSD.  Во многих случаях PR содержит порт,
	      подготовленный к включению во FreeBSD в коллекцию
	      <a href="ports/index.html">портов и Пакетов</a>.</p>

	    <p>Сообщения о проблемах появляются как 'открытые', и закрываются, когда
	      поднятый вопрос решается.  Кроме того, каждому PR для отслеживания
	      присваивается уникальный идентификатор, который гарантирует то, что оно
	      не потеряется.  Многие изменения во FreeBSD включают идентификатор этого
	      PR, который вызвал это изменение.</p>

	    <ul>
	      <li><a href="&cgibase;/query-pr-summary.cgi">Просмотр
		  сообщений о проблемах</a>.</li>

	      <li><a href="&base;/send-pr.html">Отправка сообщения о проблеме</a>.</li>

	      <li><a href="&base;/prstats/index.html">Просмотр статистики по PR</a>.</li>

	    </ul>

	<h2>Как отправить сообщение о проблеме</h2>

	    <p>Сообщения о проблемах могут быть отправлены группе разработчиков с помощью
	      команды <a href="&cgibase;/man.cgi?query=send-pr&amp;sektion=1">send-pr(1)</a>,
	      входящей в поставку FreeBSD. Также вы можете воспользоваться <a
	      href="&base;/send-pr.html">веб-формой</a> или отправить сообщение по адресу <a
		href="mailto:freebsd-bugs@FreeBSD.org">freebsd-bugs@FreeBSD.org</a>.
	      Заметьте, что предпочтительней пользоваться командой <a
	      href="&base;/send-pr.html">send-pr</a>, потому что сообщения, посланные в
	      список рассылки, <em>не</em> отслеживаются как официальные сообщения о
	      проблемах и могут потеряться в потоке остальных сообщений!</p>

	    <p>Перед тем, как послать сообщение о проблеме, вам будет полезно прочесть
	      публикацию <a href="&enbase;/doc/ru_RU.KOI8-R/articles/problem-reports/">
	      Написание сообщений о проблемах во FreeBSD</a>.  Эта статья описывает,
	      когда вы должны формировать сообщение о проблеме, что вы должны включить
	      в него, и как лучше всего его опубликовать.  Некоторая полезная
	      начальная информация есть также в статье <a
	      href="&enbase;/doc/ru_RU.KOI8-R/articles/pr-guidelines/">Наставления по
              работе с сообщениями о проблемах</a>.</p>


</body>
</html>
