<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
Copyright (c) 2005 Dru Lavigne

     Redistribution and use in source (SGML DocBook) and 'compiled' forms
     (SGML, HTML, PDF, PostScript, RTF and so forth) with or without
     modification, are permitted provided that the following conditions
     are met:

      1. Redistributions of source code (SGML DocBook) must retain the above
         copyright notice, this list of conditions and the following
         disclaimer as the first lines of this file unmodified.

      2. Redistributions in compiled form (transformed to other DTDs,
         converted to PDF, PostScript, RTF and other formats) must reproduce
         the above copyright notice, this list of conditions and the
         following disclaimer in the documentation and/or other materials
         provided with the distribution.

     THIS DOCUMENTATION IS PROVIDED BY THE FREEBSD DOCUMENTATION PROJECT ''AS
     IS'' AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO,
     THE IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR
     PURPOSE ARE DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL NIK CLAYTON BE LIABLE FOR ANY
     DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
     DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
     OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
     HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT,
     STRICT LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN
     ANY WAY OUT OF THE USE OF THIS DOCUMENTATION, EVEN IF ADVISED OF THE
     POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.

     $FreeBSD$
-->
<!-- The FreeBSD Spanish Documentation Project
     Original Revision: r1.10			-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="es">
  <info><title>&os;: Una alternativa de código abierto a &linux;</title>
    

    <author><personname><firstname>Dru</firstname><surname>Lavigne</surname></personname><affiliation>
        <address><email>dru@isecom.org</email></address>
      </affiliation></author>

    <copyright>
      <year>2005</year>
      <holder role="mailto:dru@isecom.org">Dru Lavigne</holder>
    </copyright>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.linux;
      &tm-attrib.unix;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>

    &legalnotice;

    <abstract>
      <para>El propósito de este artículo es explicar algunas de
	las características y ventajas de elegir &os;; cuando es posible
        hacerlo se comparan dichas características con las de &linux;.
	Este artículo debería ser un punto de partida para quienes
	debería ser un punto de partida para quienes tengan interés
	tengan interés en alternatívas a &linux; en el ábito
	del código abierto.</para>

      &trans.es.gabor;
    </abstract>
  </info>

  <sect1 xml:id="introduction">
    <title>Introducción</title>

    <para>&os; es un sistema operativo de tipo &unix; derivado de Berkeley
      Software Distribution.  Aunque &os; y &linux; parecen con frecuencia
      muy similares existen notables diferencias:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>&linux; es solamente un kernel.  Las distribuciones (p.ej. Red Hat,
	  Debian, Suse, etc) disponen de instalador y de utilidades
	  de usuario.  En http://www.linux.org/dist se muestran más
	  de 300 distribuciones distintas.  Aunque por una parte tanta
	  variedad proporcione la máxima flexibilidad posible, la existencia
	  de tantas distribuciones pone trabas a los usuarios cuando
	  tiene que aplicar su experiencia con una distribución al usar
	  otra diferente.  Las distribuciones no solamente se diferencian en
	  la facilidad de instalación o los programas que incluyen;
	  también hay diferencias en la estructura de directorios,
	  las shells y gestores de ventanas que ofrecen y el procedimiento
	  de instalación o parcheo de software.</para>

        <para>&os; es un sistema operativo completo (kernel y utilidades)
	  en el que se respeta la herencia del desarrollo original de
	  &unix;.[1]  Dado que es el mismo grupo de ingeniería de
	  releases el que controla tanto el kernel como las utilidades, la
	  probabilidad de incompatibilidades entre bibliotecas es menor.
	  El equipo de seguridad gestiona de un modo más rápido
	  las vulnerabilidades de seguridad.  Si quiere conocer las nuevas
	  utilidades que se van añadiendo al kernel solo debe seguir
	  un fichero, las <quote>Release Notes</quote>, que están
	  en la página principal de <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org">&os;</link>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>&os; tiene un grupo de desarrollo grande y bien
	  organizado, lo que asegura que los cambios se implementen
	  de una forma rápida pero controlada.  Hay varios miles
	  de programadores que aportan código regularmente, pero
	  sólo unos 300 de ellos tienen lo que se denomina
	  <quote>commit bit</quote>,  con el que pueden aplicar cambios
	  directamente en el kernel, las utilidades y la documentación.
	  El grupo de ingeniería de <quote>releases</quote> se encarga
	  del control de calidad de las <quote>releases</quote>, mientras que
	  el equipo de seguridad se responsabiliza de los problemas de
	  seguridad.  Además de estos grupos hay otro denominado
	  <quote>Core Team</quote>, compuesto por ocho desarrolladores
	  veteranos que supervisan las directrices de desarrollo del proyecto
	  como un todo.</para>

	<para>Los cambios que se hacen en el kernel de &linux;, en cambio,
	  han de esperar hasta que el responsable del código del kernel,
	  Linus Torvalds, los apruebe.  En cada una de las distribuciones hay
	  un modo distinto de trabajar para que esos cambios se lleven a
	  cabo dependiendo del tamanño del grupo de programadores de
	  que disponga y cómo se organicen.</para>
      </listitem>

      <listitem>

        <para>Tanto &os; como &linux; usan una licencia de
	  código abierto, pero las licencias son diferentes.  El kernel
	  de &linux; usa la <link xlink:href="http://www.opensource.org/licenses/gpl-license.php">licencia GPL</link>,
	  mientras que  &os; usa la <link xlink:href="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.php">licencia BSD</link>.
	  Tiene más información sobre éstas y otras licencias
	  de código abierto en el sitio web de <link xlink:href="http://www.opensource.org/licenses/">Open Source Initiative</link>.</para>

	<para>La filosofía que hay tras la GPL busca asegurarse de
	  que el código permanezca abierto, cosa que hace imponiendo
	  restricciones en la distribución de código GPL.
	  La licencia BSD, en cambio, no impone ninguna restricción,
	  de forma que es posible dejarlo abierto o cerrarlo para hacer
	  productos comerciales propietarios (también conocidos como
	  <quote>privativos</quote>)[2].  La existencia de código
	  estable y confiable bajo una licencia tan interesante como la
	  BSD ha hecho que un sistema operativo como <link xlink:href="http://developer.apple.com/darwin/projects/darwin/faq.html">Apple OS X</link>
	  esté basado en código de &os;.  Todo esto significa
	  que si decide usted utilizar código BSD en sus proyectos
	  puede hacerlo sin preocuparse de que en un futuro tal decisión
	  pueda acarrearle problemas legales.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="freebsd-features">
    <title>Características de &os;</title>

    <sect2 xml:id="freebsd-features-platforms">
      <title>Plataformas soportadas</title>

      <para>&os; goza de una merecida reputación de sistema operativo
        seguro y estable sobre plataformas &intel; (&i386;).  También
	es posible utilizarlo en las siguientes arquitecturas:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem><simpara>alpha</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>amd64</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>ia64</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>&i386;</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>pc98</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>&sparc64;</simpara></listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Además en este momento se está trabajando en
        portar &os; a las siguientes arquitecturas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem><simpara>&arm;</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>&mips;</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>&powerpc;</simpara></listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Existen unas listas actualizadas de hardware para cada
        arquitectura donde puede verificarse rápidamente
	si su hardware está soportado por &os;.  En el
	campo de los servidores &os; dispone de un soporte
	excelente de RAID por hardware y para adaptadores de
	red.</para>

      <para>&os; también funciona muy bien en una estación de
	trabajo o un portátil.  &os; soporta X Window System, el
	mismo que ofrecen las distribuciones de &linux; para interfaces
	de usuario de escritorio.  &os; ofrece además más de
	17000 aplicaciones externas muy fáciles de instalar; entre
	ellas están KDE, Gnome y OpenOffice.</para>

      <para>Hay varios proyectos que tienen como meta una instalación de
	&os; más fácil.  Los más importantes son:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem><para><link xlink:href="http://www.desktopbsd.net">DesktopBSD</link>,  que tiene
	  como fin ofrecer un sistema operativo estable y poderoso
	  para usar como escritorio.</para></listitem>

	<listitem><para><link xlink:href="http://www.freesbie.org">FreeSBIE</link>, que ofrece un
	  LiveCD de &os;.</para></listitem>

        <listitem><para><link xlink:href="http://www.pcbsd.com">PC-BSD</link>,  que dispone de
	  un sencillo instalador gráfico sobre &os; dirigido
	  al usuario de escritorio.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="freebsd-features-frameworks">
      <title><quote>Framework</quote> integrados</title>

      <para>Hay diversos <quote>frameworks</quote> que le
        permitirán adaptar su entorno &os; a sus necesidades
	concretas.  Veamos algunos de ellos:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Netgraph</term>

      <listitem>
      <para>Netgraph es un subsistema de módulos que
	se puede usar para ampliar la infraestructura de red disponible
	en el kernel gracias a la posibilidad que se ofrece a los
	desarrolladores de usar sus propios módulos.  De este modo
	ha sido posible crear nuevos prototipos y productos en el área
	de los sistemas de red avanzados de un modo más sencillo y
	limpio.  Algunos de estos módulos ya están incluidos
	en &os;:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem><para>PPPoE</para></listitem>
	  <listitem><para>ATM</para></listitem>
	  <listitem><para>ISDN</para></listitem>
	  <listitem><para>Bluetooth</para></listitem>
	  <listitem><para>HDLC</para></listitem>
	  <listitem><para>EtherChannel</para></listitem>
	  <listitem><para>Frame Relay</para></listitem>
	  <listitem><para>y L2TP, solo por enumerar unos cuantos.</para></listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>GEOM</term>

      <listitem><para>GEOM es un <quote>framework</quote> modular que permite
	gestionar las peticiones de lectura/escritura en disco.  Al ser
	un dispositivo de almacenamiento que se puede enchufar permite que
	puedan desarrollarse nuevos servicios de almacenamiento de forma
	rápida y limpia dentro del subsistema de almacenamiento de
	&os;.</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Uso de RAID.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Protección criptográfica de los
	      datos almacenados.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para>Las versiones más recientes de &os; disponen de
	  diversas aplicaciones administrativas para facilitar el uso
	  de los módulos de GEOM existentes.  Es posible, por ejemplo,
	  crear un disco espejo mediante &man.gmirror.8;; &man.gstripe.8;
	  permite crear un <quote>stripe</quote>, así como gracias a
	  &man.gshsec.8; puede crearse un dispositivo secreto compartido.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>GBDE</term>

      <listitem><para>GBDE (de GEOM Based Disk Encryption) ofrece una
	protección criptográfica fuerte que puede utilizarse
	en sistemas de ficheros y unidades swap entre otros tipos de unidades
	de almacenamiento.  Además GBDE cifra de forma transparente
	el sistema de ficheros en su totalidad, no sólamente ficheros
	individuales.  De este modo el texto legible no llega siquiera a
	tocar el disco duro.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>MAC</term>

      <listitem><para><link xlink:href="&url.base;/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/mac.html">MAC</link>
	(Mandatory Access Control) ofrece un control de acceso a ficheros
	muy configurable; su propósito es aumentar las posibilidades
	del control de acceso a ficheros de los que ha gozado hasta ahora
	el sistema operativo.  Puesto que MAC se implementa como un
	<quote>framework</quote> modular cualquier sistema &os; puede
	configurarse para que alcance cualquier rango de exigencia, desde
	el cumplimiento del estándar HIPAA hasta los sistemas
	de seguridad de grado militar.</para>

      <para>&os; incluye módulos que permiten implementar las
	normas que se listan a continuación, aunque no hay que
	olvidar que el <quote>framework</quote> permite desarrollar e
	implementar cualquier otra que se necesite:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Modelo Biba de integridad</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>ACL para ports</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>MLS (norma de confidencialidad Multi-Level Security)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>LOMAC (norma de integridad de datos Low-watermark Mandatory
	    Access Control)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Normas de partición de procesos</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>PAM</term>

      <listitem><para>Igual que &linux;, &os; ofrece soporte para <link xlink:href="&url.base;/doc/en_US.ISO8859-1/articles/pam/">PAM</link>
	(Pluggable Authentication Modules).  Con PAM el administrador
	puede reforzar el modelo tradicional de autentificación
	usuario/contraseña.  &os; dispone de módulos para
	integrar PAM en una amplia gama de mecanismos de
	autenticación.  Estos son algunos de ellos:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Kerberos 5</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>OPIE</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>RADIUS</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>TACACS+</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>También es posible configurar normas que se
	engarguen de problemas de control de autentificación
	como la calidad de las contraseñas que los usuarios puedan
	elegir.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="freebsd-security">
    <title>Seguridad</title>

    <para>La seguridad es extremadamente importante para el <link xlink:href="&url.base;/doc/en_US.ISO8859-1/articles/releng/">grupo de ingeniería de <quote>releases</quote> de &os;</link>.
      Esto se refleja en distintas áreas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Todos los problemas de seguridad y los parches que
	  los corrigen pasan por el equipo de seguridad, que los publica
	  y pone a disposición de los usuarios en lo que se conoce como
	  <quote>Advisories</quote>.  El equipo de seguridad tiene una
	  merecida reputación de rapidez en la resolución de
	  problemas de seguridad.  Si quiere información detallada
	  sobre cómo se gestionan los problemas de seguridad en &os; y
	  dónde encontrar información de seguridad consulte
	  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/security/">http://www.FreeBSD.org/security/</uri>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	  <para>Uno de los problemas que suelen asociarse al software de
	    código abierto es la escasez de aplicaciones que pueden
	    ejecutarse.  Hay literalmente decenas de miles de proyectos
	    desarrollando aplicaciones de código abierto, evidentemente
	    no todas tienen el mismo rigor en cuestiones de seguridad.
	    En &os; se ataja este problema gracias a <link xlink:href="http://www.vuxml.org/freebsd/">VuXML</link>.  Consiste en
	    una base de datos donde se van almacenando problemas de seguridad
	    que van apareciendo; esta base de datos se cruza con la
	    información de los programas que incluye &os; y las
	    aplicaciones que esté en la <link xlink:href="&url.base;/ports/">Colección de Ports</link>.
	    El administrador tiene a su disposición &man.portaudit.1;,
	    con el que puede determinar rápidamente si cualquier
	    aplicación que haya en un sistema &os; es vulnerable.  En el
	    caso de que lo sea recibirá una descripción del
	    problema con un enlace donde encontrará información
	    más detallada sobre él.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>&os; ofrece también diversos mecanismos para que el
      administrador pueda hacer que su sistema operativo cumpla los requisitos
      de seguridad que necesite:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>La utilidad &man.jail.8; permite al administrador
	  <quote>enjaular</quote> (de ahí su nombre) un proceso.  Es
	  ideal para aplicaciones que no pueden ejecutarse en un entorno
	  <quote>chroot</quote>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>La utilidad &man.chflags.1; aumenta la seguridad que
	  ofrece el sistema tradicional de permisos de &unix;.  Puede
	  por ejemplo prohibirse la modificación de uno o más
	  ficheros dados; es posible incluso prohibir que el superusuario
	  pueda modificarlos o borrarlos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>&os; ofrece 3 <quote>firewalls</quote> empotrados y con soporte
	  de NAT, gracias a lo cual puede elegirse el conjunto de reglas
	  más apropiado a las necesidades de seguridad de cada
	  situación.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>El kernel de &os; puede modificarse muy fácilmente, lo
	  que permite al administrador retirar de él
	  características que no necesite.  &os; también
	  admite módulos dinámicos y dispone de herramientas
	  para cargar, descargar y ver los módulos que están
	  en el kernel.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>sysctl permite al administrador ver y configurar multitud de
	  características del kernel sin tener que reiniciar
	  la máquina.</para></listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="freebsd-support">
    <title>Soporte</title>

    <para>Del mismo modo que sucede en &linux;, &os; ofrece distintos tipos
      de soporte, tanto gratuito como comercial.</para>

    <sect2 xml:id="freebsd-support-free">
      <title>Soporte gratuito</title>

      <itemizedlist>
        <listitem>
	  <para>&os; es uno de los sistemas operativos mejor documentados;
	    dicha documentación forma parte del sistema y también
	    está en Internet.  Las páginas man son claras,
	    concisas y contienen ejemplos útiles.  El <link xlink:href="&url.base;/doc/es_ES.ISO8859-1/books/handbook/"><quote>Handbook</quote> de &os;</link>
	    dispone de información a fondo y ejemplos de
	    configuración para casi todas las tareas que deben
	    acometerse en el uso de &os;.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>&os; dispone de muchas <link xlink:href="&url.base;/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/eresources.html#ERESOURCES-MAIL">listas de correo</link>; el correo que pasa por estas listas
	    se archiva y pueden hacerse búsquedas en él.
	    Si tiene alguna duda cuya solución no aparezca en el
	    <quote>Handbook</quote> es muy probable que haya aparecido ya
	    resuelta en alguna lista de correo del proyecto.  Hay listas de
	    correo (e incluso versiones del <quote>Handbook</quote>) en
	    otros idiomas además del inglés.  Puede encontrarlas
	    en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org">http://www.FreeBSD.org</uri>.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Hay muchos canales de IRC, foros y grupos de usuarios.
	    Consulte una lista de de algunos de ellos en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/support.html">http://www.FreeBSD.org/support.html</uri>.</para></listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si busca un administrador, desarrollador o alguien que
	ofrezca soporte para &os;, envíe la
	descripción del trabajo a <email>freebsd-jobs@FreeBSD.org</email>;
	no olvide incluir la ubicación física.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="freebsd-support-commercial">
      <title>Soporte comercial</title>

      <para>Hay muchas empresas que ofrecen soporte comercial para
	&os;.  Si necesita alguna de estas empresas los siguientes enlaces
	le serán de mucha utilidad para buscar el que le resulta
	más adecuado:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
	  <para>La página de distribuidores comerciales que hay en el
	    sitio web de &os;: <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/commercial/">http://www.FreeBSD.org/commercial/</uri></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>FreeBSDMall, que vende contratos de soporte desde hace casi
	    diez años.  <uri xlink:href="http://www.freebsdmall.com">http://www.freebsdmall.com</uri></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>La base de datos de BSDTracker: <uri xlink:href="http://www.nycbug.org/index.php?NAV=BSDTracker">http://www.nycbug.org/index.php?NAV=BSDTracker</uri></para>
	</listitem>
     </itemizedlist>

     <para>Hay una organización que ofrece certificados para
	administradores de sistemas BSD. <uri xlink:href="http://www.bsdcertification.org">http://www.bsdcertification.org</uri>.</para>

     <para>Si su proyecto necesita un certificado de Common Criteria, &os;
       incluye el <quote>framework</quote> MAC de <link xlink:href="http://www.trustedbsd.org">TrustedBSD</link> que puede
       facilitar el proceso de obtener la certificación.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="freebsd-advantages">
    <title>Ventajas de elegir &os;</title>

    <para>Integrar &os; en su estructura IT tiene muchas ventajas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>&os; está bien documentado y cumple muchos
	  estándares.  Un administrador con conocimientos
	  de nivel intermedio o avanzado puede utilizar en &os; su
	  experiencia con &linux; y &unix;
	  rápidamente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Los desarrolladores oficiales tienen acceso completo al
	  código[4] de todas las versiones de &os; desde la
	  primera <quote>release</quote>.  El código incluye toda
	  la información que se incluye con cada cambio, así
	  que puede seguirse cada modificación y corrección que se
	  haya hecho en el código.  Adem&acute;s, cualquier desarrollador
	  puede obtener una <quote>release</quote> dada de un modo muy
	  fácil usando la etiqueta adecuada.  Por el contrario,
	  &linux; no utiliza este modelo, aunque recientemente
	  haya adoptado un modelo de desarrollo más avanzado[5].</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Los desarrolladores oficiales también tiene acceso
	  completo a la base de datos de fallos de &os;, <link xlink:href="http://www.gnu.org/software/gnats/">GNATS</link>.
	  Pueden buscar y gestionar los fallos existentes y enviar
	  parches para que puedan probarse e integrarse en el
	  código base de &os;.
	  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/support.html#gnats">http://www.FreeBSD.org/support.html#gnats</uri></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>La licencia BSD le permite modificar el código
	  de la forma que prefiera para que satisfaga su objetivos comerciales.
	  A diferencia de la licencia GPL no hay restricciones en el modo en
	  que deba distribuirse el software que desarrolle.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="freebsd-conclusion">
    <title>Conclusión</title>

    <para>&os; es un sistema operativo maduro basado en &unix; que incluye
      muchas de las características que uno espera en un sistema
      &unix; moderno.  Para quien quiere incorporar soluciones de código
      abierto a su infraestructura &os; es una alternativa  a tener muy
      en cuenta.</para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="freebsd-addenda">
    <title>Addenda</title>

    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>Si quiere una breve historia de BSD consulte <uri xlink:href="http://www.oreilly.com/catalog/opensources/book/kirkmck.html">http://www.oreilly.com/catalog/opensources/book/kirkmck.html</uri>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Hay un resumen neutral de las ventajas de las licencias
	  en <uri xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/BSD_and_GPL_licensing">http://en.wikipedia.org/wiki/BSD_and_GPL_licensing</uri>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Uso de la <link xlink:href="&url.base;/ports">Colección de ports de &os;</link>:
	  instalar software es tan fácil como ejecutar
          <command>pkg_add -r nombre_de_aplicación</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Además puede verse todo el código via
	  web: <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/">http://www.FreeBSD.org/cgi/cvsweb.cgi/</uri>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Hay una interesanta visión general del modelo de
	  desarrollo de &linux; en <uri xlink:href="http://linuxdevices.com/articles/AT4155251624.html">http://linuxdevices.com/articles/AT4155251624.html</uri>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</article>
