<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Charte pour l'équipe en charge des nouvelles versions">
]>

<!--
   The FreeBSD French Documentation Project
   Original revision: 1.1

   Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

<p>L'équipe en charge des nouvelles versions a les responsabilités suivantes
:</p>

<ul>
  <li><p>Mettre en place et publier le planning des versions officielles
    du projet FreeBSD.</p></li>

  <li><p>Documenter et formaliser les procédures de création des versions de manière &agrave; ce que
    le processus soit constamment examiné et amélioré. Cela inclu
    davantage de documentation &agrave; propos du cluster dédié aux ports et &agrave; propos des procédures
    d'organisation des paquetages.</p></li>

  <li><p>Mettre en place et publier les dates de "gel" du code source et jouer le rôle de
    comité chargé de décider quels changements peuvent éventuellement être faits
    durant ces laps de temps. Cela inclue les "gels" pour "HEAD" lors de la
    préparation d'une version en .0 ainsi que les traditionnels
    "gels" <tt>RELENG_*</tt> lors de la préparation d'une version -STABLE.</p></li>

  <li><p>Création et maintenance des branches <tt>RELENG_*</tt> de l'arbre
    <tt>src/</tt>. Cela inclu la prise de décision finale sur les changements
    qui sont effectués (et qui resteront) dans la branche -STABLE avant la
    mise en place de la nouvelle branche.</p></li>

  <li><p>Travailler en coopération avec l'équipe principale et/ou la Fondation FreeBSD pour codifier un
    ensemble de règles que les revendeurs doivent respecter pour être autorisés
    &agrave; appeler un produit "FreeBSD" ou "Version officielle
    FreeBSD".</p></li>

  <li><p>Tester et intégrer les paquetages requis &agrave; partir de la collection
    des ports sur le support (CD-Rom, ...) officiel choisi. Portmgr@ est
    responsable de la gestion du "gel" des <tt>ports/</tt> et
    fourni l'ensemble des paquetages &agrave; partir des ports pouvant être redistribués.
    re@ est également responsable de la répartition de ces paquetages sur les
    différents ISOs en tenant compte des contraintes du support choisi. re@ est
    l'ultime responsable pour veiller &agrave; ce que tous les paquetages
    nécessaires soient disponibles sur le support choisi mais la coopération
    de portmgr@ est essentiel.</p></li>

  <li><p>Coordination avec le Projet de Documentation FreeBSD pour
    s'assurer qu'un ensemble cohérent de documentations est fourni avec
    la nouvelle version. Cela inclu la possibilité de demander qu'aucune
    modification importante ne soit faite dans les documentations durant
    les semaines qui précèdent la sortie d'une version.</p></li>

  <li><p>Coordination avec l'équipe de l'officier de sécurité afin de s'assurer que
    les versions FreeBSD en cours de création ne sont pas affectées par des failles de
    sécurité récemment découvertes. De plus, approximativement une semaine après la sortie d'une version,
    la responsabilité de l'approbation des modifications sur la branche <tt>RELENG_X_Y</tt>
    est transférée de l'équipe en charge des versions &agrave; l'équipe en charge de la
    sécurité. La date exacte du transfert est choisie en commun accord entre les
    deux parties une fois qu'il est clair que la nouvelle version est un succès. Une annonce
    est alors envoyée sur la liste developers@.</p></li>

  <li><p>Envoyer des messages sur announce@FreeBSD.org au nom du
    projet pour annoncer les nouvelles versions de FreeBSD.</p></li>
</ul>

</body>
</html>
