<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Projet &java; pour FreeBSD : Comment aider">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.10

  Version francaise : Guillain
  Version francaise (mise a jour) : Nicolas Cartron <ncartron@6sens.com>
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
  Version francaise (mise a jour) : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">
<p><b>Je voudrais</b> :
<br/>...<a href="#code">travailler sur le port lui-même</a>
<br/>...<a href="#testing">aider aux tests</a>
<br/>...<a href="#bug">signaler un bug</a>
<br/>...<a href="#documentation">écrire de la documentation</a></p>


<a name="code"></a>
<p><b><font color="#660000">Donc, vous voulez nous aider, n'est-ce pas ?</font></b></p>
<p>Travailler sur le portage de &jdk; demande une solide connaissance du C et de l'architecture de FreeBSD ainsi que beaucoup de temps &agrave; y consacrer. Les modifications &agrave; apporter au code sont liées aux différences qui existent entre FreeBSD et Solaris&trade;, donc si vous ne les connaissez pas, vous n'irez pas très loin dans le portage. Déja beaucoup de personnes se sont manifestées pour nous aider mais quand elles ont vu ce que cela implique, elles se sont désistées.</p>
<p>Maintenant que vous êtes prévenus, voici ce que vous avez &agrave; faire pour participer :</p>
<ol>
<li><b>Obtenir une licence d'utilisation du code source auprès de Sun</b></li>
<li><ul>
<li><b>Pour JDK 1.1.x</b> Vous avez besoin d'une &quot;licence non-commerciale&quot;. Elle peut être obtenue ici : <a href="http://www.javasoft.com/nav/business/source_form.html">http://www.javasoft.com/nav/business/source_form.html</a></li>
<li><b>Pour Java 2</b> Vous devrez accepter et signer la &quot;Licence de Source Collective&quot; qui se trouve sur <a href="http://jsecom4.sun.com:80/servlet/EComActionServlet/ECom.WelcomePageInfo;$sessionid$">le centre de téléchargement de Sun</a></li>
</ul></li>
<li><b>Télécharger le code source</b></li>
<li><ul>
<li><b>Pour JDK 1.1.x</b> Les instructions vous seront données par Sun.</li>
<li><b>Pour Java 2</b> Vous pouvez les télécharger &agrave; partir de <a href="http://www.sun.com/software/java2/download.html">http://www.sun.com/software/java2/download.html</a></li>
</ul></li>
<li><b>Utiliser les Patches</b> Les Patches et les instructions de compilation peuvent être téléchargés &agrave; l'adresse suivante :
<a href="http://www.eyesbeyond.com/freebsd-jdk122-patches-latest.tar.gz">http://www.eyesbeyond.com/freebsd-jdk122-patches-latest.tar.gz</a>. Les problèmes
non résolus et les résultats des tests se trouvent ici :
<a href="http://www.kjkoster.org/java/index.html">http://kjkoster.org/java/index.html</a>
<h3>ET/OU</h3></li>
<li><b>Obtenir les &quot;diffs&quot; du code source</b> Prévenez Nate Williams <a href="mailto:nate@yogotech.com">nate@yogotech.com</a> que vous avez la licence et arrangez-vous pour avoir accès &agrave; l'arborescence CVS.
<h3>ET/OU</h3></li>
<li><b>Commencez &agrave; travailler sur les sources</b> Commencez votre portage. Jetez-vous &agrave; l'eau et commencez &agrave; creuser.</li>
<li><b>Annoncez au monde entier que vous avez terminé !</b></li>
</ol>

<a name="testing"></a>
<p><b><font color="#660000">Vous voulez participer mais vous ne connaissez pas <i>si</i> bien le C ou FreeBSD ?</font></b></p>
<p>Le mieux que vous puissiez faire est de télécharger la <a href="dists/">dernière version</a>, de l'installer et de tester toutes vos applications Java favorites. Si elles ne fonctionnent pas, voyez ci-dessous.</p>

<a name="BUG"></a>
<p><b><font color="#660000">J'ai un bug !</font></b></p>
<p>Si vous trouvez une application qui ne fonctionne pas ou qui plante, voici les étapes &agrave; suivre avant de le signaler :</p>
<ol>
<li>Ré-essayez &agrave; nouveau.</li>
<li>Vérifiez les paramètres de votre application. Assurez-vous que vous n'avez pas fait d'erreur en la lançant.</li>
<li>Essayez-la sur une plate-forme différente. Si vous avez accès &agrave; une plate-forme de référence, essayez-la sur celle-ci. (Nous avons besoin de savoir si c'est une erreur de l'application, un bug Java ou un bug spécifique &agrave; FreeBSD).</li>
<li>Cernez le problème. Si c'est votre propre code, cernez le problème dans le code incriminé. Sinon, déterminez les étapes qui permettent de reproduire le problème.</li>
<li>Avertissez l'équipe de portage du JDK. Envoyez un courriel &agrave; <a href="mailto:freebsd-java@FreeBSD.org">freebsd-java@FreeBSD.org</a>. Assurez-vous d'avoir inclus les étapes que vous avez suivies.</li>
<li>Enfin, et le plus important, soyez disponible pour coopérer avec l'équipe afin de corriger le problème.</li>
</ol>

<a name="documentation"></a>
<p><b><font color="#660000">Je peux aider pour le site web ou la documentation !</font></b></p>
<p>Tout le monde peut aider dans ce domaine. Si vous avez des suggestions pour complèter la documentation, rédigez-les et envoyez-les &agrave; <a href="mailto:freebsd-java@FreeBSD.org">freebsd-java@FreeBSD.org</a>.</p>
</body>
</html>
