<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Annonce de FreeBSD 4.3">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.2

  Version francaise : Benoit LUBEK <Benoit.Lubek@Accor-Services.com>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.download">

<p><b>Date:</b> Vendredi, 20 Avr 2001 21:00:00 -0800<br/>
  <b>De:</b> "Jordan K. Hubbard" &lt;jkh@freebsd.org&gt;<br/>
  <b>A:</b> announce@FreeBSD.org<br/>
  <b>Sujet:</b> 4.3-RELEASE est maintenant disponible</p>

<p>J'ai le grand plaisir d'annoncer ce qui est certainement la
plus aboutie des versions produites &agrave; partir de la branche 4.x-STABLE &agrave; ce jour :
FreeBSD 4.3-RELEASE.  Après la sortie de FreeBSD 4.2
en Novembre 2000, de nombreux bugs ont été corrigés, d'importants problèmes de sécurité
ont été traités, et un nombre raisonnable de nouvelles fonctionnalités a été ajouté.
Veuillez consulter les détails sur cette version pour plus d'informations.</p>

<p>4.3-RELEASE est disponible pour les architectures
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/4.3-RELEASE">i386</a>
et
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/4.3-RELEASE">alpha</a>,
et peut être installé directement &agrave; partir du réseau en utilisant
les disquettes de démarrage ou être copié vers un serveur NFS/ftp local.</p>

Images ISO (CD)<br/>
---------------<br/>
<p>Nous ne pouvons promettre que tous les sites miroirs hébergerons les images
ISO plus volumineuses, mais celles-ci seront disponibles au moins sur :</p>

<p><a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/ISO-IMAGES/4.3-install.iso">
ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/ISO-IMAGES/4.3-install.iso</a><br/> et
<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/ISO-IMAGES/4.3-install.iso">
ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/alpha/ISO-IMAGES/4.3-install.iso</a></p>

<p>Si vous ne pouvez pas acheter les CD, si vous êtes impatient, ou si vous voulez
simplement les utiliser dans un but d'évangélisation, vous êtes bien sûr convié &agrave; télécharger les ISO,
mais sinon veuillez continuer de soutenir le projet FreeBSD en achetant l'un des CD BSDi officiels.
FreeBSD 4.3-RELEASE peut être commandé sous la forme d'un jeu de 4 CD sur <a href="http://www.freebsdmall.com">The FreeBSD Mall</a>
où il sera bientôt disponible &agrave; l'expédition. Chaque jeu de CD contient l'installation de FreeBSD et les paquetages d'application pour architectures x86
ou alpha (chaque architecture a son propre jeu de CD).  Pour un jeu de
fichiers de distributions, utilisés pour construire les ports dans la collection de ports, veuillez aussi consulter le
Toolkit FreeBSD, un jeu de 6 CD contenant toutes les parties supplémentaires ne pouvant tenir sur un jeu de 4 CD.
Il est aussi possible de commander par téléphone, courrier postal, FAX ou courrier électronique &agrave; :</p>

<pre>
  BSDi
  4041 Pike Lane, #F
  Concord CA, 94520 USA
  Phone: +1 925 674-0783
  Fax: +1 925 674-0821
  Tech Support: +1 925 603-1234
  Email: orders@wccdrom.com
  WWW: http://www.freebsdmall.com/
</pre>

<p><b>Note :</b> En dépit de la récente acquisition de la section logiciel de BSDi
par Wind River, l'information ci-dessus reste valable &agrave; moyen terme
et ne changera pas pendant au moins la durée du cycle de vie de
FreeBSD 4.3. Tout changement éventuel dans l'infrastructure de vente de FreeBSD sera
annoncé immédiatement si nécessaire.</p>

<p>FreeBSD est aussi disponible par FTP anonyme depuis les sites miroirs dans les
pays suivant : Afrique du Sud, Allemagne, Argentine, Australie, Autriche, Brésil,
Bulgarie, Canada, Corée, Danemark, Elbonie, Espagne, Estonie, Finlande, France, Hong Kong,
Hongrie, Irlande, Islande, Israël, Japon, Lettonie, Malaisie, Pays Bas,
Pologne, Portugal, Roumanie, Royaume Uni, Russie, République Tchèque, Slovénie, Suède,
Suisse, Thaïlande, Taiwan, et Ukraine parmi d'autres.</p>

<p>Avant d'essayer le site FTP central, veuillez consulter votre(vos) miroir(s)
régional(aux) en allant d'abord sur : </p>

<p><kbd>ftp://ftp.&lt;votredomaine&gt;.FreeBSD.org/pub/FreeBSD</kbd></p>

<p>Tout site supplémentaire sera étiqueté ftp2, ftp3, etc.</p>

Merci!

- Jordan

</body>
</html>
