<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Обязанности Группы подготовки релизов">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/releng/charter.xml,v 1.3 2004/09/21 07:31:11 den Exp $

     Original revision: 1.1
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

  <body class="navinclude.developers">

   <p>Группа подготовки релизов отвечает за следующие вопросы:</p>

  <ul>
    <li><p>Определение и публикация плана выпуска релизов для официальных
      релизов Проекта FreeBSD.</p></li>

    <li><p>Документирование и формализация процесса подготовки релизов, так
      чтобы его можно было пересматривать и улучшать.  В эту работу включается
      подготовка документации о кластере портов и процедурах разделения
      пакаджей.</p></li>

    <li><p>Установка и публикация дат "заморозки кода", и выполнение роли
      комитета по просмотру изменений для решения вопроса о том, какие
      изменения можно вносить в ветку во момент заморозки кода.  К этим
      вопросам относится заморозка ветки HEAD при подготовке релиза .0, а также
      традиционные заморозки кода <tt>RELENG_*</tt> при выпуске релизов
      -STABLE.</p></li>

    <li><p>Создание и обслуживание веток <tt>RELENG_*</tt> дерева
      <tt>src/</tt>.  Сюда относится принятие конечного решения о том, какие
      изменения делаются (и остаются) в ветке -STABLE до создания ветки,
      соответствующей релизу.</p></li>

    <li><p>Работа с руководством проекта и/или Фондом FreeBSD для определения
      набора правил, которым должны следовать поставщики, если они хотят, чтобы
      их продукт назывался "FreeBSD" или "Официальным релизом
      FreeBSD".</p></li>

    <li><p>Тестирование и интеграция необходимых пакаджей из коллекции портов
      на носители с официальными релизами.  Portmgr@ отвечает за управление
      заморозкой кода в <tt>ports/</tt> и полноту построения пакаджей портов,
      которые можно распространять.  re@ отвечает за размещение этих пакаджей
      на различных ISO, требуемых для носителей релизов.  re@ безусловно
      отвечает за то, что все требуемые пакаджи размещаются на носителях с
      релизом FreeBSD, но без участия portmgr@ здесь не обойтись.</p></li>

    <li><p>Координация с Проектом создания документации FreeBSD для обеспечения
      наличия полного набора документации к релизу.  В круг вопросов входит
      запрет на внесение больших изменений в наборе документации в недели,
      предшествующие релизу.</p></li>

    <li><p>Координация с командой начальника отдела информационной безопасности
      для обеспечения того, что релизы FreeBSD не будут подвержены недавно
      выявленным уязвимостям.  Кроме того, примерно примерно через 1 неделю
      после релиза право на утверждение внесения изменений в ветках релизов
      (<tt>RELENG_X_Y</tt>) передаётся от релиз-инженеров службе безопасности.
      Конкретная дата передачи согласуется обоими сторонами, как только
      становится ясно, что релиз состоялся.  В этот момент в адрес developers@
      должно посылаться предупреждающее письмо.</p></li>

    <li><p>Посылка сообщений в адрес announce@FreeBSD.org от имени проекта
      для анонсирования новых релизов FreeBSD.</p></li>
  </ul>


  </body>
</html>
