<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY email "freebsd-ia64">
<!ENTITY title "Proyecto FreeBSD/ia64">
]>

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

  <body class="navinclude.developers">
		<img align="right" alt="Montecito die" src="montecito-die.png"/>

		<p>Búsquedas en la base de datos de PR de FreeBSD/ia64:</p>

	<form action="http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi"
	      method="get">
	    <input type="hidden" name="category" value="ia64"/>
	    <input type="hidden" name="sort" value="none"/>
	    <input type="text" name="text"/>
	    <input type="submit" value="Go"/>
		</form>

	<h3>
	  Tareas pendientes
	</h3>
	<p>
	  Esta página intenta ser un punto de partida para quienes
          están buscando alguna tarea pendiente en la que puedan
          ayudar.  El orden de la lista que se muestra no implica
          necesariamente un orden de prioridad, aunque puede ayudar.  Hay
	  una gran cantidad de tareas que no se mencionan aquí pero
	  que habrá que cumplir de todas maneras.  Un ejemplo de
	  esto es el mantenimiento de las páginas web del port
	  ia64... para nuestro bochorno.
	</p>

	<h4>
	  Convertir ia64 en una plataforma ia64
	</h4>
	<p>
	  Con dos releases como plataforma Tier 2 a nuestras espaldas va
	  llegando la hora de dirigir nuestros esfuerzos a convertirla en
	  plataforma Tier 1.  Esto implica tareas tan diversas como estas:
	</p>
	<ul>
	  <li>
	    Mejorar el proceso de instalación para que tenga en
	    cuenta que haya un GPT con una partición EFI, por ejemplo
	    cuando hay otros sistemas operativos.  El poder añadir
	    una entrada para FreeBSD al menú de arranque EFI
	    también estaría muy bien.
	  </li>
	  <li>
	    Portar el debugger GNU.  Se echa mucho a faltar en una
	    máquina de desarrollo y es un requisito imprescindible
	    en plataformas Tier 1.
	  </li>
	  <li>
	    Portar el servidor X (ports/x11/XFree86-4-Server).  Lo cierto
	    es que no es imprescindible para alcanzar el estátus
	    de Tier 1, pero no sería muy razonable esperar llegar
	    a él si es imposible usar ia64 como sistema de
	    escritorio.
	  </li>
	</ul>

	<h4>
	  Ports y "packages"
	</h4>
	<p>
	  Un factor muy importante para garantizar el éxito de &os;
	  en ia64 es el poder garantizar que los usuarios podrán
	  ejecutar algo más que ls(1) en sus sistemas.  Nuestra
	  gigantesca colección de ports ha estado enfocada
	  principalmente en ia32, por lo que no es sorprendente que haya
	  muchos ports que no compilan o no funcionan en ia64.  En
	  <a href="http://pointyhat.FreeBSD.org/errorlogs/ia64-6-latest/">esta web</a>
	  verá la lista más actualizada de ports que no
	  llegan a compilar por una razón o por otra.  Tenga en
	  cuenta que si un port depende de uno o más ports que
	  fallan esos ports no compilan y no se cuentan.  Trabajar en
	  esos ports que tienen muchos otros ports dependiendo de ellos es
	  una excelente elección si quiere ayudar de verdad (Consulte
	  la columna "Aff.").
	</p>

	<h4>
	  Limpiar y dar esplendor
	</h4>
	<p>
	  Hay una gran cantidad de funciones (especialmente rutinas en
	  ensamblador) que se han ido escribiendo para agregar funcionalidades
	  que no estaban antes sin tener en cuenta la velocidad, la
	  robustez o ambas.  La revisión de dichas funciones
	  y su sustitución si fuera necesario es una tarea muy
	  necesaria que puede hacerse de forma concurrente e independiente
	  de otras actividades y que además no implica necesariamente
	  que haya que tener muchísima experiencia o conocimientos.
	</p>

	<h4>
	  Desarrollo del "core"
	</h4>
	<p>
	  Además de las cosas a alto nivel que no funcionan o no
	  existen hay también pendientes trabajos de reescritura
	  en el núcleo mismo del sistema y que podrían incluso
	  afectar a otras plataformas.  Veamos algunos ejemplos:
	</p>
	<ul>
	  <li>
	    Mejorar la estabilidad en monoprocesador y multiprocesador
	    reescribiendo el módulo PMAP.  La gestión a
	    bajo nivel de las direcciones de memoria virtual necesita
	    mejorarse.  Esto implica optimización y rendimiento.
	  </li>
	  <li>
	    Hay controladores de dispositivos básicos como sio(4) y
	    syscons(4) que no funcionan en máquinas ia64 que no
	    tengan soporte para dispositivos antiguos.  Este es un problema
	    bastante grande porque afecta a todas las plataformas y
	    es posible que requiera reescribir (una gran) parte de ciertos
	    subsistemas.  Evidentemente una tarea así requiere
	    un consenso unánime y mucha coordinación.
	  </li>
	  <li>
	    Una mejor gestión de las configuraciones de memoria
	    (física) evitando crear tablas de memoria virtual que
	    ocupe todo el espacio de direcciones y aprovechando la
	    memoria presente.  A causa de este problema ahora mismo
	    estamos obligados a ignorar memoria.
	  </li>
	</ul>

  </body>
</html>
