<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>

<!-- Simple schema for FreeBSD Project news.

     Divide time in to <year>, <month>, and <day> elements, each of which
     has a <name>.

     each <day> element contains one or more <event> elements.

     Each <event> contains an optional <title>, and then a <p>.  <p> elements
     can contain <a> anchors.  Within the "href" attribute of the anchor
     $base will be replaced with the base URI necessary to reach the FreeBSD
     document root, and should always be used to start URLs at www.FreeBSD.org
     or one of the mirrors.

     Use the <title> element if the <p> content is lengthy.  When generating
     synopses of this information (e.g., for syndication using RDF files),
     the contents of <title> will be preferred over <p>.
-->

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.10

  Version francaise : Stephane Legrand <stephane@freebsd-fr.org>
-->

<news>
    <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">
      $FreeBSD$
    </cvs:keyword>

  <year>
    <name>2002</name>

    <month>
      <name>Avril</name>

      <day>
        <name>26</name>

        <event>
          <title>Mises à jour des ports GNOME2 avec GNOME2 version beta4</title>

          <p>Tous les composants de la Plate-forme GNOME2 déjà portés sur
            FreeBSD ont étés mis à jour avec les dernières versions incluses dans
            la distribution officielle de GNOME2 beta4.</p>
        </event>
      </day>

      <day>
        <name>6</name>

        <event>
          <title>Mises à jour des ports GNOME2 avec GNOME2 version beta3</title>

          <p>Tous les composants de la Plate-forme de Développement GNOME2 déjà portés sur
            FreeBSD ont étés mis à jour avec les dernières versions incluses dans
            la distribution officielle de GNOME2 beta3.</p>
        </event>
      </day>

      <day>
        <name>5</name>

        <event>
          <title>Joe Clarke devient committer</title>

          <p><a href="mailto:marcus@marcuscom.com">Joe Marcus Clarke</a> est
            maintenant committer (c'est à dire qu'il a maintenant un accès direct au dépôt
            cvs). Sa principale préoccupation en tant que committer sera GNOME
            sous FreeBSD, aussi on peut s'attendre à ce que les divers problèmes soient résolus encore plus rapidement qu'avant.
            Il est également prévu qu'il devrait réactiver le port de GNOME2,
            un peu en sommeil pour l'instant. Bienvenue à bord, Joe!!!</p>
        </event>
      </day>
    </month>

    <month>
      <name>Mars</name>

      <day>
        <name>12</name>

        <event>
          <title>Sortie de Mozilla 0.9.9</title>

          <p>Mozilla 0.9.9 est disponible. Il apporte de nombreuses corrections de bugs ainsi que des nouvelles fonctionnalités.
            Le port FreeBSD a également été mis à jour. Cette nouvelle version est fortement
            recommandée à tous les utilisateurs.</p>
        </event>
      </day>

      <day>
        <name>11</name>

        <event>
          <title>Mises à jour des ports GNOME2 avec GNOME2 version beta2</title>

          <p>Tous les composants de la Plate-forme de développement GNOME2 déjà portés sous
            FreeBSD ont été mis à jour avec les dernière versions incluses dans la
            distribution officielle de GNOME2 beta2. Merci à
            <a href="mailto:marcus@marcuscom.com">Joe Marcus Clarke</a> pour
            son aide.</p>
        </event>
      </day>
    </month>

    <month>
      <name>Février</name>

      <day>
        <name>10</name>

        <event>
          <title>Début du port de la plate-forme GNOME2 sur FreeBSD</title>

          <p>L'équipe de GNOME pour FreeBSD a commencé le travail initial pour faire
            fonctionner les différents composants de GNOME2 sous FreeBSD. Cela devrait prendre
	    beaucoup de temps, cela dit une première série de ports
            concernant le noyau de la plate-forme GNOME2 devrait être incluse
            dans les ports FreeBSD dès que possible.</p>
        </event>
      </day>
    </month>

    <month>
      <name>Janvier</name>

      <day>
	<name>31</name>

	<event>
	  <title>Le nouveau site web du projet GNOME pour FreeBSD est en place</title>

          <p>Le tout nouveau site du projet GNOME pour FreeBSD est en place. Nos plus grands remerciements
            à toutes les personnes qui ont rendu cela possible, et en particulier à <a
            href="mailto:marcus@marcuscom.com">Joe Marcus Clarke</a>
            et <a
            href="mailto:john_m_cooper@yahoo.com">John Merryweather Cooper</a>.
            </p>
        </event>

      </day>

      <day>
        <name>29</name>

        <event>
          <title>Ade est de retour !</title>

          <p>Le fameux <a href="mailto:ade@FreeBSD.org">Ade Lovett</a>, qui a été
            un des principaux fondateurs du projet GNOME pour FreeBSD, mais
            qui pour diverses raisons avait quitté l'équipe du projet GNOME pour FreeBSD en Juin 2001
            a décidé d'être à nouveau des notres. C'est une excellente nouvelle car nous
            avons encore beaucoup de choses à faire et son aide associée à sa grande
            expérience dans ce domaine sera très utile.</p>
        </event>

      </day>


      <day>
	<name>28</name>

	<event>
	  <title>Mises à jour de plusieurs composants du noyau de GNOME</title>

          <p>Plusieurs ports concernant le noyau de GNOME ont été mis à jour avec les dernières versions
            (gnomelibs, gnomecore, glade etc.). Veuillez suivre les <a
            href="docs/faq.html#q4">instructions</a> habituelles pour mettre à jour votre système.
            </p>
        </event>

      </day>

    </month>
  </year>
</news>



