<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V4.5-Based Extension//EN"
	"../../../share/xml/freebsd45.dtd">

<!-- $FreeBSD$ -->
<!-- The FreeBSD Spanish Documentation Project -->

<article lang="es">
  <articleinfo>
    <title>Qué es BSD</title>

    <author>
      <firstname>Greg</firstname>
      <surname>Lehey</surname>

      <affiliation>
        <address><email>grog@FreeBSD.org</email></address>
      </affiliation>
    </author>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>En el mundo del código abierto la palabra
        <quote>Linux</quote> suele ser utilizada como sinónimo de
        <quote>Sistema Operativo</quote> pero no es el único sistema
         operativo libre &unix;.  En Abril de 1.999 el
        <ulink
         url="http://www.leb.net/hzo/ioscount/data/r.9904.txt">Internet
          Operating System Counter</ulink> reflejaba que el 31'3% de
          los sistemas que ofrecían algún servicio en Internet
          usaban Linux y el 14'6% usaban BSD &unix;.  Alguna de las empresas
          más grandes de Internet, como por ejemplo <ulink


          url="http://www.yahoo.com/">Yahoo!</ulink>, usan BSD.  El servidor
        de FTP con más carga en 1999 (ahora desaparecido) , <ulink
          url="ftp://ftp.cdrom.com/">ftp.cdrom.com</ulink>, transfería
        1'4TB diariamente usando BSD.  Es fácil suponer que no se trata
        de un nicho de mercado: BSD es un secreto bien guardado.</para>

      <para>?Así que cuál es el secreto?   ?Por
        qué BSD no es más conocido?   Éste
        artículo trata sobre esa y otras cuestiones.</para>

      <para>A lo largo de éste artículo serán destacadas
        de <emphasis>éste modo</emphasis>.</para>
         &trans.es.bazcar;
    </abstract>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>?Qué es BSD?</title>

    <para>BSD son las siglas de <quote>Berkeley Software Distribution</quote>.
      Así se llamó a las distribuciones de código fuente
      que se hicieron en la Universidad de Berkeley en California y que en
      origen eran extensiones del sistema operativo &unix; de
      AT&amp;T Research. Varios proyectos de sistemas
      operativos de código abierto tienen su origen en una
      distribución de éste código conocida como
      4.4BSD-Lite. Añaden además un buen número de
      paquetes de otros proyectos de Código Abierto, incluyendo de
      forma destacada al proyecto GNU.  El sistema operativo completo
      incluye:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>El kernel BSD, que se encarga de la programación
          del tiempo de ejecución de los procesos,
          la gestión de memoria, el multiproceso
          simétrico (SMP), los controladores de dispositivos,
          etc.</para>

        <para><emphasis>A diferecia del kernel Linux existen varios
            kernel BSD con diversas funciones.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La biblioteca C, la API base del sistema.</para>

        <para><emphasis>La biblioteca C de BSD está basada en
            código procedente de Berkeley no del proyecto
            GNU.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aplicaciones como las distintas shells, aplicaciones de
        gestión de ficheros, compiladores y enlazadores.</para>

        <para><emphasis>Algunas de las aplicaciones derivan del proyecto
            GNU, otras no.</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>El sistema X Window, que gestiona el entorno
          gráfico.</para>

        <para>El sistema X Window que se usa en la mayoría de
          versiones de BSD es producto de un proyecto aparte, el
          <ulink url="http://www.XFree86.org/">Proyecto XFree86</ulink>.
          Se usa el mismo código que en Linux.  BSD por lo general
          no predetermina un <quote>gestor de ventanas</quote> como KDE o
          GNOME, aunque éstos y otros muchos esten
          disponibles.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Muchos otros programas y utilidades.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Entonces ?es un UNIX verdadero?</title>

    <para>Los sistemas operativos BSD no son clones sino derivados
      de código abierto del sistema operativo de
      AT&amp;T Research, el cual es a su vez ancestro
      del moderno UNIX System V.  Ésto puede sorprenderle.
      ?Cómo puede haber sucedido esto si
      AT&amp;T jamás ha liberado su código?</para>

    <para>Cierto es que AT&amp;T UNIX no es código abierto y que en
      un sentido estricto de copyright BSD no es
      <emphasis>en absoluto</emphasis> UNIX,  pero por otra parte
      AT&amp;T ha incluído fuentes de otros proyectos, teniendo
      como caso notable el Computer Sciences Research Group de la
      Universidad de Berkeley, California.  En 1.976 el CSRG
      comienza a distribuir su software en cintas, dándoles
      la denominación <emphasis>Berkeley Software
      Distribution</emphasis>, o <emphasis>BSD</emphasis>.</para>

    <para>Las primeras distribuciones BSD consistían
      principalmente en aplicaciones de entorno de usuario
      (<quote>userland</quote>) pero la situación cambió
      de modo drástico cuando el CSRG firmó un
      contrato con la Agencia de Investigación de Proyectos
      Avanzados (DARPA) para mejorar los protocolos de comunicación
      en su red ARPANET.  A los nuevos protocolos se les dio el
      nombre de <emphasis>Internet Protocols</emphasis>, y más
      adelante <emphasis>TCP/IP</emphasis>, que más tarde se
      habrían de covertir en los protocolos más importantes.
      La primera implementación ampliamente distribuída
      lo fue como parte de 4.2BSD, en 1.982.</para>

    <para>Durante la década de los 80 comienzan a surgir
      compañías que ofrecían estaciones de trabajo.
      La mayoría optó por adquirir licencias de UNIX en
      lugar de desarrollar sistemas operativos ellos mismos.  En
      particular Sun Microsystems adquirió una licencia de UNIX
      e implementó una versión de 4.2BSD,
      a la que llamaron SunOS.  Cuando la propia AT&amp;T fue
      autorizada para vender UNIX iniciaron una implementación
      un tanto rudimentaria llamada System III, seguida
      rápidamente por System V.  El código base de System V
      no incluía capacidad de trabajo en redes,  de manera que todas
      sus implementaciones habían de usar software de BSD, incluyendo
      TCP/IP, así como aplicaciones como la shell <emphasis>csh
      </emphasis> y el editor <emphasis>vi</emphasis>.  En conjunto esas
      inclusiones fueron conocidas como las <emphasis>Berkeley
      Extensions</emphasis>.</para>

    <para>Las cintas BSD contenían código fuente de AT&amp;T y
      en consecuencia requerían una licencia de código UNIX.
      Hacia 1.990 al CSRG se le retiran los fondos y se enfrenta al cierre.
      Algunos de los miembros del grupo deciden distribuir el
      código BSD, que era Código Abierto, sin el código
      propiedad de AT&amp;T.  Finalmente esto sucede con la
      <emphasis>Networking Tape 2</emphasis>, más conocida como
      <emphasis>Net/2</emphasis>. Net/2 no era un sistema operativo
      completo: faltaba aproximadamente un 20% del código del
      kernel.  Uno de los miembros del CSRG, William F. Jolitz,
      escribió el código restante y lo distribuyó
      a comienzos de 1.992 como <emphasis>386BSD</emphasis>.  Al mismo
      tiempo otro grupo de antiguos miembros del CSRG fundaron
      una empresa llamada <ulink
      url="http://www.bsdi.com/">Berkeley Software Design Inc.</ulink>
      y distribuyó una versión beta de un sistema operativo
      llamado <ulink
      url="http://www.bsdi.com/">BSD/386</ulink>, que se basa en las mismas
      fuentes.  El sistema operativo pasó a denominarse BSD/OS.</para>

    <para>386BSD jamás llegó a ser un sistema operativo
      estable.  En lugar de ello dos proyectos surgen de él en
      1.993:
      <ulink url="http://www.NetBSD.org/">NetBSD</ulink> y
      <ulink url="../../../../index.html">FreeBSD</ulink>.  Ambos proyectos
      se forman gracias a la falta de paciencia que origina la espera de
      mejoras en 386BSD: el proyecto NetBSD comenzó a primeros de
      año y la primera versión de FreeBSD no estuvo lista
      hasta finales del mismo.  En ese proceso el código base
      tomó caminos diferentes hasta tal punto que se hizo
      difícil de mezclar.  Además los proyectos tienen
      objetivos diferentes, como veremos más adelante.  En 1.996
      otro proyecto, <ulink
      url="http://www.OpenBSD.org/">OpenBSD</ulink>, se separa de
      NetBSD.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>?Por qué BSD no se conoce mejor?</title>

    <para>Existen diversas razones por las que BSD es relativamente
         desconocido:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Los desarrolladores de BSD con frecuencia están
          más interesados en depurar su código que en
          promocionarlo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La mayor parte de la popularidad de Linux se debe a factores
          externos a los proyectos Linux, como la prensa y las
          compañías que ofrecen servicios relacionados con
          Linux.  Hasta hace poco los BSD de fuente abierta carecían de
          tales abogados.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Los desarrolladores de BSD suelen estar más
          experimentados que los de Linux y ponen menos de su parte a la
          hora de hacer el sistema fácil de usar.  Los recién
          llegados suelen sentirse más cómodos con Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>En 1.992 AT&amp;T denunció a <ulink
          url="http://www.bsdi.com/">BSDI</ulink>,
          el distribuidor de BSD/386, alegando que el producto
          contenía código propiedad de AT&amp;T.  El caso
          fué sobreseído en 1.994 pero la huella del litigio
          perdura.  Aún en Marzo de 2.000 en un artículo
          publicado en la web se aseguraba que el caso había sido
          <quote>resuelto hace poco</quote>.</para>

        <para>Un detalle que el proceso judicial aclaró fue el de la
          nomenclatura: en los 80 BSD era conocido como <quote>BSD UNIX
          </quote>.  Tras la eliminación del último vestigio
          de código de AT&amp;T, BSD perdió el derecho a
          llamarse UNIX.  Es por esto que es posible encontrar
          títulos de libros referentes a <quote>the 4.3BSD UNIX
          operating system</quote> y <quote>the 4.4BSD operating
            system</quote>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Existe la creencia de que los proyectos BSD están
         fragmentados y enfrentados entre sí.  El <ulink
          url="http://interactive.wsj.com/bin/login?Tag=/&amp;URI=/archive/retrieve.cgi%253Fid%253DSB952470579348918651.djm&amp;">Wall Street
            Journal</ulink> habló de la <quote>balcanización
         </quote> de los proyectos BSD.  Como en el caso del pleito, esa
          creencia se fundamenta en historia antigua.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Comparemos BSD y Linux</title>

    <para>De manera que, ?cuál es la diferencia entre,
      digamos, Debian Linux y FreeBSD?   Para el usuario avanzado la
      diferencia es sorprendentemente pequeña: ambos son sistemas operativos
      tipo UNIX.  Ambos son desarrollados por proyectos no comerciales
      (esto, por supuesto, no es aplicable a la mayoría del
      resto de distribuciones de Linux).  En el siguiente apartado tomaremos
      BSD como punto de partida y lo compararemos con Linux.  La
      descripción se ajusta más a FreeBSD, que posee
      aproximadamente el 80% de los sistemas BSD instalados, pero las
      diferencias con NetBSD y OpenBSD son pequeñas.</para>

    <sect2>
      <title>?Quién posee BSD?</title>

      <para>Ninguna persona o empresa posee BSD.  Su creación
        y distribución es obra de una comunidad de voluntarios
        altamente cualificados y comprometidos a lo largo y ancho del mundo.
        Algunos de los componentes de BSD son proyectos de Código
        Abierto que cuentan con responsables ajenos al proyecto BSD.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>?Cómo se desarrolla y actualiza BSD?</title>

      <para>Los kernel BSD son desarrollados y actualizados siguiendo el
        modelo de desarrollo de Código Abierto.  Cada proyecto
        mantiene un <emphasis>árbol de fuentes</emphasis> accesible
        públicamente mediante un <ulink
        url="http://www.sourcegear.com/CVS/"><quote>Sistema Concurrente de
          Versiones</quote></ulink> (Concurrency Versions System, CVS),
        que contiene todos los ficheros fuente del proyecto,
        incluidos los de la documentación y otros ficheros
        relacionados.  CVS permite a los usuarios <quote>hacer un check
        out</quote> (en otras palabras, extraer una copia) de los ficheros
        que componen la versión elegida del sistema.</para>

      <para>Un gran número de desarrolladores de muy diversas partes
        del mundo contribuye con mejoras a BSD.  Estan divididos en tres
        categorías:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><firstterm>Contributors</firstterm> son aquellos que escriben
            código o documentación.  No se les permite
            <quote>hacer commit</quote> (es decir, añadir
            código) directamente al árbol de fuentes.  Para que
            su código sea incluido en el sistema debe ser
            revisado y probado por un desarrollador registrado o
            <emphasis>committer</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><firstterm>Committers</firstterm> son desarrolladores que
            disponen de acceso de escritura en el árbol de fuentes.
            Para convertirse en committer es necesario demostrar habilidad en
            el área en la cual él o ella trabaja.</para>

          <para>
            Depende del criterio individual de cada committer cuándo
            pedir autorización antes de hacer cambios en el
            árbol de fuentes.  En general un committer experimentado
            puede incluir cambios que son obviamente correctos sin
            necesidad de consenso.  Por ejemplo, un/a committer que
            trabaje en un  proyecto de documentación puede corregir
            errores tipográficos o gramaticales sin necesidad de
            revisión.  Por otra parte, se espera de desarrolladores
            que pretendan realizar cambios de gran calado o complicados que
            envíen sus cambios para que sean revisados antes de ser
            incluidos.  En casos extremos un miembro del
            <quote>core team</quote> con una función como la del
            Principal Architect puede pedir que los cambios sean retirados
            del árbol; es lo que llamamos <firstterm>backing
            out</firstterm>.  Todos los/las committers reciben un correo
            electrónico acerca de cada cambio concreto en el
            árbol de fuentes así que no es posible hacerlo
            en secreto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>El <firstterm>Core team</firstterm>.  Tanto FreeBSD
            como NetBSD disponen de un <quote>core team</quote> que
            coordina el proyecto.  Los <quote>core team</quote> dirigen
            el rumbo de los proyectos pero sus funciones no siempre
            están claras.  No es necesario ser desarrollador para
            ser un miembro de un <quote>core team</quote> pero suele ser
            lo habitual.  Las normas de un <quote>core team</quote>
            varían de un proyecto a otro pero en general tienen
            más influencia sobre la dirección del
            proyecto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Éte sistema difiere del de Linux en algunos
            aspectos:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nadie posee el principio de autoridad.  En la
            práctica eso es muy relativo, puesto que el
            <quote>Chief Architect</quote> puede solicitar que cierta
            entrada del árbol de fuentes sea eliminada e incluso
            en el proyecto Linux a ciertas personas les está
            permitido hacer cambios.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Por otra parte <emphasis>hay</emphasis> un repositorio
            central, un único lugar donde encontrar las fuentes del
            sistema operativo íntegro, incluyendo todas las versiones
            anteriores.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Los BSD mantienen el <quote>Sistema
             Operativo</quote> completo, no únicamente el
            kernel.  Ésta distinción es válida
            únicamente como definición puesto que ni BSD ni
            Linux son útiles sin aplicaciones:  las aplicaciones que
            se usan en BSD suelen ser las mismas que las que se usan en
            Linux.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Como resultado del mantenimiento estructurado de un
            único árbol de fuentes mediante CVS el desarrollo
            de BSD es limpio y es posible acceder a cualquier
            versión del sistema por su número de
            versión o por la fecha.  Del mismo modo CVS permite
            actualizaciones incrementales del sistema: por ejemplo el
            repositorio de FreeBSD es actualizado en torno a 100 veces
            al día, aunque la mayoría de esos cambios son
            pequeños.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Versiones de BSD</title>

      <para>Cada proyecto BSD pone a disposición
        pública tres <quote>releases</quote> (versiones)
        distintas.  Igual que en Linux, las <quote>releases
         </quote> tienen asignado un número como por
        ejemplo 1.4.1 ó 3.5.  Además el número
        de versión tiene un sufijo que indica su
        propósito:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>La versión de desarrollo del sistema recibe
            el nombre de
            <firstterm>CURRENT</firstterm>.  FreeBSD asigna un
            número a CURRENT, por ejemplo FreeBSD 5.0-CURRENT.
            NetBSD utiliza un sistema ligeramente diferente y añade
            un sufijo compuesto por una única letra que indica
            cambios en las interfaces internas, por ejemplo NetBSD 1.4.3G.
            OpenBSD no asigna ningún número
            ("OpenBSD-current").  Ésta rama es la que incluye todo
            el desarrollo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A intervalos regulares, entre dos y cuatro veces al
            año, los proyectos liberan una versión
            <firstterm>RELEASE</firstterm> del sistema, que está
            disponible en CD-ROM y mediante FTP para su descarga
            gratuíta, por ejemplo OpenBSD 2.6-RELEASE o
            NetBSD 1.4-RELEASE.
            La versión RELEASE está dirigida al usuario
            final y es la versión <quote>estándar
             </quote> del sistema.  NetBSD también dispone de
            <emphasis>patch releases</emphasis> que incluyen un tercer
            dígito, como por ejemplo NetBSD 1.4.2.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A medida que se van encontrando errores en la versión
            RELEASE son corregidos y las soluciones son incluidas en
            el árbol CVS.  En FreeBSD la versión resultante se
            denomina versión <firstterm>STABLE</firstterm>, mientras
            que en NetBSD y OpenBSD continúa siendo la versión
            RELEASE.  Nuevas características más pequeñas
            pueden ser añadidas en esta rama tras un
            período de pruebas en la rama CURRENT.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para><emphasis>Linux, en cambio, mantiene dos árboles de
          código separados:  la versión estable y la
          versión de desarrollo.  Las versiones estables
          añaden un número par de versión,
          como 2.0, 2.2 ó 2.4.  Las versiones de desarrollo
          añaden un número impar, como en 2.1,
          2.3 ó 2.5.  En ambos casos a ese número se le
          añade otro más que indica la versión
          exacta.  Por si fuera poco cada distribuidor añade
          sus propios programas y aplicaciones de entorno de usuario,
          así que el número de versión es
          importante.  Cada distribuidor además asigna
          números de versión a la distribución,
          así pues la descripción completa podría
          ser algo como <quote>TurboLinux 6.0 with kernel
           2.2.14</quote></emphasis></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>?Cuántas versiones de BSD existen?</title>

      <para>A diferencia de las numerosas distribuciones de Linux tan
        sólo hay tres BSD libres.  Cada proyecto BSD mantiene su
        propio árbol de fuentes y su propio kernel.  En la
        práctica, sin embargo, las diferencias en el entorno de
        usuario (<quote>userland</quote>) entre los distintos BSD son menores
        que las que hay en Linux.</para>

      <para>Es difícil enumerar los objetivos de cada proyecto
        puesto que las diferencias son muy subjetivas.  En general,</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>FreeBSD tiene como meta ofrecer alto rendimiento y
            facilidad de uso al usuario final y es uno de los favoritos
            entre proveedores de contenidos web.  Funciona en PC y en
            procesadores Alpha de Compaq.  El proyecto FreeBSD cuenta
            con un número de usuarios significativamente mayor
            que los otros proyectos.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>NetBSD tiene como meta la Portabilidad: No en vano su lema
            es <quote>of course it runs NetBSD</quote> (que podría
            traducirse como <quote>claro que funciona con NetBSD</quote>).
            Funciona en máquinas que abarcan desde PDAs a grandes
            servidores e incluso ha sido usado por la NASA en misiones
            espaciales.  Es una excelente elección para utilizar
            viejo hardware no Intel.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>OpenBSD tiene como meta la seguridad y la integridad del
            código: combina del concepto de código abierto
            y una revisión rigurosa del código que dan como
            fruto un sistema muy correcto, elegido por instituciones preocupadas
            por la seguridad como bancos, entidades de cambio y departamentos
            gubernamentales de los EEUU.  Al igual que NetBSD funciona en
            gran variedad de plataformas.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Existen dos sistemas operativos BSD más que no son de
        código abierto, BSD/OS y el MacOS X de Apple:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>BSD/OS es el derivado más antíguo de
            4.4BSD.  No es código abierto pero es posible
            conseguir licencias de su código fuente a un precio
            relativamente bajo.  Se parece a FreeBSD en muchos
            aspectos.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.apple.com/macosx/server/">Mac OS
              X</ulink> es la última versión del sistema
              operativo para la gama Macintosh de <ulink
              url="http://www.apple.com/">Apple Computer Inc.  </ulink>
              El núcleo BSD Unix de éste sistema operativo,
              <ulink
              url="http://developer.apple.com/darwin/">Darwin</ulink>,
              está libremente disponible como sistema operativo
              de fuente abierto totalmente funcional para arquitecturas
              x86 y PPC.  El sistema gráfico Aqua/Quartz y la
              mayoría de las demás aspectos
              característicos de Mac OS X son código
              cerrado.  Varios desarrolladores de Darwin son también
              <quote>committers</quote> de FreeBSD y viceversa.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>?Qué diferencias hay entre la licencia BSD
        y la licencia pública GNU? </title>

      <para>Linux está disponible bajo la <ulink
        url="http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html">GNU General Public
          License</ulink> (GPL), que fue diseñada para
        evitar el software cerrado.  Más concretamente, cualquier
        trabajo derivado de un producto con licencia GPL debe suministrar
        el código fuente si es requerido.  En contraste, la <ulink
        url="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.html">licencia
          BSD</ulink> es menos restrictiva: permite la distribución
          en forma exclusivamente binaria.  Este aspecto es
          especialmente atractivo para aplicaciones empotradas.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>?Qué más debería saber?</title>

      <para>Dado que existen menos aplicaciones para BSD que para Linux
        los desarrolladores de BSD han creado un paquete de compatibilidad con
        Linux que permite hacer funcionar programas de Linux bajo BSD.  El
        paquete contiene tanto modificaciones del kernel, con el fin de
        gestionar correctamente las llamadas al sistema de Linux, como
        ficheros necesarios para la compatibilidad con Linux como la
        Biblioteca C.  No hay diferencias notables en velocidad de
        ejecución entre una aplicación de Linux
        ejecutándose en un sistema Linux y una aplicación Linux
        ejecutándose  en un sistema BSD de la misma velocidad.</para>

      <para>El modelo <quote>todo del mismo proveedor</quote> de BSD implica
        que las actualizaciones son mucho más sencillas de gestionar
        de lo que con frecuencia son en Linux.  BSD maneja las actualizaciones
        de versiones de bibliotecas suministrando módulos de
        compatibilidad para versiones anteriores, de modo que es posible
        ejecutar binarios con varios años de antiguedad sin
        problemas.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Entonces ?Qué debería usar, BSD
        o Linux?</title>

      <para>?Qué significa realmente esa pregunta?
        ?Quién debería utilizar BSD y quién
        Linux?.</para>

      <para>Ésta es una pregunta muy difícil de
        responder.  He aquí varias pautas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><quote>Si no está roto no lo arregles</quote>:
            Si ya usa un sistema operativo de código abierto y
            está satisfecho con él, probablemente no hay
            ninguna buena razón para cambiar.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Los sistemas BSD, especialmente FreeBSD, pueden proporcionar
            un rendimiento notablemente superior que Linux, pero esto
            no es una ley inmutable.  En muchos casos no hay diferencia de
            rendimiento o esta es muy pequeña.  En algunos
            casos Linux podría tener un rendimiento mejor que
            FreeBSD.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En general los sistemas BSD gozan de una mejor
            reputación en cuanto a disponibilidad, principalmente
            por la mayor madurez de su código base.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La licencia BSD puede resultar más atractiva
             que la GPL.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>BSD puede ejecutar código de Linux, mientras que
            Linux no puede hacer lo propio con código de BSD.  Como
            resultado de esto hay una mayor cantidad de software
            disponible para BSD que para Linux.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>?Quién ofrece soporte, servicios y
         formación orientada a BSD?</title>

      <para>BSDi siempre ha ofrecido soporte para BSD/OS y en fechas
        recientes anunció contratos de soporte para FreeBSD.</para>

      <para>Además cada uno de los proyectos tiene una lista de
        consultores:
        <ulink url="../../../../commercial/consulting_bycat.html">FreeBSD</ulink>,
        <ulink url="http://www.netbsd.org/gallery/consultants.html">NetBSD</ulink>,
        y <ulink url="http://www.openbsd.org/support.html">OpenBSD</ulink>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
