<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
     The FreeBSD Documentation Project


     The FreeBSD Spanish Documentation Project


     %SOURCE% en_US.ISO8859-1/books/handbook/install/chapter.xml
     %SRCID%    1.390


$FreeBSD$
$FreeBSDes: doc/es_ES.ISO8859-1/books/handbook/install/chapter.xml,v 1.5 2004/10/08 18:48:47 jesusr Exp $


-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="install">
  <info><title>Instalación de &os;</title>
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Jim</firstname><surname>Mock</surname></personname><contrib>Reestructurado, reorganizado y con
	  algunas partes reescritas por </contrib></author>
    </authorgroup>

    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Randy</firstname><surname>Pratt</surname></personname><contrib>El recorrido por sysinstall, las capturas de
	  pantalla y el texto original son obra de </contrib></author>
    </authorgroup>
    
  </info>

  

  <sect1 xml:id="install-synopsis">
    <title>Sinopsis</title>

    <indexterm><primary>instalación</primary></indexterm>

    <para>&os; dispone de un programa en modo texto muy fácil de
      usar llamado <application>sysinstall</application>.  Es el programa
      de instalación por omisión en &os;, pero quien decida
      distribuir &os; tiene todo el derecho de facilitar un sistema de
      instalación propio si así lo desea.  Este capítulo
      trata sobre cómo usar <application>sysinstall</application>
      para instalar &os;</para>

    <para>Tras leer este capítulo sabrá usted:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Cómo crear los discos de instalación de
          &os;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cómo interpreta (y subdivide) &os; sus discos
          duros.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Cómo arrancar <application>
          sysinstall</application>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Qué preguntas le hará <application>
          sysinstall</application>, qué significan y cómo
          responderlas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Antes de leer este capítulo debería usted:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Leer la lista de hardware soportado que se suministra con la
	  con la versión de &os; que va a instalar y verificar que su
	  hardware está en dicha lista.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>En general éstas instrucciones de instalación
        han sido escritas para computadoras de arquitectura &i386;
	(«PC compatible»).  En algunos puntos concretos
	se darán instrucciones específicas para otras
	plataformas (por ejemplo Alpha).  A pesar de que esta guía
	se intenta mantener todo lo al día que es posible
	puede que se encuentre con pequeñas diferencias entre el
	programa de instalación y lo que aquí se le
	muestra.  Le sugerimos que use este capítulo como una
	guía general más que como un manual literal de
	instalación.</para>
    </note>

  </sect1>

   <sect1 xml:id="install-hardware">
    <title>Requisitos de hardware</title>

    <sect2 xml:id="install-hardware-minimal">
      <title>Configuración mínima</title>

      <para>La configuración mínima para instalar &os;
        varía según la versión de &os; y la arquitectura
	de hardware.</para>

      <para>Tiene información sobre la confuración
        mínima en las Notas de Instalación que encontrará
	en la sección de <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/releases/index.html">Información de
	Releases</link> del sitio web de &os;.  En la siguiente
	sección se facilita un resumen de dicha información.
	Dependiendo de cuál sea el método de instalación
	que elija para instalar &os; necesitará un floppy, un lector de
	CDROM que pueda utilizar con &os; o quizás un adaptador de
	red.  Todo esto se explica en la <xref linkend="install-floppies"/>.</para>

      <sect3>
	<title>&os;/&arch.i386; y &os;/&arch.pc98;</title>

	<para>Tanto &os;/&arch.i386; como &os;/&arch.pc98; necesitan
	  un procesador 486 o superior y un mínimo de
	  24&nbsp;MB de RAM.  Necesitará también al menos
	  150&nbsp;MB de espacio libre en disco, que es lo que necesita
	  la instalación mínima.</para>

	<note>
	  <para>En sistemas muy antiguos la mayoría de las veces
	    será de mucha más ayuda conseguir más
	    RAM y espacio de disco que un procesador más
	    rápido.</para>
	</note>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>&os;/&arch.alpha;</title>

	<indexterm><primary>Alpha</primary></indexterm>

	<para>Para instalar &os;/&arch.alpha; necesitará una
	  plataforma que esté soportada
	  (consulte <xref linkend="install-hardware-supported"/>) y un
	  disco duro dedicado a &os;.  En este momento no es posible
	  compartir un disco con otro sistema operativo.  Este disco
	  debe estar necesariamente conectado a una controladora SCSI
	  que esté soportada por el firmware SRM, o si se trata
	  de un disco IDE el SRM de su máquina debe permitir el
	  arranque desde discos IDE.</para>

	<indexterm><primary>ARC</primary></indexterm>
	<indexterm><primary>Alpha BIOS</primary></indexterm>
	<indexterm><primary>SRM</primary></indexterm>

	<para>Necesitará el firmware de la consola SRM de
	  su plataforma.  En ciertos casos es posible pasar del
	  firmware AlphaBIOS (o ARC) al SRM.  En otros casos
	  no habrá más remedio que descargar un nuevo
	  firmware desde el sito web del fabricante.</para>

	<note>
	  <para>A partir de &os;&nbsp;7.0 no hay soporte para
	    Alpha.  La serie &os;&nbsp;6.<replaceable>X</replaceable>
	    es la última que ofrece soporte para esta
	    arquitectura.</para>
	</note>

      </sect3>

      <sect3>
	<title>&os;/&arch.amd64;</title>

	<para>Hay dos tipos de procesadores capaces de ejecutar
	  &os;/&arch.amd64;.  La primera son los procesadores AMD64,
	  entre los que están los &amd.athlon;64,
	  &amd.athlon;64-FX, &amd.opteron; y los modelos
	  superiores.</para>

	<para>La segunda categoría de procesadores que
	  pueden usar &os;/&arch.amd64; es la de los procesadores
	  de arquitectura EM64T de &intel;, por ejemplo las familias
	  de procesadores &intel;&nbsp;&core;&nbsp;2 Duo, Quad, y Extreme,
	  y la secuencia de procesadores &intel;&nbsp;&xeon; 3000, 5000 y
	  7000.</para>

	<para>Si tiene una máquina basada en una nVidia nForce3
	  Pro-150 <emphasis>tendrá que usar la configuración
	  de la BIOS</emphasis> para deshabilitar IO ACPI.  Si no tiene la
	  opción de hacerlo tendrá que deshabilitar ACPI.  Hay
	  errores en el chipset Pro-150 para los que no hemos encontrado
	  aún una solución.</para>
      </sect3>


      <sect3>
	<title>&os;/&arch.sparc64;</title>

	<para>Para instalar &os;/&arch.sparc64; necesita una plataforma que
	  esté soportada (consulte la <xref linkend="install-hardware-supported"/>).</para>

	<para>Necesitará un disco dedicado a &os;/&arch.sparc64;.  De
	  momento es imposible compartir un disco duro con otro sistema
	  operativo.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="install-hardware-supported">
      <title>Hardware soportado</title>

      <para>Cada versión de &os; incluye una lista de hardware
        soportado en las «&os; Hardware Notes».  Este
	documento suele estar en un fichero llamado
	<filename>HARDWARE.TXT</filename>, que está en el
	directorio raiz del CDROM o distribución FTP, o en el
	menú de documentación de
	<application>sysinstall</application>.  En este documento se
	listan los dispositivos de hardware que se sabe que funcionan
	con cada versión de &os; y para qué
	arquitectura.  En la página de <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/releases/index.html">Información
	de Releases</link> del sitio web de &os; encontrará
	copias de esta lista para diversas releases y arquitecturas.</para>
    </sect2>
  </sect1>




  <sect1 xml:id="install-pre">
    <title>Tareas anteriores a la instalación</title>

    <sect2 xml:id="install-inventory">
      <title>Inventario de su sistema</title>

      <para>Antes de instalar &os; en su sistema debería hacer
	un inventario de los componentes de su computadora.  El sistema
	de instalación de &os; le mostrará los componentes
	(discos duros, tarjetas de red, unidades de CDROM, etc.) con sus
	datos de modelo y fabricante.  &os; tratará también
	de determinar la configuración correcta para dichos
	dispositivos, lo que incluye información sobre las IRQ y
	el uso de puertos IO.  A causa de la ingente variedad de hardware
	para PC este proceso no siempre se puede culminar con éxito
	y es posible que deba corregir las decisiones de &os; retocando
	la configuración.</para>

      <para>Si ya dispone de otro sistema operativo instalado (como
	&windows; o Linux) puede usar los recursos que dicho o dichos
	sistemas operativos le faciliten para determinar exactamente
	qué hardware tiene y cómo está configurado.
	Si tiene del todo claro qué configuración está
	usando una tarjeta de expasión concreta es posible que
	pueda encontrar esos datos impresos en la propia tarjeta.  Es muy
	habitual el uso de las IRQ 3, 5 y 7 y las direcciones de los
	puertos IO suelen representarse con números hexadecimales,
	como 0x330.</para>

      <para>Le recomendamos imprimir o tomar nota de todos esos datos
	antes de instalar &os;.  Una tabla como esta puede serle de mucha
	ayuda:</para>

      <table pgwide="1" frame="none">
	<title>Ejemplo de inventario de dispositivos</title>

	<tgroup cols="4">
          <colspec colwidth="2*"/>
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="4*"/>
	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Nombre de dispositivo</entry>

	      <entry>IRQ</entry>

	      <entry>Puerto(s) IO</entry>

	      <entry>Notas</entry>
	    </row>
	  </thead>

	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>Primer disco duro</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>40&nbsp;GB, fabricado por Seagate, primer maestro IDE </entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>CDROM</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>Primer esclavo IDE</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>Segundo disco duro</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>20&nbsp;GB, fabricado por IBM, segundo maestro IDE</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>Primera controladora IDE</entry>

	      <entry>14</entry>

	      <entry>0x1f0</entry>

	      <entry/>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>Tarjeta de red</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>&intel; 10/100</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>Módem</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>&tm.3com; 56K faxmodem, en COM1</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry>&hellip;</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>




      <para>Una vez termine el inventorio de componentes de su sistema
        debe comprobar si aparecen en la lista de hardware soportado de
	la versión de &os; que vaya a instalar.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Haga una copia de seguridad de sus datos</title>

      <para>Si la máquina en la que va a instalar &os; contiene
	datos que desea conservar por algún motivo
	asegúrese de haber hecho una copia de seguridad de los
	mismos y de que esa copia es de fiar antes de instalar &os;.
	El sistema de instalación de &os; le mostrará una
	advertencia antes de modificar datos en su disco pero una vez
	que el proceso ha comenzado no hay manera de dar marcha
	atrás.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="install-where">
      <title>Decida dónde instalar &os;</title>

      <para>Si quiere que &os; use todo su disco duro puede saltar
	tranquilamente a la siguiente sección.</para>

      <para>Si por el contrario necesita que &os; coexista con otros
	sistemas operativos tendrá que comprender cómo
	se almacenan los datos en el disco duro y cómo le afecta
	esto.</para>

      <sect3 xml:id="install-where-i386">
	<title>Esquemas de disco en &os;/&i386;</title>



      <para>Un disco de PC puede dividirse en varias partes.  Estas partes
        reciben el nombre de <firstterm>partitions</firstterm>.  Dado
	que &os; internamente también tiene particiones la
	nomenclatura puede ser confusa muy rápidamente, así
	que estas partes del disco reciben el nombre de «disk
	slices» o sencillamente «slices»
	(«rebanadas de disco»y «rebanadas»
	respectivamente).  Por ejemplo, la versión de
	<command>fdisk</command> que usará &os; con las particiones
	de disco de PC usa la palabra «slices» en lugar de
	«partitions».  Debido a limitaciones de diseño
	la plataforma PC sólo admite cuatro particiones por disco.  Dichas
	particiones reciben el nombre de <firstterm>particiones
	primarias</firstterm>.  Esta limitación puede sortearse
	(y de ese modo disponer de más de cuatro particiones)
	gracias a que se creó un nuevo tipo de partición,
	las <firstterm>particiones extendidas</firstterm>.  Un disco puede
	contener una única partición extendida.  Dentro de ella
	pueden crearse particiones especiales, que reciben el nombre de
	<firstterm>particiones lógicas</firstterm>.</para>

      <para>Cada partición tiene un <firstterm>identificador de
	partición</firstterm> (o  <firstterm>partition ID</firstterm>),
	que es un número que se usa para identificar el tipo de datos que
	alberga la partición.  Las particiones &os; tienen como
	identificador de partición <literal>165</literal>.</para>

      <para>Normalmente cada sistema operativo que vaya a utilizar
	identificará las particiones de un modo propio.  Por ejemplo
	DOS (y sus descendientes,  como &windows;) asignan a cada
	partición primaria y lógica una
	<firstterm>letra de unidad</firstterm> a partir de
	<filename>C:</filename>.</para>

      <para>&os; debe instalarse en una partición primaria.  &os;
	puede albergar todos los datos que necesita, incluyendo cualquier
	fichero que pueda usted crear, en esta partición.  Si tiene
	usted varios discos duros puede crear particiones para que &os; las
	use en todos ellos o en algunos nada más.  Al instalar &os;
	debe usar al menos una partición.  Puede usar una
	partición vacía que haya preparado o puede usar
	también una partición que contenga datos que no desea
	conservar.</para>

      <para>Si está usando todas las particiones de todos sus discos
	tendrá que dejar libre una de ellas para &os; usando las
	herramientas del otro sistema operativo que esté usando
	(por ejemplo <command>fdisk</command> en DOS o en
	&windows;).</para>

      <para>Si tiene una partición sobrante puede usarla, pero puede
	verse en la necesidad de reducir una o más de las particiones
	que está usando.</para>

      <para>Una instalación mínima de &os; cabrí en
	sólo 100&nbsp;MB de disco pero tenga en cuenta que apenas
	quedaría espacio para los ficheros que quiera crear.  Un
	mínimo más realista sería de 250&nbsp;MB si no
	pretende usar entorno gráfico y 350&nbsp;MB o más si
	quiere usar un interfaz gráfico de usuario.  Si quiere instalar
	gran cantidad de software para usarlo en &os; sin duda
	necesitará más espacio.</para>

       <para>Para ello puede usar herramientas comerciales como
        <application>&partitionmagic;</application> o libres como
	<application>GParted</application> para redimensionar sus
	particiones y hacer sitio para &os;.  El directorio
	<filename>tools</filename> directory del CDROM de instalación
	contiene dos herramientas libres con las que puede hacer hacer
	esta redimensión:
	<application>FIPS</application> y
	<application>PResizer</application>.  En el mismo directorio
	encontrará documentación de ambas.
	<application>FIPS</application>,
	<application>PResizer</application> y
	<application>&partitionmagic;</application> pueden redimensionar
	particiones <acronym>FAT16</acronym> y <acronym>FAT32</acronym>,
	que pueden encontrarse desde &ms-dos; hasta &windows; ME.  Tanto
	<application>&partitionmagic;</application> como
	<application>GParted</application> funcionan también en
	particiones <acronym>NTFS</acronym>.  <application>GParted</application>
	forma parte de diversas distribuciones de «Live CD» de Linux,
	como <link xlink:href="http://www.sysresccd.org/">SystemRescueCD</link>.</para>


      <para>Hay informes de problemas redimensionando particiones de
        &microsoft; Vista.  Le recomendamos tener a mano un disco de
	instalación de Vista cuando intente hacer esto.  Lo dicho
	para cualquier otra tarea de mantenimiento de discos es válido
	aquí: tenga una copia de seguridad <emphasis>fiable</emphasis>
	y reciente a mano.</para>

      <warning>
	<para>El uso incorrecto de estas herramientas puede borrar datos
	  de su disco duro.  Recuerde, asegúrese de disponer de
	  copias de seguridad recientes y utilizables antes de
	  usarlas.</para>
      </warning>

      <example>
	<title>Uso de una partición sin cambiar nada</title>

	<para>Supongamos que tiene una máquina con un sólo
	  disco de 4&nbsp;GB que ya tiene una versión de &windows;
	  instalada y que ese disco está dividido en dos unidades,
	  <filename>C:</filename> y <filename>D:</filename>, cada
	  una de las cuales tiene un tamaño de  2&nbsp;GB.  Tiene
	  1&nbsp;GB de datos en <filename>C:</filename> y 0.5&nbsp;GB de
	  datos en <filename>D:</filename>.</para>

	<para>Esto significa que su disco duro tiene dos particiones, una
	  por cada letra de unidad.  Copie todos sus datos de
	  <filename>D:</filename> en <filename>C:</filename>; de
	  este modo vaciará la segunda partició y podrá
	  usarla con &os;.</para>
      </example>

      <example>
	<title>Reducir una partición existente</title>

	<para>Suponga que tiene una máquina con un sólo disco
	  de 4&nbsp;GB que contiene una versión de &windows; instalada.
	  Cuando instaló &windows; creó una gran
	  partición, lo que le dió como resultado una unidad
	  <filename>C:</filename> de 4&nbsp;GB.  Está usando
	  1.5&nbsp;GB de espacio y quiere que &os; tenga  2&nbsp;GB de
	  espacio.</para>

	<para>Para poder instalar &os; tendrá que realizar una de
	  las siguientes tareas:</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
	    <para>Haga una copia de sus datos de &windows; y después
	    reinstale &windows;, eligiendo una partición de 2&nbsp;GB
	    en el momento de la instalación.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Utilice alguna herramienta del estilo de
	      <application>&partitionmagic;</application> que se han
	      descrito antes para reducir el tamaño de su
	      partición de &windows;.</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
      </example>

      </sect3>

      <sect3>
	<title>Estructura de discos en Alpha</title>

	<indexterm><primary>Alpha</primary></indexterm>

	<para>Tendrá que dedicar un disco de su sistema
	  para usar &os; puesto que de momento es imposible compartir
	  un disco con otro sistema operativo.  Dependiendo de la
	  la máquina Alpha que tenga el disco podrá ser
	  SCSI o IDE en la medida en que sea posible arrancar desde
	  tales discos.</para>

	<para>Siguiendo las normas de los manuales de Digital / Compaq
	  todos los datos suministrados a SRM se muestran en
	  mayúsculas.  SRM no distingue entre mayúsculas y
	  minúsculas.</para>

	<para>Use <literal>SHOW DEVICE</literal> en la consola de SRM
	  para saber qué tipo de discos hay en su sistema:</para>

	<screen>&gt;&gt;&gt;<userinput>SHOW DEVICE</userinput>
dka0.0.0.4.0               DKA0           TOSHIBA CD-ROM XM-57  3476
dkc0.0.0.1009.0            DKC0                       RZ1BB-BS  0658
dkc100.1.0.1009.0          DKC100             SEAGATE ST34501W  0015
dva0.0.0.0.1               DVA0
ewa0.0.0.3.0               EWA0              00-00-F8-75-6D-01
pkc0.7.0.1009.0            PKC0                  SCSI Bus ID 7  5.27
pqa0.0.0.4.0               PQA0                       PCI EIDE
pqb0.0.1.4.0               PQB0                       PCI EIDE</screen>

	<para>Este ejemplo es de una Digital Personal Workstation
	  433au y muestra tres discos instalados en el sistema.
	  El primer disco es una unidad CDROM llamada
	  <filename>DKA0</filename> y los otros dos reciben los nombres
	  de <filename>DKC0</filename> y <filename>DKC100</filename>
	  respectivamente.</para>

	<para>Los discos con nombres tipo  <filename>DKx</filename>
	  son discos SCSI.  Por ejemplo <filename>DKA100</filename>
	  se refiere a un disco SCSI con el «target ID 1» en
	  el primer bus SCSI (A), mientras que <filename>DKC300</filename>
	  es un disco SCSI con un ID 3 en el tercer bus SCSI (C).
	  Los nombres de dispositivo <filename>PKx</filename> son para
	  adaptadores de bus SCSI.  Como hemos visto en la salida de
	  <literal>SHOW DEVICE</literal> las unidades CDROM SCSI son
	  consideradas iguales a otros discos duros SCSI.</para>

	<para>Los discos IDE tienen nombres similares a <filename>
	  DQx</filename>, mientras que <filename>PQx</filename> es la
	  controladora IDE asociada.</para>

      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Recopile los datos de la configuración
	de la red</title>

      <para>Si pretende conectarse a alguna red durante la instalación
	de &os; (por ejemplo si pretende hacerlo desde un sitio FTP o mediante
	un servidor NFS) tendrá que conocer la configuración de
	su red.  Durante la instalación se le pedirán esos datos
	para que &os; pueda conectarse a la red y realizar la
	instalación.</para>

      <sect3>
	<title>Conexión a una red Ethernet o a un módem
	  Cable/DSL</title>

	<para>Necesitará la siguiente información si va a
	  conectarse a una red Ethernet o si tiene una conexión a
	  Internet a través de una adaptador Ethernet via cable o
	  DSL:</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
	    <para>Dirección IP</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Dirección IP de la pasarela («gateway»,
	      «puerta de enlace»)</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Nombre del sistema («hostname»)</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Dirección IP del servidor DNS</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Máscara de subred</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Si no conoce estos datos póngase en contacto con su
	  administrador de sistemas o con su proveedor de servicios.  Es
	  que le digan que tal información se asigna
	  automáticamente mediante <firstterm>DHCP</firstterm>.
	  Si es así, anótelo.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Conexión mediante módem</title>

	<para>Si usted se conecta con su ISP mediante un módem
	  tradicional sigue pudiendo instalar &os; a través de
	  Internet; el problema es que tardará mucho más
	  que por otros medios.</para>

	<para>Necesitará saber:</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
	    <para>El número de teléfono de su ISP a
	       través del que accederá a Internet</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>El COM: el puerto al que está conectado su
	      módem</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Su nombre de usuario y su contraseña de acceso
	      a Internet</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Consulte «&os; Errata»</title>

      <para>A pesar de que el proyecto &os; hace todo lo humanamente posible
	para asegurarse de que cada «release» de &os; es todo
	lo estable posible a veces algún error logra entrar en
	escena.  En contadísimas ocasiones esos errores llegan a
	afectar al proceso de instalación.  Cuando esos errores son
	ubicados y corregidos aparecen  en lo que llamamos la
	<link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/releases/&rel.current;R/errata.html">FreeBSD Errata</link>,
	que encontrará en el sitio web de &os;.  Debería consultar
	este texto antes de la instalación para asegurarse de que
	no hay problemas de última hora de los que deba
	preocuparse.</para>

      <para>Tiene información sobre las «releases»,
	incluyendo la «errata» de cada una de ellas, en la
	<link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/releases/index.html">sección de
	información de «releases» </link> del
	<link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/index.html">sitio web de &os;</link>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Obtención de los ficheros de instalación de
	&os;</title>

      <para>El proceso de instalación de &os; permite instalar &os;
	desde ficheros ubicados en cualquiera de los siguientes
	sitios:</para>

      <itemizedlist>
	<title>Medios locales</title>

	<listitem>
	  <para>Un CDROM o DVD</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Una partición DOS en la propia computadora</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Una cinta SCSI o QIC</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Discos floppy</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
	<title>Red</title>

	<listitem>
	  <para>Un sitio FTP, saliendo a través de un cortafuegos o
	    usando un proxy HTTP si fuera necesario</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Un servidor NFS</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Una conexión serie o a través de una cable
	    paralelo</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si ha adquirido &os; en CD o DVD ya tiene todo lo que
	necesitará, puede pasar a la siguiente sección:
	(<xref linkend="install-floppies"/>).</para>

      <para>Si no dispone de los ficheros de instalación de &os;
	debería consultar la
	<xref linkend="install-diff-media"/>, donde se explica cómo
	preparar la instalación de &os; desde cualquiera de los
	medios listados anteriormente.  Tras leer esa sección puede
	volver aquí y leer la
	<xref linkend="install-floppies"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="install-floppies">
      <title>Preparación del medio de arranque</title>

      <para>El proceso de instalación de &os; comienza por arrancar
	su sistema mediante el instalador de &os;: no es un programa que
	pueda ejecutar desde otro sistema operativo.  Su sistema suele
	arrancar usando el sistema operativo que está instalado en
	su disco duro pero puede también ser configurado para que
	lo haga desde un floppy «arrancable».  Las computadoras
	más modernas pueden también arrancar desde un CDROM
	introducido en la unidad CDROM.</para>

      <tip>
	<para>Si tiene &os; en CDROM o DVD (por haberlo comprado o haberlo
	  preparado por usted) y su sistema puede arracar desde
	  CDROM o DVD (suele ser una opción de BIOS llamada
	  «Boot Order» o algo similar) puede saltarse esta
	  sección.  Las imágenes de CDROM o DVD de &os;
	  permiten arrancar desde ellas y pueden emplearse para instalar
	  &os; sin ninguna preparación especial.</para>
      </tip>

      <para>Siga estos pasos para crear las imágenes que le
	permitirán arrancar desde floppy:</para>

      <procedure>
	<step>
	  <title>Consiga las imágenes de arranque desde
	    floppy</title>

	  <para>Los discos de arranque se encuentran en el directorio
	    <filename>floppies/</filename> del medio de instalación
	    o pueden descargarse desde el directorio correspondiente de
	    <literal>ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/&lt;arch&gt;/&lt;version&gt;-RELEASE/floppies/</literal>.
	    Reemplace <replaceable>&lt;arch&gt;</replaceable> y
	    <replaceable>&lt;version&gt;</replaceable> con la
	    arquitectura y la versión de &os; que quiera instalar.
	    Por ejemplo, las imágenes de arranque desde floppy para
	    &os;&nbsp;&rel.current;-RELEASE para &i386; están en
	    from <uri xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/&rel.current;-RELEASE/floppies/">ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/&rel.current;-RELEASE/floppies/</uri>.</para>

	  <para>Las imágenes de floppy tienen la extensión
	    <filename>.flp</filename>.  El directorio
	    <filename>floppies/</filename> contiene diferentes imágenes
	    y las que usted necesitará dependerán de la
	    versión de &os; que vaya a instalar y, en algunos casos,
	    del hardware en el que lo va a instalar.  En la mayoría de
	    de los casos solamente usará dos ficheros:
	    <filename>kern.flp</filename> y
	    <filename>mfsroot.flp</filename>.  La instalación en
	    algunos sistemas concretos requerirá controladores de
	    dispositivo adicionales, que se encuentran en la imagen
	    <filename>drivers.flp</filename>.  Consulte
	    <filename>README.TXT</filename> en el propio directorio,
	    ahí encontrará la información más
	    reciente sobre las imágenes.</para>

	  <important>
	    <para>Su programa de FTP debe usar <emphasis>modo
	      binario</emphasis> para descargar las imágenes.
	      Algunos navegadores web suelen usar el modo
	      <emphasis>texto</emphasis> ( o <emphasis>ASCII</emphasis>).
	      He aquí lo primero a comprobar si no puede arrancar desde
	      los disquetes que ha creado.</para>
	  </important>
	</step>

	<step>
	  <title>Preparación de los discos floppy</title>

	  <para>Tendrá que preperar un disquete por cada imagen que
	    descargue.  Es imprescindible que esos discos carezcan de
	    errores.  La forma más sencilla de asegurarlo es
	    formatearlos usted.  No confíe en disquetes
	    preformateados.  La herramienta de formateo de &windows; no le
	    advertirá del hallazgo de bloques defectuosos,
	    si encuentra alguno sencillamente lo marcará como
	    «defectuoso» y lo ignorará.  Le recomendamos
	    que use disquetes nuevos si decide usar este procedimiento de
	    instalación.</para>

	  <important>
	    <para>Si instenta instalar &os; y el programa de
	      instalación falla, se queda congelado o sucede alguna
	      otra catástrofe uno de las primeras cosas de las que
	      sospechar son los disquetes.  Vuelque los ficheros
	      de imagen en discos nuevos e inténtelo de nuevo.</para>
	  </important>
	</step>

	<step>
	  <title>Escriba los ficheros de imagen en discos floppy («
	    disquetes»)</title>

	  <para>Los ficheros <filename>.flp</filename> <emphasis>
	    no</emphasis> son ficheros normales que puedan copiarse
	    a disco.  Son imágenes del contenido completo de los
	    discos.  Esto significa que <emphasis>no puede</emphasis>
	    simplemente copiar esos ficheros de un disco a otro.  Debe
	    usar herramientas especializadas para escribir esas
	    imágenes directamente al disco correspondiente.</para>

	  <indexterm><primary>DOS</primary></indexterm>
	  <para>Si va a crear los disquetes de arranque en un sistema en
	    el que se está ejecutando &ms-dos;/&windows; utilice
	    la herramienta <command>fdimage</command>.</para>

	  <para>Si las imágenes están en el CDROM y su
	    CDROM es la unidad <filename>E:</filename> ejecute lo
	    siguiente:</para>

	  <screen><prompt>E:\&gt;</prompt> <userinput>tools\fdimage floppies\kern.flp A:</userinput></screen>

	  <para>Repita el proceso con cada fichero <filename>.flp</filename>
	    reemplazando cada vez el disco y recuerde etiquetarlos
	    con el nombre del fichero que ha copiado en cada uno.  Modifique
	    la línea del comando donde sea necesario, adaptándola
	    al lugar donde tenga usted los ficheros <filename>.flp</filename>.
	    Puede descargar <command>fdimage</command> desde el directorio <link xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/tools/"><filename>tools</filename>
	   </link> del sitio FTP de &os;.</para>

	  <para>Si va a crear los disquetes en un sistema &unix; (por ejemplo
	    otro sistema &os;) puede utilizar &man.dd.1; para volcar las
	    imágenes a los discos.  En &os; puede ejecutar algo
	    como:</para>

	  <screen>&prompt.root; <userinput>dd if=kern.flp of=/dev/fd0</userinput></screen>

	  <para>En &os; <filename>/dev/fd0</filename> es la primera
	    unidad de disquetes (la unidad
	    <filename>A:</filename>).  <filename>/dev/fd1</filename>
	    sería la unidad <filename>B:</filename> y así
	    sucesivamente.  Otras versiones de &unix; pueden asignar
	    nombres diferentes a las unidades de disquetes; consulte la
	    documentación de su sistema.</para>
	</step>
      </procedure>

      <para>Ya podemos instalar instalar &os;.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-start">
    <title>Inicio de la instalación</title>

    <important>
      <para>La instalación no efectúa ningún
	cambio en su disco o discos duros hasta la aparición del
	siguiente mensaje:</para>

      <literallayout class="monospaced">Last Chance: Are you SURE you want continue the installation?

If you're running this on a disk with data you wish to save then WE
STRONGLY ENCOURAGE YOU TO MAKE PROPER BACKUPS before proceeding!

We can take no responsibility for lost disk contents!</literallayout>

	<para>Es decir:</para>
     <literallayout class="monospaced">Última oportunidad: ?Seguro que quiere seguir adelante con la instalación?

¡Si está ejecutando este programa en un disco que contenga datos
que quiera conservar LE RECOMENDAMOS ENCARECIDAMENTE QUE HAGA
COPIAS DE SEGURIDAD FIABLES antes de proseguir!

¡No podemos responsabilizarnos de datos perdidos!</literallayout>


      <para>El proceso de instalación puede abandonarse en cualquier
	momento antes de la advertencia final sin efectuar cambios en el
	contenido del disco duro.  Si advierte que ha configurado algo
	de forma incorrecta basta con que apague su sistema y no
	estropeará nada.</para>
    </important>

    <sect2 xml:id="install-starting">
      <title>El arranque</title>

      <sect3 xml:id="install-starting-i386">
        <title>El arranque en &i386;</title>

      <procedure>
	<step>
	  <para>Comience con su sistema apagado.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Arranque el sistema.  Durante el arranque deberí
	    mostrarse la opción para entrar en la BIOS, normalmente
	    mediante las teclas <keycap>F2</keycap>, <keycap>F10</keycap>,
	    <keycap>Del</keycap>, o
	    <keycombo action="simul">
	      <keycap>Alt</keycap>
	      <keycap>S</keycap>
	    </keycombo>.  Utilice la tecla o combinación de las mismas
	    que se le indique en pantalla.  En algunos casos el sistema puede
	    mostrar un gráfico durante el arranque.  Pulsar
	    <keycap>Esc</keycap> suele disminuir en esos casos el
	    tamaño del gráfico y le permitirá ver
	    los mensajes del arranque.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Encuentre el parámetro que controla desde qué
	    dispositivos arranca el sistema.  Normalmente se llama
	    «Boot Order» y suele presentarse como una lista
	    de dispositivos, como <literal>Floppy</literal>,
	    <literal>CDROM</literal>, <literal>First Hard Disk</literal>,
	    etc.</para>

	  <para>Si necesita disquetes de arranque asegúrese de que
	    selecciona la unidad correspondiente.  Si va a arrancar desde
	    CDROM, seleccione la unidad CDROM.  En caso de duda consulte el
	    manual que venía con su computadora y/o el de su placa
	    base.</para>

	  <para>Haga los cambios necesarios, guarde los cambios y salga.
	    El sistema debería reiniciarse.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Si ha elegido arrancar desde disquete, tal y como se describe
	    en <xref linkend="install-floppies"/>, uno de ellos será
	    el primer disco de arranque, probablemente el que contiene
	    <filename>kern.flp</filename>.  Introduzca ese disco en su
	    unidad de disquetes.</para>

	  <para>Si va a arrancar desde CDROM tendrá que arrancar el
	    sistema e introducir el CDROM en cuanto tenga
	    ocasión.</para>

	  <para>Si su sistema arranca normalmente y carga el sistema
	    operativo que ya está instalado puede ocurrir alguna
	    de estas cosas:</para>

	  <orderedlist>
	    <listitem>
	      <para>Los discos no se introdujeron lo suficientemente pronto
		en el proceso de arranque.  Déjelos insertados y
		reinicie su sistema.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Los cambios que hizo en la BIOS no han funcionado.
		Debería repetir los pasos previos hasta que dé
		con la opción correcta.</para>
	    </listitem>

	    <listitem>
	      <para>Su BIOS en concreto no admite el arranque el arranque
		desde el medio que ha elegido.</para>
	    </listitem>
	</orderedlist>
	</step>

	<step>
	  <para>&os; comenzará a arrancar.  Si está arrancando
	    desde CDROM debería ver algo parecido a esto (se ha omitido
	    la información de número de versión):</para>

	  <screen>Verifying DMI Pool Data ........
Boot from ATAPI CD-ROM :
 1. FD 2.88MB  System Type-(00)
Uncompressing ... done

BTX loader 1.00 BTX version is 1.01
Console: internal video/keyboard
BIOS drive A: is disk0
BIOS drive B: is disk1
BIOS drive C: is disk2
BIOS drive D: is disk3
BIOS 639kB/261120kB available memory

FreeBSD/i386 bootstrap loader, Revision 0.8

/kernel text=0x277391 data=0x3268c+0x332a8 |

|
Hit [Enter] to boot immediately, or any other key for command prompt.
Booting [kernel] in 9 seconds... _</screen>

	  <para>Si arranca desde floppy verá algo parecido a esto
	    (se ha omitido la información de número de
	    versión):</para>

	  <screen>Verifying DMI Pool Data ........

BTX loader 1.00  BTX version is 1.01
Console: internal video/keyboard
BIOS drive A: is disk0
BIOS drive C: is disk1
BIOS 639kB/261120kB available memory

FreeBSD/i386 bootstrap loader, Revision 0.8

/kernel text=0x277391 data=0x3268c+0x332a8 |

Please insert MFS root floppy and press enter:</screen>

	  <para>Siga las instrucciones y extraiga el disco
	    <filename>kern.flp</filename> disc, inserte el disco
	    <filename>mfsroot.flp</filename> y pulse
	    <keycap>Intro</keycap>.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Tanto si arranca desde disquete como CDROM el proceso
	    de arranque llegará a este punto:</para>

	  <screen>Hit [Enter] to boot immediately, or any other key for command prompt.
Booting [kernel] in 9 seconds... _</screen>

	  <para>Dicho y hecho: espere diez segundos o pulse
	    <keycap>Enter</keycap>.  Esto lanzará el menú de
	    configuración del kernel.</para>
	</step>
      </procedure>

      </sect3>
      <sect3>
        <title>Arranque en Alpha</title>

	<indexterm><primary>Alpha</primary></indexterm>

      <procedure>
	<step>
	  <para>Comience con su sistema apagado.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Encienda su computadora y espera un mensaje de arranque
	    en el monitor.</para>
        </step>

	<step>
	  <para>Si va a arrancar desde disquetes, tal y como se describe en la
	    <xref linkend="install-floppies"/>, uno de ellos será el
	    primer disco de arranque, probablemente el que contiene
	    <filename>kern.flp</filename>.  Ponga este disco en la unidad de
	    disquetes y escriba el siguiente comando para lanzar el arranque
	    desde el disco (corrija el nombre de su unidad de disquetes si
	    fuera necesario):</para>

	  <screen>&gt;&gt;&gt;<userinput>BOOT DVA0 -FLAGS '' -FILE ''</userinput></screen>

	  <para>Si va a arrancar desde CDROM introduzca el CDROM en la
	    unidad y escriba el siguiente comando para iniciar la
	    instalación (corrija el nombre de la unidad correcta de
	    CDROM si fuera necesario):</para>

          <screen>&gt;&gt;&gt;<userinput>BOOT DKA0 -FLAGS '' -FILE ''</userinput></screen>
	</step>

	<step>
	  <para>&os; comenzará a arrancar.  Si está arrancando
	    desde disquete llegado un cierto punto verá usted este
	    mensaje:</para>

	  <screen>Please insert MFS root floppy and press enter:</screen>

	  <para>Siga las instrucciones del programa de instalación y
	     retire el disco <filename>kern.flp</filename>, inserte el
	    disco <filename>mfsroot.flp</filename>y pulse
	    <keycap>Intro</keycap>.</para>
	</step>

	<step>
	  <para>Tanto si arrancó desde disquete como desde CDROM
	    el proceso de arranque llegará a este punto:</para>

	  <screen>Hit [Enter] to boot immediately, or any other key for command prompt.
Booting [kernel] in 9 seconds... _</screen>

	  <para>Dicho y hecho: Espere diez segundos o pulse
	    <keycap>Enter</keycap>.  Esto iniciará el menú
	    de configuración del kernel.</para>
	</step>
      </procedure>

      </sect3>

      <sect3>
	<title>Arranque en &sparc64;</title>

	<para>La mayoría de sistemas &sparc64; están
	  configurados para arrancar automáticamente desde
	  disco.  Si quiere instalar &os; tendrá que arrancar
	  por red o desde un CDROM, lo que requiere que acceda a la
	  PROM (OpenFirmware).</para>

	<para>Reinicie el sistema y espere hasta que aparezca el mensaje
	  de arranque.  Depende del modelo, pero debería parecerse
	  a este:</para>

    <screen>Sun Blade 100 (UltraSPARC-IIe), Keyboard Present
Copyright 1998-2001 Sun Microsystems, Inc.  All rights reserved.
OpenBoot 4.2, 128 MB memory installed, Serial #51090132.
Ethernet address 0:3:ba:b:92:d4, Host ID: 830b92d4.</screen>

	<para>Si en este punto su sistema arranca desde el disco
	  pulse
	  <keycombo action="simul"><keycap>L1</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
	  o
	  <keycombo action="simul"><keycap>Stop</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>,
	  o envíe un<command>BREAK</command> desde la consola serie
	  serial console (usando, por ejemplo, <command>~#</command> en
	  &man.tip.1; o &man.cu.1;) para así recuperar el prompt de
	  PROM.  Tiene este aspecto:</para>

	  <screen><prompt>ok     </prompt><co xml:id="prompt-single"/>
<prompt>ok {0} </prompt><co xml:id="prompt-smp"/></screen>

	  <calloutlist>
	    <callout arearefs="prompt-single">
	      <para>Este es el prompt que verá en sistemas con una sola
		CPU.</para>
	    </callout>

	    <callout arearefs="prompt-smp">
	      <para>Este prompt se usa en sistemas SMP; el dígito
		indica el número de la CPU activa.</para>
	    </callout>
	  </calloutlist>

	<para>Ponga el CDROM dentro de la unidad y teclée
	  <command>boot cdrom</command> en el prompt
	  de la PROM.</para>

      </sect3>

    </sect2>



    <sect2 xml:id="view-probe">
      <title>Revisión de los resultados de la prueba de dispositivos</title>

      <para>Es posible revisar los últimos cientos de líneas que
        se han mostrado en pantalla, pues se almacenan en un búfer con ese
	propósito.</para>

      <para>Pulse <keycap>Bloq Despl</keycap> (<keycap>Scroll Lock</keycap>) y ya
        puede revisar el búfer. Para moverse use las flechas o
	<keycap>RePág</keycap> y <keycap>AvPág</keycap>
	(<keycap>PageUp</keycap> y <keycap>PageDown</keycap> respectivamente).  Pulse
	de nuevo <keycap>Bloq Despl</keycap> (<keycap>Scroll Lock</keycap>) cuando
	quiera salir del búfer.</para>

      <para>Pruébelo, revise el texto que ha generado el kernel al probar
        los dispositivos del sistema.  Verá un texto muy similar al de la
	<xref linkend="install-dev-probe"/>, aunque en su caso concreto se
	mostrarán los dispositivos que tenga su sistema.</para>

      <figure xml:id="install-dev-probe">
	<title>Ejemplo de resultado de prueba de dispositivos</title>

	<screen>avail memory = 253050880 (247120K bytes)
Preloaded elf kernel "kernel" at 0xc0817000.
Preloaded mfs_root "/mfsroot" at 0xc0817084.
md0: Preloaded image &lt;/mfsroot&gt; 4423680 bytes at 0xc03ddcd4

md1: Malloc disk
Using $PIR table, 4 entries at 0xc00fde60
npx0: &lt;math processor&gt; on motherboard
npx0: INT 16 interface
pcib0: &lt;Host to PCI bridge&gt; on motherboard
pci0: &lt;PCI bus&gt; on pcib0
pcib1:&lt;VIA 82C598MVP (Apollo MVP3) PCI-PCI (AGP) bridge&gt; at device 1.0 on pci0
pci1: &lt;PCI bus&gt; on pcib1
pci1: &lt;Matrox MGA G200 AGP graphics accelerator&gt; at 0.0 irq 11
isab0: &lt;VIA 82C586 PCI-ISA bridge&gt; at device 7.0 on pci0
isa0: &lt;iSA bus&gt; on isab0
atapci0: &lt;VIA 82C586 ATA33 controller&gt; port 0xe000-0xe00f at device 7.1 on pci0
ata0: at 0x1f0 irq 14 on atapci0
ata1: at 0x170 irq 15 on atapci0
uhci0 &lt;VIA 83C572 USB controller&gt; port 0xe400-0xe41f irq 10 at device 7.2 on pci
0
usb0: &lt;VIA 83572 USB controller&gt; on uhci0
usb0: USB revision 1.0
uhub0: VIA UHCI root hub, class 9/0, rev 1.00/1.00, addr1
uhub0: 2 ports with 2 removable, self powered
pci0: &lt;unknown card&gt; (vendor=0x1106, dev=0x3040) at 7.3
dc0: &lt;ADMtek AN985 10/100BaseTX&gt; port 0xe800-0xe8ff mem 0xdb000000-0xeb0003ff ir
q 11 at device 8.0 on pci0
dc0: Ethernet address: 00:04:5a:74:6b:b5
miibus0: &lt;MII bus&gt; on dc0
ukphy0: &lt;Generic IEEE 802.3u media interface&gt; on miibus0
ukphy0: 10baseT, 10baseT-FDX, 100baseTX, 100baseTX-FDX, auto
ed0: &lt;NE2000 PCI Ethernet (RealTek 8029)&gt; port 0xec00-0xec1f irq 9 at device 10.
0 on pci0
ed0 address 52:54:05:de:73:1b, type NE2000 (16 bit)
isa0: too many dependant configs (8)
isa0: unexpected small tag 14
orm0: &lt;Option ROM&gt; at iomem 0xc0000-0xc7fff on isa0
fdc0: &lt;NEC 72065B or clone&gt; at port 0x3f0-0x3f5,0x3f7 irq 6 drq2 on isa0
fdc0: FIFO enabled, 8 bytes threshold
fd0: &lt;1440-KB 3.5&rdquo; drive&gt; on fdc0 drive 0
atkbdc0: &lt;Keyboard controller (i8042)&gt; at port 0x60,0x64 on isa0
atkbd0: &lt;AT Keyboard&gt; flags 0x1 irq1 on atkbdc0
kbd0 at atkbd0
psm0: &lt;PS/2 Mouse&gt; irq 12 on atkbdc0
psm0: model Generic PS/@ mouse, device ID 0
vga0: &lt;Generic ISA VGA&gt; at port 0x3c0-0x3df iomem 0xa0000-0xbffff on isa0
sc0: &lt;System console&gt; at flags 0x100 on isa0
sc0: VGA &lt;16 virtual consoles, flags=0x300&gt;
sio0 at port 0x3f8-0x3ff irq 4 flags 0x10 on isa0
sio0: type 16550A
sio1 at port 0x2f8-0x2ff irq 3 on isa0
sio1: type 16550A
ppc0: &lt;Parallel port&gt; at port 0x378-0x37f irq 7 on isa0
pppc0: SMC-like chipset (ECP/EPP/PS2/NIBBLE) in COMPATIBLE mode
ppc0: FIFO with 16/16/15 bytes threshold
plip0: &lt;PLIP network interface&gt; on ppbus0
ad0: 8063MB &lt;IBM-DHEA-38451&gt; [16383/16/63] at ata0-master UDMA33
acd0: CD-RW &lt;LITE-ON LTR-1210B&gt; at ata1-slave PIO4
Mounting root from ufs:/dev/md0c
/stand/sysinstall running as init on vty0</screen>
      </figure>

      <para>Compruebe cuidadosamente que &os; haya encontrado todos los
        dispositivos que debe encontrar.  Si no se lista algún
	dispositivo significa que &os; no lo ha encontrado.  Un <link linkend="kernelconfig">kernel personalizado</link> le permitirá
	agregar al sistema el soporte de dispositivos que no aparecen en el
	kernel<filename>GENERIC</filename>, que suele ser el caso de algunas
	tarjetas de sonido.</para>

      <para>En &os;&nbsp;6.2 y versiones siguientes verá tras la
        prueba de dispositivos verá lo que muestra la
	<xref linkend="config-country"/>.  Utilice las flechas del teclado
	para elegir país, región o grupo.  Cuando acabe pulse
	<keycap>Intro</keycap>, con lo que habrá elegido país y
	esquema de teclado.  En cualquier momento puede salir de
	easily.  It is also easy to exit the
	<application>sysinstall</application> y volver a empezar.</para>

      <figure xml:id="config-country">
	<title>Menú de selección de país</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/config-country"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="sysinstall-exit">
	<title>Salir de Sysinstall</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/sysinstall-exit"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Para salir de <application>sysinstall</application> utilice
        las flechas del teclado para seleccionar
	<guimenuitem>Exit Install</guimenuitem> en el menú de la
	pantalla principal de instalación.  Aparecerá el
	siguiente mensaje:</para>


      <screen>                      User Confirmation Requested
         Are you sure you wish to exit? The system will reboot
           (be sure to remove any floppies/CDs/DVDs from the drives).

                            [ Yes ]    No</screen>

      <para>Si pulsa &gui.yes; y no retira el CDROM durante el reinicio el
        programa de instalación comenzará de nuevo.</para>

      <para>Si está arrancando desde disquetes tendrá que
        retirar el floppy
	<filename>boot.flp</filename> antes de reiniciar.</para>
    </sect2>

 </sect1>

  <sect1 xml:id="using-sysinstall">
    <title>?Qué es sysinstall?</title>

    <para><application>sysinstall</application> es la aplicación que
      el Proyecto &os; creó para la instalación del sistema.
      Está orientada a consola y consta de diversos menús y
      pantallas que podrá usar para configurar y ejecutar el
      proceso de instalación.</para>

    <para>El sistema de menús de <application>sysinstall</application>
      se controla mediante las flechas del teclado,
      <keycap>Intro</keycap>,el <keycap>tabulador</keycap>), <keycap>Espacio</keycap> y
      otras teclas.  Tiene una descripción detallada de todas esas teclas y
      qué es lo que hacen en la información de uso de
      <application>sysinstall</application>.</para>

    <para>Si quiere consultarla seleccione
      <guimenuitem>Usage</guimenuitem> y asegúrese de que el botón
      <guibutton>[Select]</guibutton> esté seleccionado (como se ven en la <xref linkend="sysinstall-main3"/>) y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

    <para>Aparecerán las instrucciones de uso del sistema de
      menús.  Una vez revisadas pulse  <keycap>Enter</keycap>
      y volverá al menú principal.</para>

    <figure xml:id="sysinstall-main3">
      <title>Selección de «Usage» en el menú principal de sysinstall</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="install/main1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <sect2 xml:id="select-doc">
      <title>Selección del menú de documentación</title>

      <para>Una vez en el menú principal seleccione <guimenuitem>Doc</guimenuitem>
	con las flechas del teclado y pulse
	<keycap>Enter</keycap>.</para>

      <figure xml:id="main-doc">
	<title>Selección del menú de documentación</title>


	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/main-doc"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Esto mostrará el menú de documentación.</para>

      <figure xml:id="docmenu1">
	<title>El menú de documentación de sysinstall</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/docmenu1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Es muy importante qeu lea la documentación de sysinstall.</para>

      <para>Si quiere consultar un documento seleccionelo con las flechas
	y pulse <keycap>Intro</keycap>.  Cuando acabe pulse de nuevo
	<keycap>Intro</keycap> y volverá al menú de
	documentación.</para>

      <para>Si desea regresar al menú principal de la instalación
	seleccione <guimenuitem>Exit</guimenuitem> con las flechas
	y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="keymap">
      <title>Selección del menú de esquemas de teclado</title>

      <para>Si quiere cambiar el esquema de teclado seleccione el que
	<guimenuitem>Keymap</guimenuitem> y pulse
	<keycap>Enter</keycap>.  Tendrá que hacer esto si su
	teclado no es el estándar en los EEUU.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-keymap">
	<title>Menú principal de sysinstall</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/main-keymap"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>La selección de un esquema de teclado se hace del siguiente
        modo: seleccione uno de la lista mediante las flechas arriba/abajo y pulse
	<keycap>Espacio</keycap>.
	Si pulsa <keycap>Espacio</keycap> otra vez anulará la selección.
	Una vez que tenga clara su elección use las flechas para seleccionar
	&gui.ok; y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <para>En esta pantalla solamente se muestra una parte de la lista.  Seleccione
	&gui.cancel; usando el <keycap>tabulador</keycap> si ha decido seguir usando
	el esquema de teclado por omisión y regresar al menú
	principal de instalación.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-keymap-menu">
	<title>Menú de esquemas de teclado de sysinstall</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/keymap"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="viewsetoptions">
      <title>Pantalla de opciones de instalación</title>

    <para>Seleccione <guimenuitem>Options</guimenuitem> y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

    <figure xml:id="sysinstall-options">
      <title>Menú principal de sysinstall</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
	  <imagedata fileref="install/main-options"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

      <figure xml:id="options">
	<title>Opciones de sysinstall</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/options"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Los valores por omisión deberían bastar para
        la mayoría de usuarios.  El número de
	«release» variará según sea la
	versión que se está instalando.</para>

      <para>La descripción del elemento seleccionado aparecerá
        resaltada en azul en la parte baja de la pantalla.  Observe que una
	de las opciones es
	<guimenuitem>Use Defaults</guimenuitem>, que devuelve todos los valores
	a los asignados por omisión al principio del proceso de
	instalación.</para>

      <para>Si pulsa <keycap>F1</keycap> podrá leer la pantalla de
        ayuda de las diversas opciones.</para>

      <para>Si pulsa <keycap>Q</keycap> volverá al menú
        principal de la instalación.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="start-install">
      <title>Comenzar una instalación estándar</title>

      <para>La instalación estándar
        (<guimenuitem>Standard</guimenuitem>) es la opción más
	adecuada para aquellas personas con poca o ninguna experiencia con
	&unix; o &os;.  Utilice las flechas para seleccionar
	<guimenuitem>Standard</guimenuitem> y pulse
	<keycap>Intro</keycap>; a partir de ahí comenzará
	la instalación.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-standard">
	<title>Comenzar una instalación estándar</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/main-std"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-steps">
    <title>Asignación de espacio en disco</title>

    <para>Lo primero que tiene que hacer es asignar espacio en disco a &os;
      para que <application>sysinstall</application> lo pueda dejar listo
      para su uso.  Para ello debe saber cómo espera &os; encontrar
      la información en el disco.</para>

    <sect2 xml:id="install-drive-bios-numbering">
      <title>Numeración de unidades desde el punto de vista de la BIOS</title>

      <para>Antes de instalar y configurar &os; en su sistema hay una cosa más
        de la que ocuparse, especialmente si tiene más de un disco
	duro.</para>

      <indexterm><primary>DOS</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>Microsoft Windows</primary></indexterm>
      <para>La BIOS es capz de abstraer el orden normal de los discos si hablamos
        de un PC en el que se está ejecutando un sistema operativo
	"BIOS-dependiente" como
	&ms-dos; o &microsoft.windows;, que admiten esos cambios sin problemas.
	Tal cosa permite al usuario arrancar desde un disco duro distinto del
	llamado «maestro principal».  Esto viene muy bien a los
	usuarios que tienen el «backup» del sistema más
	barato que existe, comprar un disco duro idéntico al primero y
	copiar periódicamente la primera unidad en la segunda mediante
	<application>Ghost</application> o <application>XCOPY</application>.
	De este modo si la primera unidad falla, sufre el ataque de un virus o
	sufre las consecuencias de un fallo del sistema operativo sólo hay
	que decirle a la BIOS que interpole lógicamente las unidades.  Es
	como intercambiar las conexiones de los discos sin tener que abrir
	la caja del sistema.</para>

      <indexterm><primary>SCSI</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>BIOS</primary></indexterm>
      <para>en sistemas más caros a veces pueden encontrarse controladoras
        SCSI que incorporan extensiones BIOS, que permiten organizar hasta
	siete unidades SCSI de un modo muy similar.</para>

      <para>Cualquiera que esté acostumbrado a usar las técnicas
        descritas se llevará una sorpresa al intentar usarlas en &os;.
	&os; no usa la BIOS y no tiene en cuenta en absoluto la «notación
	de unidades lógicas desde el punto de vista de la BIOS».  Esto
	puede dar lugar a situaciones bastante chocantes, especialmente cuando
	las unidades son físicamente idénticas en geometría
	y han sido creadas como clones de datos la una de la otra.</para>

      <para>Si va a usar &os; recuerde siempre devolver a la BIOS a los
        valores de numeración «natural» antes de la
	instalación y dejarlos así.  Si tiene que intercambiar
	unidades hágalo, pero a la vieja usanza: abra la caja, toque
	los «jumpers» y los cables todo lo que sea menester.</para>



<sidebar>
	<title>Veamos un instructivo ejemplo extraído de Las
	  excepcionales aventuras de Pedro y Pablo:</title>

	<para>Pedro decide dedicar una vieja máquina
	  «Wintel» para prepararle un sistema &os; a Pablo.
	  Pedro le instala una sola unidad SCSI como
	  «unidad SCSI 0» e instala &os; en ella.</para>

	<para>Pablo comienza a usar el sistema pero a los pocos dias
	  advierte que esa vieja unidad SCSI está mostrando
	  numerosos errores lógicos, así que informa del hecho
	  a Pedro.</para>

	<para>Dias después Pedro decide solucionar el problema;
	  consigue un disco idéntico al que instaló a Pablo.
	  Le pasa un chequeo de superficie que da resultados satisfactorios,
	  así que instala este disco como «unidad SCSI 4» y
	  hace una copia binaria de la unidad 0 (el primer disco) a la
	  recién instalada unidad 4.  Una vez que el nuevo disco
	  está instalado Pedro decide que hay que empezar a usarlo,
	  así que configura la BIOS SCSI para reorganizar las unidades
	  de disco para que el sistema arranque desde la unidad SCSI 4.
	  &os; arranca desde dicha unidad y todo funciona perfectamente.</para>

	<para>Pablo sigue trabajando varios dias y no pasa mucho tiempo
	  antes de que Pedro y Pablo decidan que ya es hora de meterse en una
	  nueva aventura: actualizarse a la nueva versín de &os;.
	  Bill retira la unidad SCSI 0 de la máquina porque le parece
	  poco de fiar y la reemplaza por un disco que obtiene de su en
	  apariencia inagotable trastero.  Pedro instala la última
	  versión de &os; en la nueva unidad SCSI mediante los
	  disquetes FTP mágicos que Pablo ha bajado de Internet. La
	  instalación se ejecuta sin problemas.</para>

	<para>Pablo utiliza la nueva versión de &os; durante unos
	  dias y comprueba que en efecto es lo bastante buena como para
	  usarla en el departamento de ingeniería.  Ha llegado, por
	  tanto, el momento de copiar los datos que tiene en la versión
	  anterior de &os; a su nuevo alojamiento.  Pablo monta la unidad
	  SCSI 4 (la última que instaló con la versión
	  anterior de &os;).  Pablo queda consternado al comprobar que en la
	  unidad SCSI 4 no hay ni rastro de sus preciados datos.</para>

	<para>?Dónde están los datos?</para>

	<para>Cuando Pedro hizo la copia binaria de la unidad SCSI 0
	  en la unidad SCSI 4, la unidad se convirtió en el
	  «el nuevo clon».  Cuando Pedro reconfiguró la
	  BIOS SCSI para poder arrancar desde la unidad SCSI 4 tan
	  sólo estaba engañándose a sí mismo
	  puesto que &os; seguía arrancando desde la unidad SCSI
	  0.  Al hacer tal cambio en la BIOS causamos que parte del
	  código de arranque y del cargador del sistema se copie de
	  una a otra unidad pero en cuanto los controladores del kernel de
	  &os; toman el control de la situación el esquema de
	  nomenclatura de unidades de la BIOS es desestimado y &os; recupera
	  el esquema normal de nomenclatura.  En nuestro ejemplo el sistema
	  sigue funcionando desde la unidad SCSI 0 y ahí están
	  todos los datos de Pablo, no en la unidad SCSI 4.  El hecho de que
	  pareciera que el sistema estaba funcionando en la unidad SCSI 4 era
	  un producto de la imaginación humana.</para>

	<para>Estamos encantados de decir que ni un solo byte fue
	  herido o maltratado durante el descubrimiento de este
	  fenómeno.  La vieja unidad SCSI 0 fué recuperada del
	  montón de discos caídos en acto de servicio y
	  fue posible devolver todo el trabajo de Pablo a su
	  legítimo dueño.  Por si fuera poco, ahora Pedro sabe
	  con certeza que es capaz de contar hasta cero.</para>

	<para>En el ejemplo se han usado unidades SCSI pero los conceptos
	  pueden aplicarse perfectamente a unidades IDE.</para>
      </sidebar>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="main-fdisk">
      <title>Creación de «slices» con FDisk</title>


      <note>
	<para>Aún no ha hecho modificaciones en su disco duro.
	  Si cree que ha cometido algún error y quiere comenzar de
	  nuevo puede hacerlo, salga de los menús de
	  <application>sysinstall</application> e inténtelo de nuevo
	  o pulse <keycap>U</keycap> para ejecutar la opción
	  <guimenuitem>Undo</guimenuitem> (deshacer).  Si se pierde o no
	  sabe cómo salir siempre puede apagar su
	  sistema.</para>
      </note>

      <para>Si ha elegido iniciar una instalación estándar
	<application>sysinstall</application> le mostrará el siguiente
	mensaje:</para>

      <screen>                                 Message
 In the next menu, you will need to set up a DOS-style ("fdisk")
 partitioning scheme for your hard disk. If you simply wish to devote
 all disk space to FreeBSD (overwriting anything else that might be on
 the disk(s) selected) then use the (A)ll command to select the default
 partitioning scheme followed by a (Q)uit. If you wish to allocate only
 free space to FreeBSD, move to a partition marked "unused" and use the
 (C)reate command.
                                [  OK  ]

                      [ Press enter or space ]</screen>

     <para>Es decir:</para>

     <screen>                                 Mensaje
 En el siguiente menú tendrá que configurar un esquema de particionado
 estilo DOS ("fdisk") en su disco duro.  Si quiere dedicar todo el
 espacio de disco a FreeBSD (cosa que sobreescribirá cualquier cosa
 que contuviera el/los disco/s) use el comando (A)ll (Todo) para
 seleccionar el esquema de particiones por defecto y luego pulse
 (Q)uit (Salir).  Si quiere asignar a FreeBSD sólamente el espacio
 libre en la unidad elija una partición que figure marcada como
 "unused" (sin usar) y ejecute el comando (C)reate (Crear).
                                [  OK  ]

                      [ Pulse Intro o Espacio ]</screen>



      <para>Pulse <keycap>Intro</keycap> tal y como se le dice.  Se le
	mostrará una lista con todas las unidades de disco duro que el
	kernel ha econtrado al hacer el chequeo del sistema.
	La <xref linkend="sysinstall-fdisk-drive1"/> muestra un ejemplo de
	un sistema con dos discos IDE.  Reciben los nombres de
	<filename>ad0</filename> y <filename>ad2</filename>.</para>


      <figure xml:id="sysinstall-fdisk-drive1">
	<title>Elija en qué unidad usar FDisk</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/fdisk-drive1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Quizás esté preguntandose por qué
        <filename>ad1</filename> no aparece por ningún lado.
	?Acaso hemos pasado algo por alto?</para>

      <para>Veamos qué ocurriría si tuviera usted dos discos
        duros IDE, uno como maestro de la primera controladora IDE y el otro
	como maestro en la segunda controladora IDE.  Si &os; asignara
	números de unidad en el orden en el que las encuentra en el
	ejemplo habríamos visto
	<filename>ad0</filename> y
	<filename>ad1</filename> y todo funcionaría sin
	mayor problema.</para>


      <para>Pero si tuviera usted que añadir un tercer disco, digamos
	como esclavo de la primera controladora IDE, tendría que
	llamarse <filename>ad1</filename> y el disco que antes era
	<filename>ad1</filename> pasaría a llamarse
	<filename>ad2</filename>.  Los nombres de dispositivo (como
	por ejemplo <filename>ad1s1a</filename>) se usan para ubicar
	sistemas de ficheros, así que podría encontrarse con
	que alguno de sus sistemas de ficheros no está donde debiera
	y tendría que modificar la configuración de su
	&os;.</para>

      <para>Para evitar este problema el kernel puede configurarse para
	asignar nombres a discos IDE basándose en dónde
	están en lugar de hacerlo por el orden en el que los
	encuentra.  Según dicho esquema el disco maestro de la segunda
	contoladora IDE <emphasis>siempre</emphasis> será
	<filename>ad2</filename>, incluso si no existen dispositivos
	<filename>ad0</filename> o
	<filename>ad1</filename>.</para>


      <para>Ésta es la configuración por omisión que
        incorpora el kernel de &os;, por lo que muestra las unidades
	<filename>ad0</filename> y
	<filename>ad2</filename>.  La máquina en la que se tomaron
	las capturas de pantalla tiene sendos discos IDE en ambos canales
	maestros de las dos controladoras y carece de discos en los
	canales esclavos.</para>

      <para>Seleccione el disco en el que desea instalar &os; y pulse
	&gui.ok;.  <application>FDisk</application> arrancará y
	le mostrará una pantalla similar a la que muestra la
	<xref linkend="sysinstall-fdisk1"/>.</para>

      <para>La pantalla de <application>FDisk</application> se divide en tres
	partes.</para>


      <para>La primera parte, que ocupa las dos primeras líneas de la
	pantalla, muestra los detalles del disco que seleccionemos, el
	nombre que &os; le da, la geometría del disco y el
	tamaño total del disco.</para>

      <para>La segunda parte muestra las «slices» que haya
	en el disco, dónde comienzan y acaban, cu&acute;l es su
	tamaño, qué nombre les da &os;, su descripción
	y subtipo.  Este ejemplo muestra dos pequeñas
	«slices» sin usar; las «slices» (del
	inglés «rebanadas») son un tipo de esquema
	estructural de los discos de PC.  También muestra una gran
	«slice» <acronym>FAT</acronym>, que casi con total
	seguridad aparecerá como <filename>C:</filename> en
	&ms-dos; / &windows;, y una «slice» extendida, que
	podría contener otras letras de unidad de
	&ms-dos; / &windows;.</para>

      <para>La tercera parte muestra las órdenes que pueden usarse en
	<application>FDisk</application>.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-fdisk1">
	<title>Un ejemplo de particionamiento típico con FDisk</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/fdisk-edit1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>




      <para>Lo que deba hacer a partir de ahora dependerá mucho de
	la forma en la que quiera distribuir su disco.</para>

      <para>Si desea usar &os; en el resto del disco (lo que implica borrar
	todos los datos que pudiera haber en el disco una vez que le
	confirme a <application>sysinstall</application> que desea seguir
	adelante con la instalación) pulse <keycap>A</keycap>, que
	equivale a la opción <guimenuitem>Use Entire Disk</guimenuitem>
	(Utilizar el disco íntegro).  Las «slices» que
	existieran se borrarán y serán reemplazadas por un pequeño
	área de disco marcado como <literal>sin usar</literal> (otro
	recurso de la estructura de disco de los PC) y tras él una gran
	«slice» destinada a &os;.  Ahora marque la
	partición &os; que acaba de crear como arrancable: pulse
	<keycap>S</keycap>.  La pantalla que verá ha de ser muy
	similar a la <xref linkend="sysinstall-fdisk2"/>.  Observe la
	<literal>A</literal> en la columna <literal>Flags</literal>: indica
	que la «slice» es <emphasis>activa</emphasis> y se
	arrancará desde ella.</para>

      <para>Si desea borrar una «slice» para hacer más
	sitio a &os; selecciónela mediante las flechas y pulse
	<keycap>D</keycap>.  Después pulse <keycap>C</keycap> y
	verá un mensaje en el que se le pedirá el
	tamaño de la «slice» que va a crear.
	Introduzca los datos apropiados y pulse <keycap>Intro</keycap>.
	El valor por defecto en ésta pantalla es el de la
	«slice» más grande que pueda crear en el disco,
	que debería ser la mayor parte del disco que queda sin usar
	o el tamaño del disco duro completo.</para>

      <para>Si ha hecho sitio para &os; (quizás con una herramienta
	como <application>&partitionmagic;</application>) puede pulsar
	press <keycap>C</keycap> y crear una nueva «slice».
	Verá de nuevo un mensaje en el que se le pedirá que
	escriba el tamaño de la «slice» que va a
	crear.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-fdisk2">
	<title>Partición con FDisk usando el disco completo</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/fdisk-edit2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Cuando acabe pulse <keycap>Q</keycap>.  Sus cambios se guardarán
	en <application>sysinstall</application>, pero de momento no se
	guardarán en disco.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="bootmgr">
      <title>Instalación de un gestor de arranque</title>

      <para>Ha llegado el momento de instalar un gestor de arranque.  Elija
	el gestor de arranque de &os; si:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Tiene más de un disco y ha instalado &os; en cualquiera
	    que no sea el primero.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Ha instalado &os; codo con codo con otro sistema operativo
	    y quiere poder elegir si arrancar &os; o ese otro sistema operativo
	    cuando arranque su sistema.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si &os; va a ser el único sistema operativo en el
        sistema y va a instalarlo en el primer disco duro elija el
	gestor estándar (que, obviamente, está en la
	opción <guimenuitem>Standard</guimenuitem>).  Elija
	<guimenuitem>None</guimenuitem> (ninguno) si va a usar algún
	otro gestor de arranque que sea capaz de arrancar &os;.</para>

      <para>Elija y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-bootmgr">
	<title>Menú de gestores de arranque de sysinstall</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/boot-mgr"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>La pantalla de ayuda, que puede consultar en cualquier momento
        pulsando <keycap>F1</keycap>, puede serle de mucha ayuda con los
	problemas que puede encontrarse al intentar compartir un disco duro
	entre varios sistemas operativos.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Creación de «slices» en otra unidad.</title>


      <para>Si hay más de una unidad de disco el programa de
	instalación volverá a la pantalla
	«Select Drives» («selección de
	unidades») una vez elegido el gestor de arranque.  Si quiere
	instalar &os; en más de un disco seleccione aquí ese
	otro disco y repita el proceso con las «slices» mediante
	<application>FDisk</application>.</para>

      <important>
	<para>Si va a instalar &os; en una unidad que no sea la primera
	  tendrá que instalar el gestor de arranque de &os;
	  en ambas unidades.</para>
      </important>

      <figure xml:id="sysinstall-fdisk-drive2">
	<title>Salir de la selección de unidad</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/fdisk-drive2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>El <keycap>tabulador</keycap> se usa para hacer pasar el
        cursor entre &gui.ok;, &gui.cancel;.</para>

      <para>Pulse <keycap>tabulador</keycap> para pasar el cursor a
	&gui.ok; y pulse
	<keycap>Enter</keycap> para proseguir con la
	instalación.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="bsdlabeleditor">
      <title>Creación de particiones con
	<application>Disklabel</application></title>

      <para>Tendrá que crear particiones dentro de las
        «slices» que haya creado.  Recuerde que cada
	partición está asociada a una letra entre la
	<literal>a</literal> y la <literal>h</literal>y que las particiones
	<literal>b</literal>, <literal>c</literal> y
	<literal>d</literal> tienen significados heredados que tendrá
	que respetar.</para>


      <para>Ciertas aplicaciones pueden optimizar su rendimiento de un
	esquema de particiones concreto, sobre todo si hace particiones
	repartidas en más de un disco.  Si embargo si esta es su
	primera instalación de &os; no necesita dedicarle demasiado
	tiempo a decidir cómo partir el disco duro.  Es mucho
	más importante que instale &os; y empiece a aprender a
	usarlo.  Siempre estáa tiempo de reinstalar &os; y cambiar
	su esquema de particiones cuando esté más
	familiarizado con el sistema operativo.</para>

      <para>El siguiente esquema consta de cuatro particiones: una para la swap y
	tres para los sistemas de ficheros.</para>

      <table frame="none" pgwide="1">
	<title>Estructura de particiones del primer disco</title>

	<tgroup cols="4">
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="4*"/>

	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Partición</entry>

	      <entry>Sistema de ficheros</entry>

	      <entry>Tamaño</entry>

	      <entry>Descripción</entry>
	    </row>
	  </thead>

	  <tbody>
	    <row>
	      <entry><literal>a</literal></entry>

	      <entry><filename>/</filename></entry>

	      <entry>512&nbsp;MB</entry>


	      <entry>Este es el sistema de ficheros raíz.  el resto
		de sistemas de ficheros se montarán en algún
		punto de este sistema raíz.  100&nbsp;MB es un
		tamaño razonable para él.  No es el mejor sitio
		para almacenar muchos datos y la instalación de &os;
		escribirá cerca de 40&nbsp;MB de datos en ella.
		El resto del espacio es para datos temporales y por si futuras
		versiones de &os; necesitan más espacio en
		<filename>/</filename>.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><literal>b</literal></entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>2-3 x RAM</entry>

	       <entry><para>Esta partición es el espacio de memoria de
		  intercambio (o «swap») del sistema.  La
		  elección de la cantidad correcta de swap es
		  casi un arte en sí mismo.  Hay una regla
		  básica que es asignar a la swap el doble o el
		  triple de MB de los que haya en la memoria física
		  (RAM) del sistema.  Debería tener
		  al menos 64&nbsp;MB de swap así que si tiene
		  menos de 32&nbsp;MB de RAM asígnele a su swap
		  64&nbsp;MB.</para><para>

		  Si tiene más de un disco puede poner espacio
		  swap en cada disco.  &os; usará ambas swap con el
		  resultado de acelerar notablemente el intercambio de
		  páginas de memoria.  Calcule el total de swap que
		  necesita (por ejemplo 128&nbsp;MB) y divida esa cantidad
		  por el número de discos que tenga (por ejemplo dos)
		  y ya tiene la cantidad de espacio que debe destinar a swap
		  en cada uno de sus discos. En nuestro ejemplo 64&nbsp;MB
		  de swap por disco.</para></entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><literal>e</literal></entry>

	      <entry><filename>/var</filename></entry>

	      <entry>256&nbsp;MB to 1024&nbsp;MB</entry>


	      <entry>El directorio <filename>/var</filename> contiene
		ficheros que están en continuo cambio, como
		«logs» y otros ficheros
		administrativos.  Muchos de esos ficheros son una
		consecuencia o son de gran ayuda para el correcto
		funcionamiento diario de &os;.  &os; ubica dichos ficheros
		en ese sistema de ficheros para optimizar el acceso a
		los mismos sin afectar a otros ficheros ni directorios que
		tienen similar patrón de accesos.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><literal>f</literal></entry>

	      <entry><filename>/usr</filename></entry>

	      <entry>Resto del disco(al menos 2&nbsp;GB)</entry>

	      <entry>El resto de sus ficheros pueden almacenarse en
		<filename>/usr</filename> y sus subdirectorios.</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>

      <warning>
	<para>Los valores que se han mostrado son simples ejemplos y
	  se recomienda su uso exclusivamente a usuarios experimentados.
	  Recomendamos a los usuarios que utilicen la opción
	  <literal>Auto Defaults</literal>, que elegirá unas
	  proporciones adecuadas para el espacio que encuentre
	  disponible.</para>
      </warning>

      <para>Si va a instalar &os; en más de un disco puede crear
        particiones el las demás «slices» que haya
	creado.  La forma más fácil de hacerlo es creando
	dos particiones en cada disco, una para la swap y la otra para los
	sistemas de ficheros.</para>

      <table frame="none" pgwide="1">
	<title>Esquema de particiones para varios discos</title>

	<tgroup cols="4">
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="1*"/>
          <colspec colwidth="2*"/>
          <colspec colwidth="3*"/>

	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Partición</entry>

	      <entry>Sistema de ficheros</entry>

	      <entry>Tamaño</entry>

	      <entry>Descripción</entry>
	    </row>
	  </thead>

	  <tbody>
	    <row>
	      <entry><literal>b</literal></entry>

	      <entry>N/A</entry>

	      <entry>Ver descripción</entry>

	      <entry>Tal y como se ha explicado puede repartir su espacio swap
	        entre varios discos.  Aunque piense que la partición
		<literal>a</literal> está libre la costumbre (y se dice que
		«las costumbres son leyes» dicta que el espacio
		swap reside en la partición
		<literal>b</literal>.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><literal>e</literal></entry>

	      <entry>/disco<replaceable>n</replaceable></entry>

	      <entry>Resto del disco</entry>


	      <entry>El resto del disco puede dejarse en una sola
		partición.  Esto podría ubicarse simplemente
		en la partición <literal>a</literal> en lugar de en
		la <literal>e</literal>.  Sin embargo la costumbre dice que
		la partición <literal>a</literal> de una
		«slice» está reservada para el sistema de
		ficheros que ha de albergar el sistema de ficheros
		raíz (<filename>/</filename>).  No tiene por qué
		seguir la costumbre pero tenga en cuenta que
		<application>sysinstall</application> sí que lo hace,
		así que si la sigue sabe que está haciendo una
		instalación más limpia.  Puede montar los
		sistemas de ficheros donde prefiera; este ejemplo le sugiere
		que los monte como directorios
		<filename>/discon</filename>, donde
		<replaceable>n</replaceable> es un número que cambia en
		cada disco.  Por supuesto que puede usar el esquema que
		prefiera.</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>

      <para>Una vez que haya elegido el esquema de particiones creelo en
	<application>sysinstall</application>.  Verá este
	mensaje:</para>

      <screen>                                 Message
 Now, you need to create BSD partitions inside of the fdisk
 partition(s) just created. If you have a reasonable amount of disk
 space (200MB or more) and don't have any special requirements, simply
 use the (A)uto command to allocate space automatically. If you have
 more specific needs or just don't care for the layout chosen by
 (A)uto, press F1 for more information on manual layout.

                                [  OK  ]
                          [ Press enter or space ]</screen>

            <para>Es decir:</para>

      <screen>                                 Message
 Debe crear particiones BSD dentro de las 'particiones
 fdisk' que acaba de crear.  Si tiene una cantidad de espacio en
 disco razonablemente grande (200MB o más) y no tiene necesidades
 especiales puede simplemente usar el comando (A)uto para asignar
 el espacio automáticamente. Si tiene necesidades más concretas o
 simplemente no le gusta la estructura que le da (A)uto pulse
 F1 y obtendrá más información sobre la creación manual de
 la estructura.

                                [  OK  ]
                          [ Pulse Intro o Espacio ]</screen>


      <para>Al pulsar <keycap>Intro</keycap> arrancará el editor de
	particiones de &os;, <application>Disklabel</application>.</para>

      <para>La <xref linkend="sysinstall-label"/> muestra lo que verá cuando
	arranque <application>Disklabel</application>.  La pantalla se divide en
	tres secciones.</para>

      <para>Las primeras líneas muestran el nombre del disco en el
	que estamos haciendo cambios y el de la «slice» que
	contiene  las particiones que estamos creando
	(<application>Disklabel</application> las muestra bajo
	<literal>Partition name</literal>
	(«nombre de partición») en lugar de hacerlo
	como «slices»).  Vemos también ahí la
	cantidad de espacio libre en la «slice», esto es, el
	espacio que hay asignado a la «slice» pero que
	aún no ha sido asignado a ninguna partición.</para>

      <para>En la mitad de la pantalla se muestran las particiones que se
	han creado, el nombre de los sistemas de ficheros que contiene cada
	partición, sus tamaños y algunas opciones relacionadas
	con la creación de sistemas de ficheros.</para>

      <para>La tercera parte de la pantalla, la de más abajo, muestra
	los atajos de teclado que pueden usarse
	en <application>Disklabel</application>.</para>


      <figure xml:id="sysinstall-label">
	<title>El editor Disklabel</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-ed1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para><application>Disklabel</application> puede crear automáticamente
        particiones y asignarles tamaños por omisión.  Estos
	tamaños se calculan con la ayuda de un algoritmo interno de
	dimensionamiento de particiones que analiza el tamaño del
	disco.  Puede probarlo pulsando
	<keycap>A</keycap>.  Verá una pantalla similar a la que aparece en
	la <xref linkend="sysinstall-label2"/>.  Dependiendo del tama&tilde;o del
	disco que esté usando los valores por omisión pueden o no
	ser los apropiados.  Esto no es algo de lo que deba preocuparse dado que
	no está obligado a aceptar esos valores por omisión.</para>

	<note>
	  <para>En el esquema de particiones por omisión el directorio
	    <filename>/tmp</filename> tiene su propia partición en lugar
	    de formar parte de <filename>/</filename>.  Esto ayuda a evitar el
	    desbordamiento de <filename>/</filename> con ficheros
	    temporales.</para>
	</note>

      <figure xml:id="sysinstall-label2">
	<title>Editor Disklabel con valores por omisión</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-auto"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>Si decide no usar los valores por defecto para las particiones
	y quiere reemplazar tales valores por los suyos use las flechas:
	elija la primera partición y pulse <keycap>D</keycap> para
	borrarla.  Repita el proceso para borrar todas las particiones que
	desee.</para>


      <para>Vamos a crear la primera partición
	(<literal>a</literal>, montada como <filename>/</filename>
	o raíz).  Seleccione la «slice» adecuada y
	pulse <keycap>C</keycap>.  Aparecerá un diálogo
	pidiéndole que escriba el tamaño de la nueva
	partición (como se muestra en la
	in <xref linkend="sysinstall-label-add"/>).  Puede introducir
	el tamaño expresado en bloques de disco o como un
	número seguido de una <literal>M</literal> para expresarlo en
	megabytes, una <literal>G</literal> para usar gygabytes o una
	<literal>C</literal> si quiere expresarlo en cilindros.</para>


      <figure xml:id="sysinstall-label-add">
	<title>Liberar espacio para la partición raíz</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-root1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>El tamaño por omisión que se muestra creará una
	partición que ocupe el resto de la «slice».
	Si va a usar los tamaños de partición que se daban
	en el ejemplo anterior borre el texto existente pulsando
	<keycap>Retroceso</keycap>; escriba <userinput>64M</userinput>, como
	se puede ver en la
	<xref linkend="sysinstall-label-add2"/>.  Después pulse
	&gui.ok;.</para>


      <figure xml:id="sysinstall-label-add2">
	<title>Edición del tamaño de la partición raíz</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-root2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Una vez elegido el tamaño de la partición tendrá
        que elegir si esta partición ha de contener un sistema de
	ficheros o espacio swap y escribir lo que corresponda en una pantalla
	como la que se muestra en la
	<xref linkend="sysinstall-label-type"/>.  Esta primera partición
	contendrá un sistema de ficheros, así que seleccionamos
	<guimenuitem>FS</guimenuitem> y pulsamos
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-label-type">
	<title>Elegir el tipo de partición raíz</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-fs"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Para acabar, dado que está creando un sistema de ficheros,
	tendrá que decirle a <application>Disklabel</application>
	dónde hay que montarlo.  La pantalla se muestra en la
	<xref linkend="sysinstall-label-mount"/>.  El punto de montaje del sistema
	de ficheros raíz es <filename>/</filename>, así que
	tendrá que teclear <userinput>/</userinput>y luego pulsar
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="sysinstall-label-mount">
	<title>Elegir el punto de montaje del sistema de ficheros raíz</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-root3"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>La pantalla le mostrará ahora la partición que
	acaba de crear.  Repita el procedimiento todas las veces que
	necesite con las demás particiones.  Cuando cree la
	partición swap no se le pedirá el punto de
	montaje puesto que las particiones swap nunca se montan como
	tales.  Cuando cree la última partición
	<filename>/usr</filename>, puede dejar el tamaño que se le
	sugiere, esto es, usar el resto del espacio en la
	«slice».</para>

      <para>La última pantalla del editor Disklabel será muy
	parecida a la <xref linkend="sysinstall-label4"/>, aunque los valores
	pueden ser diferentes.  Pulse <keycap>Q</keycap> para salir del
	editor.</para>


      <figure xml:id="sysinstall-label4">
	<title>Editor Disklabel</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/disklabel-ed2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-choosing">
    <title>Elección de qué instalar</title>

    <sect2 xml:id="distset">
      <title>Elección del tipo de instalación</title>

      <para>La elección de qué tipo de instalación
	debe hacer depende enormemente del uso que se va a dar al sistema y
	del espacio de disco disponible.  El rango de opciones predefinidas
	está entre hacer la instalación más
	pequeña posible o instalarlo todo.  Las personas con poco o ninguna
	experiencia en &unix; o &os; deberán elegir alguna de las
	opciones predefinidas que se les ofrecen, a las que llamaremos
	distribuciones (de «distribution set») tal y como
	aparecen en el menú de <application>sysinstall</application>.
	Una instalación ·a medida es algo más adecuado para
	para usuarios con más experiencia.</para>

      <para>Si pulsa <keycap>F1</keycap> podrá acceder a más
	información sobre las opciones de tipo de instalación
	y qué contiene cada distribución.  Cuando acabe de
	consultar la ayuda pulse <keycap>Intro</keycap> y volverá al
	al menú de selección de instalación de
	distribuciones.</para>


      <para>Si tiene intención de instalar un interfaz gráfico de
        usuario tendrá que instalar una de las distribuciones cuyo
	nombre comienza por <literal>X</literal>.  La configuración
	del servidor X y la selección de un entorno de escritorio son
	algunas de las tareas que tendrá una vez instalado &os;.  Tiene
	más información sobre la configuración de un
	servidor X en <xref linkend="x11"/>.</para>

      <para>La versión de X11 por omisión en &os; es
        <application>&xorg;</application>.</para>


      <para>Si preve compilar un kernel a medida selecciones la
	opción que incluye el código fuente.  Para más
	información sobre las razones por las que debe compilarse
	un kernel a medida y sobre cómo compilarlo
	consulte el <xref linkend="kernelconfig"/>.</para>

      <para>Evidentemente el sistema más versátil es
	aquél que lo tiene todo.  Si dispone de espacio de disco
	suficiente seleccione <guimenuitem>All</guimenuitem>, como se
	muestra en la <xref linkend="distribution-set1"/>, usando las
	flechas y pulsando <keycap>Intro</keycap>.  Si el espacio en
	disco es limitado piense en usar alguna de las otras opciones.
	No pierda con ello demasiado tiempo puesto que el resto de
	distribuciones pueden añadirse en cualquier momento tras
	la intalación.</para>

      <figure xml:id="distribution-set1">
	<title>Elección de distribuciones</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/dist-set"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="portscol">
      <title>Instalación de la colección de ports</title>


      <para>Tras seleccionar la distribución elegida se le
	presentará la opción de instalar el árbol
	de ports, o Colección de Ports, de &os;.  Los ports son una
	forma fácil y cómoda de instalar software.  El
	árbol de ports no contiene el código fuente necesario
	para compilar software; es una gran colección de ficheros que
	automatiza la descarga, la compilación y la instalación
	de paquetes de software de todo tipo.  El
	<xref linkend="ports"/> explica con detalle cómo utilizar los
	ports.</para>

      <para>El programa de instalación no comprueba si tiene espacio
	suficiente.  Seleccione esta opción si dispone de sitio
	en el disco.  En &os; &rel.current; los ports ocupan cerca de
	&ports.size; en disco.  Puede asumir tranquilamente que en
	las nuevas versiones del sistema irán ocupando más y
	más.</para>


<screen>                         User Confirmation Requested
 Would you like to install the FreeBSD ports collection?

 This will give you ready access to over &os.numports; ported software packages,
 at a cost of around &ports.size; of disk space when "clean" and possibly much
 more than that if a lot of the distribution tarballs are loaded
 (unless you have the extra CDs from a FreeBSD CD/DVD distribution
 available and can mount it on /cdrom, in which case this is far less
 of a problem).

 The Ports Collection is a very valuable resource and well worth having
 on your /usr partition, so it is advisable to say Yes to this option.

 For more information on the Ports Collection &amp; the latest ports,
 visit:
     http://www.FreeBSD.org/ports

                              [ Yes ]     No</screen>


      <para>Es decir:</para>

<screen> Petición de confirmación del usuario
 ?Quiere instalar la colección de ports de FreeBSD?

 Tendrá acceso inmediato a más de &os.numports; paquetes de software listos
 para usarse en &os;, aunque necesitará cerca de &ports.size; de
 espacio en disco como mínimo y posiblemente mucho más
 si descarga los 'tarballs' de código fuente (aunque si tiene los CD
 extra de una versión de &os; en CD/DVD puede montarlos en /cdrom, de forma
 que esto dejaría de ser un problema).

 La colección de ports es un recurso extremadamente valioso y es muy
 recomendable que la instale en su partición /usr, así que debería
 responder Sí a la siguiente pregunta.

 Si quiere estar al tanto de las últimas novedades y las últimas
 entradas en la colección de ports visite:
     http://www.FreeBSD.org/ports

                              [ Yes ]     No</screen>


      <para>Seleccione &gui.yes; con las flechas e instale los
	ports o &gui.no; para obviar la pregunta.  Pulse
	<keycap>Intro</keycap> para seguir con la instalación.
	Volvemos al menú de elección de distribuciones.</para>



      <figure xml:id="distribution-set2">
	<title>Confirmar la elección de distribuciones</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/dist-set2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Si ya ha elegido todo lo que necesita seleccione
	<guimenuitem>Exit</guimenuitem> con las flechas, asegúrese de
	que &gui.ok; está seleccionado también y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-media">
    <title>Elección del medio de instalación</title>


    <para>Si va a instalar &os; desde CDROM o DVD seleccione
      <guimenuitem>Install from a FreeBSD CD/DVD</guimenuitem> con las
      flechas.  Una vez &gui.ok; está seleccionado pulse
      <keycap>Intro</keycap> y siga adelante con la instalación.</para>

    <para>Si quiere usar otro método de instalación seleccione
      la opción correspondiente y siga las instrucciones.</para>

    <para>Pulse <keycap>F1</keycap> si necesita acceder a la ayuda del
      medio de instalación elegido.  Pulse <keycap>Intro</keycap>
      para regresar al menú de selección de medios.</para>


    <figure xml:id="choose-media">
      <title>Choose Installation Media</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="install/media"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <note>
      <title>Tipos de instalación desde FTP</title>

      <indexterm>
	<primary>installation</primary>
	<secondary>network</secondary>
	<tertiary>FTP</tertiary>
      </indexterm>

      <para>Hay tres tipos de instalación por FTP entre las que
        puede elegir:  FTP activo, FTP pasivo o a través de un
	proxy HTTP.</para>

      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>FTP Activo: <guimenuitem>Install from an FTP
	      server</guimenuitem>, es decir:
	      «Instalar desde un servidor FTP»</term>

	  <listitem>
	    <para>Esta opción hará que todas las
	      transferencias FTP usen el modo «Activo».
	      No funcionará a través de cortafuegos pero
	      seguramente funcionará con viejos servidores FTP que
	      no soportan el modo pasivo.  Si su conexión se cuelga
	      cuando usa el modo pasivo (el modo por omisión) pruebe el
	      modo activo.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>FTP Pasivo: <guimenuitem>Install from an FTP server through a
	      firewall</guimenuitem>, es decir
	      «Instalar desde un servidor FTP tras un
	      cortafuegos».</term>

	  <listitem>
	    <indexterm>
	      <primary>FTP</primary>
	      <secondary>modo pasivo</secondary>
	    </indexterm>

	    <para>Esta opción configura
              <application>sysinstall</application> para que use el
	      modo «Pasivo» para todas las operaciones
	      FTP.  Esto permite al usuario pasar a través de
	      cortafuegos que no permiten conexiones entrantes a
	      puertos TCP aleatorios.</para>
	  </listitem>

	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>FTP via un proxy HTTP: <guimenuitem>Install from an FTP server
	      through a http proxy</guimenuitem>, es decir «Instalar
	      desde un un servidor FTP via un proxy HTTP».</term>

	  <listitem>
	    <indexterm>
	      <primary>FTP</primary>
	      <secondary>via a HTTP proxy</secondary>
	    </indexterm>

	    <para>Esta opción configura <application>sysinstall</application>
	      para que use el protocolo HTTP (como si fuera un navegador web) para
	      conectarse a un proxy en todas las operaciones FTP.  El proxy
	      traducirá las peticiones del usuario de forma que pasarán
	      a través de un cortafuegos que no permita ningún tipo de
	      conexiones FTP pero ofrezca un proxy HTTP.  Tendrá que configurar
	      los datos del proxy además de los del servidor FTP.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>

        <para>Si quiere usar un servidor proxy FTP tendrá que usar
	el nombre del servidor con el que realmente quiere conectar como
	nombre de usuario seguido de un signo «@».  Veamos un
	ejemplo.  Quiere usted instalar desde
	<systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem> a través del
	servidor proxy FTP
	<systemitem class="fqdomainname">talycual.ejemplo.com</systemitem>, que escucha en el
	puerto 1024.</para>

      <para>Vaya al menú opciones, ponga
	<literal>ftp@ftp.FreeBSD.org</literal> como nombre de usuario FTP,
	y su dirección de correo electrónico como
	contraseña.  El medio de instalación será FTP
	(o FTP pasivo si el proxy lo permite) y la URL
	<literal>ftp://talycual.ejemplo.com:1234/pub/FreeBSD</literal>.</para>

      <para>Dado accede al directorio <filename>/pub/FreeBSD</filename>
	de <systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem> a través
	del proxy <systemitem class="fqdomainname">talycual.ejemplo.com</systemitem> puede usted
	instalar desde <emphasis>ésta</emphasis> máquina,
	que irá descargando los ficheros que necesite desde
	<systemitem class="fqdomainname">ftp.FreeBSD.org</systemitem> a medida que el
	proceso de instalación los vaya requiriendo.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-final-warning">
    <title>El punto sin retorno</title>



    <para>A partir de aquí entramos en la instalación propiamente
      dicha.  Esta es la última oportunidad antes de empezar a escribir
      datos en el disco duro.</para>

    <screen>                       User Confirmation Requested
 Last Chance! Are you SURE you want to continue the installation?

 If you're running this on a disk with data you wish to save then WE
 STRONGLY ENCOURAGE YOU TO MAKE PROPER BACKUPS before proceeding!

 We can take no responsibility for lost disk contents!

                             [ Yes ]    No</screen>

    <para>Es decir:</para>

   <screen>   Petición de confirmación del usuario
 ¡Última oportunidad!.  ?SEGURO que quiere seguir con la instalación?

 Si está ejecutando este proceso en un disco que contenga datos que
 quiera coservar LE RECOMENDAMOS ENCARECIDAMENTE QUE HAGA COPIAS DE
 SEGURIDAD FIABLES antes de instalar.

 No podemos asumir nigún tipo de responsabilidad por datos que pierda.

                             [ Yes ]    No</screen>


    <para>Seleccione &gui.yes; y pulse
      <keycap>Intro</keycap>.</para>


    <para>La instalación tardará más o menos
      tiempo según la distribución que haya elegido, el medio
      de instalación  y la velocidad del sistema.  Se le
      irán mostrando mensajes durante el proceso para irle
      informando de cómo van las cosas.</para>

    <para>Cuando acabe la instalación verá un mensaje como
      este:</para>

    <screen>                               Message

Congratulations! You now have FreeBSD installed on your system.

We will now move on to the final configuration questions.
For any option you do not wish to configure, simply select No.

If you wish to re-enter this utility after the system is up, you may
do so by typing: sysinstall .

                                 [ OK ]

                      [  Press enter to continue  ]</screen>

    <para>Es decir:</para>

    <screen>                               Mensaje

         ¡Enhorabuena! Ha instalado &os; en su sistema.

Ahora terminaremos la configuración del sistema.  Si hay alguna
opción que no quiere configurar bastará con que elija No.

Si en algún momento quiere regresar a este programa escriba
sysinstall .

                                 [ OK ]

                      [  Pulse Intro  ]</screen>



    <para>Pulse <keycap>Intro</keycap>; pasaremos a acometer ciertas tareas
      posteriores a la instalación.</para>


    <para>Si selecciona &gui.no; y pulsa <keycap>Intro</keycap>
      la instalación se detendrá para evitar hacer
      más modificaciones en su sistema.  Verá el
      el siguiente mensaje.</para>

    <screen>                                Message
Installation complete with some errors.  You may wish to scroll
through the debugging messages on VTY1 with the scroll-lock feature.
You can also choose "No" at the next prompt and go back into the
installation menus to retry whichever operations have failed.

                                 [ OK ]</screen>

    <para>Es decir:</para>

<screen>                                Mensaje
La instalación ha finalizado con errores.  Puede moverse por la
pantalla de mensajes de depuración de VTY1 tras pulsar la tecla
de Bloqueo de Pantalla.  También puede elegir "No" en el próximo
menú y volver a los menús de instalación y repetir cualquier
operación que haya fallado.

                                 [ OK ]</screen>


    <para>Este mensaje se ha generado porque no se ha instalado nada.
      Pulse <keycap>Intro</keycap> para volver al menún
      principal y salir de la instalación.</para>

  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-post">
    <title>Después de la instalación</title>


    <para>Para poder terminar una instalación de &os; que merezca
      tal nombre debemos responder todavía a unas cuantas preguntas.
      Para ello debemos entrar en la
      configuración antes de entrar en el nuevo sistema &os; o
      una vez en dentro del sistema desde
      <command>sysinstall</command>, seleccionando
      <guimenuitem>Configure</guimenuitem>.</para>


    <sect2 xml:id="inst-network-dev">
      <title>Network Device Configuration</title>

      <para>Si ha tenido que configurar PPP para poder instalar desde FTP
        esta pantalla no aparecerá.  Puede modificar la configuración
	tal y como se ha explicado más arriba.</para>

      <para>Si necesita información sobre redes de área local
        y la configuración de &os; necesaria para que haga de
	«gateway/router» consulte el
	<link linkend="advanced-networking">Advanced Networking</link>
	chapter.</para>

      <screen>                      User Confirmation Requested
   Would you like to configure any Ethernet or SLIP/PPP network devices?

                             [ Yes ]   No</screen>

      <para>Si quiere configurar dispositivos de red seleccione
	&gui.yes; y pulse <keycap>Intro</keycap>.  Si no quiere
        seleccione &gui.no;.</para>

      <figure xml:id="ed-config1">
	<title>Selección de un dispositivo Ethernet</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/ed0-conf"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Seleccione con las flechas el interfaz de red que desea
        configurar y pulse
	<keycap>Enter</keycap>.</para>

      <screen>                      User Confirmation Requested
       Do you want to try IPv6 configuration of the interface?

                              Yes   [ No ]</screen>

      <para>En la red local del ejemplo el tipo de protocolo de Internet
	que había (<acronym>IPv4</acronym>) parecía más
	que suficiente, así que se eligió &gui.no;.</para>

      <para>Si puede conectar con alguna red
        <acronym>IPv6</acronym> mediante un servidor
	<acronym>RA</acronym> elija
	&gui.yes; y pulse <keycap>Intro</keycap>.  La búsqueda de
	servidores RA se hará en unos instantes.</para>

      <screen>                             User Confirmation Requested
        Do you want to try DHCP configuration of the interface?

                              Yes   [ No ]</screen>

      <para>Si no necesita DHCP seleccione &gui.no; con las flechas y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <para>Si selecciona &gui.yes; ejecutará
	<application>dhclient</application> y, si ha funcionado, completará
	los datos de configuración automáticamente.  Para
	más información consulte la
	<xref linkend="network-dhcp"/>.</para>

      <para>La siguiente ilustración muestra la configuración
        de un dispositivo Ethernet en un sistema que cumplirá las
	funciones de «gateway» en una red local.</para>

      <figure xml:id="ed-config2">
	<title>Configuración de ed0</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/ed0-conf2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Use el <keycap>tabulador</keycap> para ir pasando de un campo al siguiente
        una vez que los vaya rellenando:</para>

      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Host</term>

	  <listitem>
	    <para>El nombre de la máquina; por ejemplo,
	      <systemitem class="fqdomainname">k6-2.ejemplo.com</systemitem>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Dominio</term>

	  <listitem>
	    <para>El nombre del dominio al que pertenece la máquina, en
	      este caso <systemitem class="fqdomainname">ejemplo.com</systemitem>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>«Gateway»IPv4</term>

	  <listitem>
	    <para>La dirección IP del sistema que reenvia paquetes a
	      destinos fuera de la red local. Debe rellenar este campo si
	      esta función la realiza una máquina que forme parte
	      de la red.  <emphasis>Déjelo en blanco</emphasis> si el
	      sistema es el enlace de su red con Internet.  El
	      «gateway» recibe también los nombres de
	      puerta de enlace o ruta por omisión.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Servidor de nombres</term>

	  <listitem>
	    <para>Dirección IP de su servidor local de DNS.  En la red
	      del ejemplo no hay servidor DNS local así que se ha
	      introducido la dirección IP del servidor DNS del proveedor
	      de Internet:
	      <systemitem class="ipaddress">208.163.10.2</systemitem>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Dirección IPv4</term>

	  <listitem>
	    <para>En este interfaz se usará la dirección IP
	      <systemitem class="ipaddress">192.168.0.1</systemitem></para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Máscara de red</term>

	  <listitem>
	    <para>En esta red local se usa un bloque de redes de Clase C
	      <systemitem class="ipaddress">192.168.0.0</systemitem> -
	      <systemitem class="ipaddress">192.168.0.255</systemitem>.  La
	      máscara de red es, por tanto,
	      <systemitem class="netmask">255.255.255.0</systemitem>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Opciones adicionales de ifconfig</term>

	  <listitem>
	    <para>Cualquiera de las opciones que quiera agregar a su interfaz
	      mediante <command>ifconfig</command>.  En nuestro caso no
	      había ninguna.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>

      <para>Utilice el <keycap>tabulador</keycap> para seleccionar &gui.ok;
	cuando haya acabado y pulse<keycap>Intro</keycap>.</para>


      <screen>                      User Confirmation Requested
        Would you like to Bring Up the ed0 interface right now?

                             [ Yes ]   No</screen>

      <para>Seleccione &gui.yes; y pulse
	<keycap>Enter</keycap> si quiere conectar inmediatamente su
	sistema a la red mediante el o los interfaces que acaba de
	configurar, pero recuerde que aún tendrá que
	reiniciar la máquina.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="gateway">
      <title>Configuración del «gateway»</title>

      <screen>                       User Confirmation Requested
       Do you want this machine to function as a network gateway?

                              [ Yes ]    No</screen>

      <para>Si el sistema hará de enlace de la red local y
        reenviará paquetes entre otras máquinas elija &gui.yes;
	y pulse <keycap>Intro</keycap>.  Si la máquina es un
	nodo de una red elija &gui.no; y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="inetd-services">
      <title>Configuración de servicios de internet</title>

      <screen>                      User Confirmation Requested
Do you want to configure inetd and the network services that it provides?

                               Yes   [ No ]</screen>


      <para>Si selecciona &gui.no; varios servicios de la máquina,
	como <application>telnetd</application> y otros, no se
	activarán.  Eso significa que los usuarios remotos no
	podrán acceder al sistema mediante
	<application>telnet</application>.  Los usuarios locales, en cambio,
	podrán acceder a sistemas remotos mediante
	<application>telnet</application>.</para>

      <para>Dichos servicios pueden activarse en cualquier momento
	editando <filename>/etc/inetd.conf</filename> con el editor de
	texto que prefiera.  Para más información
	consulte la
	<xref linkend="network-inetd-overview"/>.</para>

      <para>Seleccione &gui.yes; si desea configurar estos servicios
	durante la instalación.  Se le mostrará el
	siguiente mensaje:</para>


      <screen>                      User Confirmation Requested
The Internet Super Server (inetd) allows a number of simple Internet
services to be enabled, including finger, ftp and telnetd.  Enabling
these services may increase risk of security problems by increasing
the exposure of your system.

With this in mind, do you wish to enable inetd?

                             [ Yes ]   No</screen>

      <para>Select &gui.yes; to continue.</para>

      <screen>                      User Confirmation Requested
inetd(8) relies on its configuration file, /etc/inetd.conf, to determine
which of its Internet services will be available.  The default FreeBSD
inetd.conf(5) leaves all services disabled by default, so they must be
specifically enabled in the configuration file before they will
function, even once inetd(8) is enabled.  Note that services for
IPv6 must be separately enabled from IPv4 services.

Select [Yes] now to invoke an editor on /etc/inetd.conf, or [No] to
use the current settings.

                             [ Yes ]   No</screen>




      <para>Es decir:</para>

      <screen>      Petición de confirmación del usuario
El Super Servidor de Internet (inetd) le permite activar diversos
servicios sencillos de Internet, como finger, ftp y telnetd.  Si
activa tales servicios puede sobreexponer su sistema al exterior, lo
que puede incrementar el riesgo de tener problemas de seguridad.

Dicho esto ?desea activar inetd?

                             [ Yes ]   No</screen>


      <para>Si selecciona &gui.yes; podrá añadir servicios
	borrando caracteres <literal>#</literal> al comienzo de las
	líneas correspondientes.</para>

      <figure xml:id="inetd-edit">
	<title>Edición de <filename>inetd.conf</filename></title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/edit-inetd-conf"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Una vez que haya añadido los servicios que quiera en el
        sistema pulse  <keycap>Esc</keycap> y verá un menú en el
	que se le preguntará si quiere guardar los cambios.</para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="ssh-login">
      <title>Activar el acceso al sistema mediante SSH</title>

      <indexterm>
	<primary>SSH</primary>
	<secondary>sshd</secondary>
      </indexterm>

      <screen>                      User Confirmation Requested
                  Would you like to enable SSH login?
                           Yes        [  No  ]</screen>

      <para>Si selecciona &gui.yes; activará &man.sshd.8;, el
	d&aelig;mon de <application>OpenSSH</application>.  De este modo
	será posible el acceso remoto y seguro al sistema.  Para más
	información sobre <application>OpenSSH</application> visite <xref linkend="openssh"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="ftpanon">
      <title>FTP anónimo</title>

      <indexterm>
	<primary>FTP</primary>
	<secondary>anonymous</secondary>
      </indexterm>

      <screen>                      User Confirmation Requested
 Do you want to have anonymous FTP access to this machine?

                              Yes    [ No ]</screen>

      <sect3 xml:id="deny-anon">
	<title>Rechazar el acceso al sistema mediante FTP anónimo</title>

	<para>si acepta la respuesta por omisión (&gui.no;) y pulsa
	  <keycap>Intro</keycap> tenga en cuenta que los usuarios que tengan
	  cuenta en la máquina podrán seguir accediendo
	  al sistema.</para>
      </sect3>

      <sect3 xml:id="ftpallow">
	<title>Aceptar el acceso al sistema mediante FTP anónimo</title>

	<para>Si decide aceptar conexiones FTP anónimas cualquiera
	  podrá conectarse al sistema.  Antes de activar esta
	  opción debería meditar sobre las implicaciones de
	  seguridad de esa decisión.  Para más información
	  sobre la seguridad y &os; consulte el <xref linkend="security"/>.</para>

	<para>Si ha decidido activar el FTP anónimo seleccione con
	  las flechas &gui.yes; y pulse <keycap>Intro</keycap>.  Verá la
	  siguiente pantalla (o una muy similar):</para>





	<screen>This screen allows you to configure the anonymous FTP user.

The following configuration values are editable:

UID:     The user ID you wish to assign to the anonymous FTP user.
         All files uploaded will be owned by this ID.

Group:   Which group you wish the anonymous FTP user to be in.

Comment: String describing this user in /etc/passwd


FTP Root Directory:

        Where files available for anonymous FTP will be kept.

Upload subdirectory:

        Where files uploaded by anonymous FTP users will go.</screen>

	<para>Es decir:</para>

<screen>En esta pantalla puede configurar el usuario de FTP
        anónimo.

Puede editar los siguientes valores de la configuración:

UID:     El ID del usuario que quiere asignar al usuario anónimo de
         de FTP.  Todos los ficheros que se suban le  pertenecerán.

Group:   El grupo al que pertenecerá el usuario FTP anónimo.

Comment: La descripción del usuario en /etc/passwd


FTP Root Directory:

        Dónde se guardarán contenidos para los usuarios anónimos.

Upload subdirectory:

        Dónde se guardarán los ficheros que suban los usuarios
	de FTP anónimo.</screen>

	<para>Por omisión el directorio raíz del ftp será
	  <filename>/var</filename>.  Si no hay sitio suficiente para
	  lo que prevea que va a necesitar puede usar
	  <filename>/usr</filename>; puede poner el Directorio Raíz de
	  FTP en <filename>/usr/ftp</filename>.</para>

	<para>Cuando haya terminado con la configuración pulse
	  <keycap>Intro</keycap>.</para>

	<screen>                          User Confirmation Requested
         Create a welcome message file for anonymous FTP users?

                              [ Yes ]    No</screen>

	<para>Si selecciona &gui.yes; y pulsa <keycap>Intro</keycap>
	  arrancará automáticamente un editor y podrá
	  crear un mensaje que verá los usuarios de FTP
	  anónimo al conectarse a la máquina.</para>




	<figure xml:id="anon-ftp4">
	  <title>Edición del mensaje de bienvenida de FTP</title>

	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="install/ftp-anon2"/>
	    </imageobject>
	  </mediaobject>
	</figure>

	<para>Vemos en acción un editor de texto llamado <command>ee</command>.
	  Puede modificar el mensaje ahora mismo o hacerlo en cualquier otro
	  momento con el editor de texto que prefiera.  Observe el fichero y
	  su ubicación en la parte baja de la pantalla.</para>

	<para>Pulse <keycap>Esc</keycap>, aparecerá una ventana flotante
	  con la opción por omisión de
	  to <guimenuitem>a) leave editor</guimenuitem> (salir del editor).  Pulse
	  <keycap>Intro</keycap> si quiere salir y seguir con lo que estaba haciendo.
	  Pulse <keycap>Intro</keycap> de nuevo para guardar los cambios que
	  hubiera hecho.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="nfsconf">
      <title>Configuración de NFS</title>


      <para>NFS («Network File System» (de Network File
        System, o Sistema de Ficheros en Red) le permitirá compartir
	ficheros a través de una red.  Una máquina puede
	configurarse como servidor, como cliente o ambos.  Para má
	información consulte la
	<xref linkend="network-nfs"/>.</para>


      <sect3 xml:id="nsf-server-options">
	<title>Servidor NFS</title>

	<screen>                       User Confirmation Requested
 Do you want to configure this machine as an NFS server?

                              Yes    [ No ]</screen>

	<para>Si no tiene necesidad de usar un servidor NFS seleccione
	  &gui.no; y pulse
	  <keycap>Intro</keycap>.</para>

	<para>Si ha elegido &gui.yes; verá un mensaje emergente
	  indicando que hay que crear el fichero
	  <filename>exports</filename>.</para>

	<screen>                               Message
Operating as an NFS server means that you must first configure an
/etc/exports file to indicate which hosts are allowed certain kinds of
access to your local filesystems.
Press [Enter] now to invoke an editor on /etc/exports
                               [ OK ]</screen>

	<para>Es decir:</para>

	<screen>                               Mensaje
Hacer funcionar un servidor NFS implica que tendrá que configurar
un fichero /etc/exports para indicar qué hosts estarán autorizados a
acceder de qué manera a sus sistemas de ficheros locales.
Pulse [Intro] para abrir /etc/exports en un editor
                               [ OK ]</screen>


	<para>Pulse <keycap>Intro</keycap> para seguir adelante.  Se
	  abrirá un editor de texto gracias al cual se podrá
	  editar y crear el fichero <filename>exports</filename>.</para>



	<figure xml:id="nfs-server-edit">
	  <title>Edición de <filename>exports</filename></title>

	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="install/nfs-server-edit"/>
	    </imageobject>
	  </mediaobject>
	</figure>


	<para>Puede editar el fichero ahora mismo o más tarde con
	  el editor de texto que prefiera.  Observe que el nombre del
	  fichero y su ubicación aparecen en la parte de abajo de
	  de la pantalla.</para>

	<para>Pulse <keycap>Escape</keycap>; aparecerá un mensaje
	  emergente que por omisión le ofrecerá
	  <guimenuitem>a) leave editor</guimenuitem> (es decir, salir del
	  editor).  Pulse <keycap>Intro</keycap> para salir del editor y
	  seguir adelante.</para>

      </sect3>

      <sect3 xml:id="nfs-client-options">
	<title>Cliente NFS</title>

	<para>El cliente NFS permite que su máquina pueda acceder
	  a servidores NFS.</para>

	<screen>                       User Confirmation Requested
 Do you want to configure this machine as an NFS client?

                              Yes   [ No ]</screen>

	<para>Utilice las flechas para elegir si quiere o no disponer de
	  cliente NFS (respectivamente con &gui.yes; y
	  &gui.no; y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="console">
      <title>Configuración de la consola del sistema</title>

      <para>La consola del sistema tiene diversas opciones que puede usted
         adaptar a sus gustos o necesidades.</para>

      <screen>                      User Confirmation Requested
       Would you like to customize your system console settings?

                              [ Yes ]  No</screen>

      <para>Si  quiere ver y modificar las opciones seleccione
	&gui.yes; y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="saver-options">
	<title>Opciones de configuración de la consola del sistema</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/console-saver1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>



      <para>Una opción que suele elegirse es el uso del
	salvapantallas.  Elija <guimenuitem>Saver</guimenuitem> y
	luego pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>


      <figure xml:id="saver-select">
	<title>Opciones del salvapantallas</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/console-saver2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Desplácese arriba y abajo con las flechas por la
	lista de salvapantallas y elija el que prefiera pulsando
	<keycap>Intro</keycap> sobre él.  Se le mostrará
	de nuevo el menú de configuración de la consola.</para>

      <para>El intervalo por defecto es de 300 segundos.  Si quiere cambiarlo
	seleccione <guimenuitem>Saver</guimenuitem> otra vez.  Busque
	<guimenuitem>Timeout</guimenuitem> en el menú de opciones del
	salvapantallas y pulse <keycap>Intro</keycap>.  Aparecerá un
	mensaje en pantalla:</para>

      <figure xml:id="saver-timeout">
	<title>Retardo del salvapantallas</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/console-saver3"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Asigne el retardo del salvapantallas a su gusto, seleccione
	&gui.ok; y pulse <keycap>Intro</keycap> para volver al menú de
	configuración de la consola del sistema.</para>

      <figure xml:id="saver-exit">
	<title>Salida del menú de configuración de la consola del sistema</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/console-saver4"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Seleccione <guimenuitem>Exit</guimenuitem> y pulse
	<keycap>Intro</keycap> para seguir adelante con la configuración
	necesaria tras la instalación.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="timezone">
      <title>Configuración de la zona horaria</title>



      <para>Si su sistema tiene correctamente configurada la zona
	horaria podrá corregir cualquier automáticamente
	cualquier cambio horario regional, así como cumplir
	adecuadamente con otras funciones relacionadas con zonas
	horarias.</para>

      <para>El ejemplo que se muestra en las capturas de pantalla es
	de una máquina ubicada en la zona horaria del Este de los
	EEUU.</para>

      <screen>                      User Confirmation Requested
          Would you like to set this machine's time zone now?

                            [ Yes ]   No</screen>

      <para>Seleccione &gui.yes; y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.  Vamos a configurar la zona horaria del
	sistema.</para>



      <para>Seleccione &gui.yes; y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <screen>                       User Confirmation Requested
 Is this machine's CMOS clock set to UTC? If it is set to local time
 or you don't know, please choose NO here!

                              Yes   [ No ]</screen>

      <para>Seleccione &gui.yes; o &gui.no; según esté
	configurado el reloj del sistema y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="set-timezone-region">
	<title>Elección de región</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/timezone1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Elija la zona adecuada mediante las flechas y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="set-timezone-country">
	<title>Elección de país</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/timezone2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Elija el país adecuado con las flechas y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="set-timezone-locality">
	<title>Elección de zona horaria</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/timezone3"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Elija la zona horaria adecuada con las flechas y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <screen>                            Confirmation
            Does the abbreviation 'EDT' look reasonable?

                            [ Yes ]   No</screen>

      <para>Confirme si la abreviatura de la zona horaria es la correcta.  Cuando
        todo esté correcto pulse <keycap>Intro</keycap> y siga
	adelante.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="linuxcomp">
      <title>Compatibilidad con &linux;</title>

      <screen>                      User Confirmation Requested
          Would you like to enable Linux binary compatibility?

                            [ Yes ]   No</screen>

      <para>Si selecciona &gui.yes; y pulsa
	<keycap>Intro</keycap> podrá ejecutar software &linux; en
	&os;.  La instalación añadirá los paquetes
	necesarios para poder tener compatibilidad binaria con
	&linux;.</para>

      <para>Si realiza la instalación por FTP la máquina
	necesitará conectarse a Internet.  A veces los servidores
	ftp no tienen todas las distribuciones, de forma que si no puede
	instalar la distribución de compatibilidad con &linux; no se
	preocupe, puede probar con otro servidor o instalarla más
	tarde.</para>


    </sect2>

    <sect2 xml:id="mouse">
      <title>Configuración del ratón</title>

      <para>Esta opción le permitirá cortar y pegar texto en
	consola y en otros programas mediante un ratón de tres
	botones.  Consulte &man.moused.8; si usa uno de 2 botones, es posible
	emular ese tercer botón.  En el siguiente ejemplo veremos la
	configuración de un ratón «no USB» (es
	decir, PS/2 o de puerto COM):</para>

      <screen>                      User Confirmation Requested
         Does this system have a PS/2, serial, or bus mouse?

                            [ Yes ]    No </screen>

      <para>Seleccione &gui.yes; si tiene un ratón que no sea USB o por el
	contrario seleccione &gui.no; si tiene un ratón USB.  Después
	pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="mouse-protocol">
	<title>Elija el protocolo que usa el ratón</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mouse1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Seleccione <guimenuitem>Type</guimenuitem> usando las flechas
	y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="set-mouse-protocol">
	<title>Ajuste del protocolo del ratón</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mouse2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>En el ejemplo se ha usado un ratón PS/2, así que
	<guimenuitem>Auto</guimenuitem> era correcto.  Para cambiar el
	protocolo use las flechas para moverse por el menú y elegir otra
	opción.  Para salir seleccione &gui.ok; y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="config-mouse-port">
	<title>Configuración del puerto del ratón</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mouse3"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Seleccione <guimenuitem>Port</guimenuitem> y
	pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="set-mouse-port">
	<title>Configuración del puerto del ratón</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mouse4"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>El sistema de ejemplo tiene un ratóna
        <guimenuitem>PS/2</guimenuitem>, de forma que
        la configuración por omisión basta.  Si quiere modificarla
	utilice las flechas y después pulse<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="test-daemon">
	<title>Arranque del d&aelig;mon del ratón</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mouse5"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Por último, utilice las flechas para elegir
	<guimenuitem>Enable</guimenuitem>y pulse
	<keycap>Intro</keycap>; así se activa y prueba el
	d&aelig;mon del ratón.</para>


      <figure xml:id="test-mouse-daemon">
	<title>Prueba del d&aelig;mon del ratón</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mouse6"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>Mueva el ratón un poco por la pantalla hasta
	asegurarse de que el cursor responde adecuadamente.  Si todo
	es correcto seleccione &gui.yes; y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.  Si hay algo que no funcione correctamente
	seleccione &gui.no; e inténtelo con otras opciones de
	configuración.</para>

      <para>Seleccione <guimenuitem>Exit</guimenuitem> y pulse
	<keycap>Intro</keycap> para volver a la configuración
	del sistema.</para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="packages">
    <title>Instalación de «packages»</title>

      <para>Los «packages» son binarios precompilados; son una
        forma muy cómoda de instalar software.</para>

      <para>Veamos la instalación de un «package»   Este
        es un buen momento para instalar «packages» si
	así lo desea.  De todos modos una vez concluida la instalación
	puede entrar cuando quiera a
	<command>sysinstall</command> e instalar lo que necesite.</para>

      <screen>                     User Confirmation Requested
 The FreeBSD package collection is a collection of hundreds of
 ready-to-run applications, from text editors to games to WEB servers
 and more. Would you like to browse the collection now?

                            [ Yes ]   No</screen>

      <para>Elija &gui.yes; y pulse
	<keycap>Intro</keycap>: verá la pantalla de
	selección de paquetes:</para>

      <figure xml:id="package-category">
	<title>Categorías de «packages»</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/pkg-cat"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>Los «packages» presentes en el medio de instalación
	que esté accesible en cada momento son los únicos que
	se pueden instalar.</para>

      <para>Todos los «packages» disponibles en el medio se
        mostrarán al seleccionar la categoría
	<guimenuitem>All</guimenuitem>.  Elija una categoría y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <para>Al seleccionar una categoría aparecerá un
	menú con los paquetes disponibles existentes en la misma:</para>


      <figure xml:id="package-select">
	<title>Selección de «packages»</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/pkg-sel"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>Hemos elegido la shell <application>bash</application>.
	Seleccione tantos «packages» como quiera instalar y pulse
	<keycap>Espacio</keycap>.  Se mostrará una breve
	descripción de cada  «package» en la esquina inferior
	izquierda de la pantalla.</para>

      <para>Pulsando el <keycap>Tabulador</keycap> desplazará el
	cursor entre el último  «package» que haya seleccionado,
	&gui.ok; y &gui.cancel;.</para>

      <para>Cuando haya seleccionado todos los «packages» que quiera
	instalar pulse <keycap>Tabulador</keycap> una sola vez para que
	el cursor pase a &gui.ok; y pulse <keycap>Intro</keycap>, lo que
	le llevará al menú de selección de
	 «packages».</para>

      <para>Las flechas «izquierda» y «derecha»
	 pueden usarse para mover el cursor entre &gui.ok; y &gui.cancel;.
	 Use esto para seleccionar &gui.ok; y pulsar
	<keycap>Intro</keycap> para volver al menú de
	selección de  «packages».</para>


      <figure xml:id="package-install">
	<title>Instalación de «packages»</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/pkg-install"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Utilice el <keycap>tabulador</keycap> y las flechas para seleccionar
        <guibutton>[&nbsp;Install&nbsp;]</guibutton> y pulse
	<keycap>Intro</keycap>.  Se le pedirá que confirme que quiere
	instalar «packages»:</para>

      <figure xml:id="package-install-confirm">
	<title>Confirmación previa a la instalación de «packages»</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/pkg-confirm"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>Si selecciona &gui.ok; y pulsa <keycap>Intro</keycap>
	comenzará la instalación de «packages».  Irán
	apareciendo mensajes relacionados con los diversos procesos de
	instalación hasta que se cumplan todos.  Esté atento
	por si aparecieran mensajes de error.</para>


      <para>Tras la instalación de «packages» nos
	quedan unos toques finales a la configuración.  Si no ha
	elegido ningún «package» y quiere regresar
	al menú de configuración seleccione
	<guibutton>Install</guibutton> de todos modos.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="addusers">
      <title>Añadir usuarios y grupos</title>


      <para>Deberí al menos añadir un usuario al sistema
	para poder usarlo para acceder al sistema una vez reiniciado sin
	tener que recurrir a <systemitem class="username">root</systemitem>.  La partición
	raíz suele ser pequeña y ejecutar aplicaciones como
	<systemitem class="username">root</systemitem> tiene a llenarla rápidamente.
	Pero hay un peligro mucho mayor:</para>

      <screen>                     User Confirmation Requested
 Would you like to add any initial user accounts to the system? Adding
 at least one account for yourself at this stage is suggested since
 working as the "root" user is dangerous (it is easy to do things which
 adversely affect the entire system).

                            [ Yes ]   No</screen>

      <para>Es decir:</para>

      <screen>     Petición de confirmación del usuario
 ?Quiere añadir algún usuario al sistema? Le sugerimos que añada al menos
 uno para usted puesto que trabajar como "root" es peligroso (es fácil
 hacer algo con consecuencias en todo el sistema).

                            [ Yes ]   No</screen>



      <para>Seleccione &gui.yes; y pulse
	<keycap>Intro</keycap> para añadir un usuario.</para>

      <figure xml:id="add-user2">
	<title>Selección de «Añadir un usuario»</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/adduser1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Seleccione <guimenuitem>User</guimenuitem> con las flechas y
	y pulse<keycap>Intro</keycap>.</para>

      <figure xml:id="add-user3">
	<title>Añadir la información del usuario</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/adduser2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>A medida que vaya seleccionando los campos ayudándose del
	<keycap>Tabulador</keycap> se le irán mostrando las siguientes
	descripciones en la parte baja de la pantalla:</para>

      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Login ID</term>

	  <listitem>
	    <para>El nombre del usuario (obligatorio).</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>UID</term>

	  <listitem>
	    <para>El ID numérico del usuario Déjelo
	      en blanco si quiere el que sistema lo asigne
	      automáticamente.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Group</term>

	  <listitem>
	    <para>El grupo al que pertenecerá el usuario.  Déjelo
	      en blanco si quiere que el sistema lo asigne
	      automáticamente.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Password</term>

	  <listitem>
	    <para>La contraseña del usuario. <emphasis>Rellene este campo con
	      mucho cuidado</emphasis>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Full name</term>

	  <listitem>
	    <para>El nombre completo del usuario (o un comentario
	    descriptivo.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Member groups</term>

	  <listitem>
	    <para>Los grupos a los que este usuario pertenece, es decir, de los que
	      hereda sus derechos de acceso.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Home directory</term>

	  <listitem>
	    <para>El directorio «home» del usuario; déjelo en
	      blanco si quiere que el sistema lo asigne
	      automáticamente.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Login shell</term>
	  <listitem>
	    <para>La shell con la que el usuario accederá al
	      sistema.  Déjela en blanco si le sirve
	      <filename>/bin/sh</filename>, la shell por
	      omisión.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>

      <para>En nuestro ejemplo no se eligió
        <filename>/bin/sh</filename> sino
	<filename>/usr/local/bin/bash</filename>, para lo cual hubo que
	instalar previamente la shell <application>bash</application>
	como «package».  No intente usar una shell que no
	existe o no podrá acceder al sistema con ese usuario.  La
	shell más habitual en el mundo BSD es
	<filename>/bin/tcsh</filename>, la «C shell».</para>

      <para>El usuario se añadió también al grupo
        <systemitem class="groupname">wheel</systemitem> para que pueda convertirse en
	superusuario con privilegios de
	<systemitem class="username">root</systemitem>.</para>

      <para>Cuando haya terminado pulse &gui.ok; y volverá al menú
        de gestión de grupos y usuarios.</para>

      <figure xml:id="add-user4">
	<title>Salir de la gestión de usuarios y grupos</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/adduser3"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>


      <para>Los grupos también pueden añadirse en este
	momento si fuera necesario.  También puede hacerse desde
	<filename>sysinstall</filename> una vez culminada la
	instalación.</para>

      <para>Cuando haya acabado de añadir usuarios seleccione
	<guimenuitem>Exit</guimenuitem> con las flechas y pulse
	<keycap>Intro</keycap> y siga con la instalación.</para>
    </sect2>


    <sect2 xml:id="rootpass">
      <title>Asignar contraseña a<systemitem class="username">root</systemitem> Password</title>

      <screen>                        Message
 Now you must set the system manager's password.
 This is the password you'll use to log in as "root".

                         [ OK ]

               [ Press enter or space ]</screen>


      <para>Es decir:</para>

      <screen>                        Mensaje
 Debe asignar la contraseña del administrador del sistema.
 Esta es la contraseña que usará cuando acceda al sistema como
 "root".

                         [ OK ]

                    [ Pulse Intro ]</screen>

      <para>Pulse <keycap>Intro</keycap> y asígnele una
	contraseña a <systemitem class="username">root</systemitem>.</para>

      <para>Tendrá que escribir la contraseña correctamente
	dos veces.  No hay necesidad de decirle que es importante que
	recuerde esa contraseña.</para>



      <screen>New password:
Retype new password :</screen>

      <para>La instalación proseguirá una vez que introduzca
        la contraseña correctamente dos veces.</para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="exit-inst">
      <title>Salir de la instalación</title>

      <para>Si tiene que configurar <link linkend="network-services">servicios de
        red</link> o cualquier otra cosa, puede hacerlo ahora mismo
	o tras terminar la instalación ejecutando
	<command>sysinstall</command>.</para>

      <screen>                     User Confirmation Requested
 Visit the general configuration menu for a chance to set any last
 options?

                              Yes   [ No ]</screen>

      <para>Seleccione &gui.no; con las flechas
	y pulse <keycap>Intro</keycap> para volver al menú
	principal de la instalación.</para>

      <figure xml:id="final-main">
	<title>Salir de la instalación</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mainexit"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Seleccione <guibutton>[X Exit Install]</guibutton> con las flechas
	y pulse <keycap>Intro</keycap>.  Se le pedirá que confirme que
	quiere salir de la instalación:</para>

      <screen>                     User Confirmation Requested
 Are you sure you wish to exit? The system will reboot (be sure to
 remove any floppies/CDs/DVDs from the drives).

                            [ Yes ]   No</screen>


      <para>Es decir:</para>

      <screen>            Petición del Confirmación al usuario
 ?Seguro que quiere salir?  El sistema reiniciará (compruebe que
 ha retirado los disquetes de la unidad).

                            [ Yes ]   No</screen>

      <para>Seleccione &gui.yes; y extraiga el disquete si ha arrancado desde
	floppy.  La unidad CDROM está bloqueada hasta que la
	máquina comience a reiniciarse.  La unidad CDROM se desbloquea
	y (actuando con agilidad felina) puede extraerse el CDROM.</para>

      <para>El sistema reiniciará. Esté atento por si aparece
	algún mensaje de error.</para>

      <para>Si apareciera algún error durante el arranque consulte la
	<xref linkend="freebsdboot"/>.</para>


    </sect2>

    <sect2 xml:id="network-services">
      <info><title>Configuración de servicios de red</title>
        <authorgroup>
          <author><personname><firstname>Tom</firstname><surname>Rhodes</surname></personname><contrib>Escrito por </contrib></author>
        </authorgroup>
      </info>
      

      <para>La configuración de servicios de red puede ser una
        tarea peliaguda para usuarios inexpertos si no tienen
	demasiados conocimientos en la materia.  Todo lo relacionado
	con las redes (y ahí entra Internet) tiene una
	importancia crítica en cualquier sistema operativo
	moderno y &os; no es una excepción.  Es por esta
	razón que le será muy útil saber un
	poco sobre la conectividad en general de &os; desde el momento
	mismo de la instalación y los servicios de que puede
	disponer.</para>

      <para>Los servicios de red son programas que aceptan entradas de
        datos desde cualquier punto de la red.  Se pone mucho empeño
	en evitar que estos programas puedan ser «dañinos»
	pero por desgracia los programadores no son perfectos y
	de tanto en cuanto aparecen errores en los servicios de red
	que algunos logran aprovechar para hacer maldades.  Es crucial
	que solamente active los servicios que sabe que va a necesitar.
	Si tiene dudas con alguno lo mejor es que no lo active hasta
	que no sea evidente que lo necesita.  Puede activarlo cuando
	sea necesario ejecutando
	later by re-running <application>sysinstall</application> o
	utilizando el fichero <filename>/etc/rc.conf</filename> file.</para>

      <para>Si selecciona la opción <guimenu>Networking</guimenu> verá
        un menú muy parecido a este:</para>

      <figure xml:id="network-configuration">
	<title>Primer nivel de servicios de red</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/net-config-menu1"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>La primera opción, <guimenuitem>Interfaces</guimenuitem>, la hemos
	visto en la <xref linkend="inst-network-dev"/>, así que podemos
	ignorarla.</para>

      <para>Si selecciona la opción <guimenuitem>AMD</guimenuitem>
	añadirá al sistema la aplicación montaje
	automático de dispositivos de <acronym>BSD</acronym>.  Suele usarse
	junto con el protocolo <acronym>NFS</acronym> protocol (ver más
	adelante) para automatizar el montaje de sistemas de ficheros remotos.
	No es necesario que configure nada.</para>

      <para>La siguiente opción es <guimenuitem>AMD Flags</guimenuitem>.
        Si la selecciona verá un menú emergente que le
	requerirá parámetros específicos de
	<acronym>AMD</acronym>.  El menú dispone ya de un
	conjunto de opciones por omisión:</para>

      <screen>-a /.amd_mnt -l syslog /host /etc/amd.map /net /etc/amd.map</screen>

      <para>La opción <option>-a</option> fija el punto de montaje
        por omisión, en este caso
	<filename>/.amd_mnt</filename>.  La opción <option>-l</option>
	indica el <filename>log</filename> por omisió, aunque si
	usa <literal>syslogd</literal> todos los datos de log se
	enviarán al d&aelig;mon de logs del sistema.  El directorio
	<filename>/host</filename> se usa para montar
	sistemas de ficheros exportados desde una máquina remota, mientras que
	el directorio <filename>/net</filename> se usa
	para montar sistemas de ficheros exportados desde una dirección
	<acronym>IP</acronym>.  El fichero
	<filename>/etc/amd.map</filename> define las opciones de exportación
	que <acronym>AMD</acronym> exporta por omisión.</para>

      <indexterm>
	<primary>FTP</primary>
	<secondary>anonymous</secondary>
      </indexterm>

      <para>La opción <guimenuitem>Anon FTP</guimenuitem> permite
	conexiones <acronym>FTP</acronym> anónimas.  Seleccione esta
	opción si quiere utilizar la máquina como servidor
	servidor <acronym>FTP</acronym> anónimo.  Tenga muy en cuenta
	los riesgos de seguridad que conlleva esta opción.  Se le
	ofrecerá otro menú en el que se explican en profundidad
	los riesgos de seguridad y la configuración.</para>

      <para>El menú de configuración <guimenuitem>Gateway</guimenuitem>
        preparará la máquina para que cumpla las funciones de
	pasarela, tal y como se ha explicado previamente.  Puede utilizarlo
	también para desactivar la opción
	<guimenuitem>Gateway</guimenuitem> si la seleccionón sin querer
	durante la instalación.</para>

      <para>La opción <guimenuitem>Inetd</guimenuitem> permite desactivar
        el d&aelig;mon &man.inetd.8;.</para>

      <para>La opción <guimenuitem>Mail</guimenuitem> se usa para configurar
	el <acronym>MTA</acronym> (de Mail Transfer Agent, agente de transferencia
	de correo) del sistema.  Si selecciona esta opción llegará
	al siguiente menú:</para>

      <figure xml:id="mta-selection">
	<title>Elegir el MTA del sistema</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/mta-main"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Aquí se le pide que elija qué
	<acronym>MTA</acronym> quiere instalar en su sistema.
	Un <acronym>MTA</acronym> no es otra cosa que un servidor de correo
	que entrega correo electrónico a los usuarios del sistema
	o los que acceden a través de Internet.</para>

      <para>Si selecciona <guimenuitem>Sendmail</guimenuitem> instalará
	el célebre <application>sendmail</application>, el
	<acronym>MTA</acronym> de &os; por omisión.  La opción
	<guimenuitem>Sendmail local</guimenuitem> hará que
	<application>sendmail</application> sea el
	<acronym>MTA</acronym> del sistema pero desactivará la
	capacidad de recibir correo entrante desde Internet.  Las demás
	opciones,
	<guimenuitem>Postfix</guimenuitem> y
	<guimenuitem>Exim</guimenuitem> son en el fonodo similares a
	<guimenuitem>Sendmail</guimenuitem>.  Ambas aplicaciones gestionan
	correo aunque hay usuarios que los elegirían como su
	 <acronym>MTA</acronym> antes que
	<application>sendmail</application>.</para>

      <para>Tras elegir un <acronym>MTA</acronym> (o si ha elegido
	no usar ninguno) el menú de configuración de red nos muestra
	la siguiente opción:<guimenuitem>NFS client</guimenuitem>.</para>

      <para>La opción <guimenuitem>NFS client</guimenuitem>
	configura el sistema para comunicarse con servidores
	<acronym>NFS</acronym>.  Un servidor <acronym>NFS</acronym>
	permite que, mediante el uso del protocolo  <acronym>NFS</acronym>,
	otras máquinas de la red puedan acceder a sus sistemas de
	ficheros.  Si no hay más máquinas en su red puede dejar
	la opción sin seleccionar.  El sistema puede necesitar
	más configuración; consulte la
	<xref linkend="network-nfs"/> para más información sobre
	cómo configurar el cliente y el servidor.</para>

      <para>La siguiente opción es <guimenuitem>NFS server</guimenuitem>,
	que le permitirá configurar su sistema como servidor
	<acronym>NFS</acronym>.  Con esta opción añadirá
	la información necesaria para el arranque de <acronym>RPC</acronym>,
	los servicios de llamada de procedimientos remotos.
	<acronym>RPC</acronym> se usa para coordinar conexiones entre
	sistemas y programas.</para>

      <para>La siguiente opción es <guimenuitem>Ntpdate</guimenuitem>,
	la sincronización de la hora.  Al seleccionarla verá un
	menú como este:</para>

      <figure xml:id="Ntpdate-config">
	<title>Configuración de Ntpdate</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/ntp-config"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Elija en el menú el servidor más cercano
        al lugar donde está la máquina.  De este modo
	la sincronozación será más precisa, puesto
	que un servidor más lejano puede padecer de conexiones
	con más latencia.</para>

      <para>La siguiente opción es <acronym>PCNFSD</acronym>.
	Esta opción instalará el «package»
	<package>net/pcnfsd</package> desde la colección
	de Ports.  Es una aplicación muy útil que da
	servicios de autentificación <acronym>NFS</acronym> a
	sistemas que son incapaces de tenerlos por sí mismos,
	como por ejemplo el sistema operativo &ms-dos; de
	Microsoft.</para>

      <para>Si usa las flechas podrá ver más
	opciones:</para>

      <figure xml:id="Network-configuration-cont">
	<title>Segundo nivel de configuración de red</title>

	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="install/net-config-menu2"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </figure>

      <para>Las aplicaciones &man.rpcbind.8;, &man.rpc.statd.8; y
	&man.rpc.lockd.8; utilities se utilizan en las llamadas de
	procesos remotos (<acronym>RPC</acronym>).
	<command>rpcbind</command> gestiona la comunicación
	entre servidores y clientes  <acronym>NFS</acronym>; los
	servidores <acronym>NFS</acronym> lo necesitan para poder
	funcionar correctamente.  El d&aelig;mon <application>rpc.statd</application>
	se comunica con el d&aelig;mon <application>rpc.statd</application>
	de otras máquinas para facilitar seguimiento de estado.  La
	información de estado se deposita por omisión en
	<filename>/var/db/statd.status</filename>.  La siguiente opción
	que vemos es <guimenuitem>rpc.lockd</guimenuitem>; si se selecciona
        facilita servicios de bloqueo de ficheros.  Se suele usar conjuntamente
	con <application>rpc.statd</application> para monitorizar qué
	máquina pide bloqueos y con qué frecuencia.
	Si bien es cierto que estas dos útimas opciones son
	fantásticas para depuración, también lo es
	que no son necesarias para que clientes y servidores
	<acronym>NFS</acronym> funcionen correctamente.</para>

      <para>El siguiente elemento de la lista es
	<guimenuitem>Routed</guimenuitem>, un d&aelig;mon de encaminamiento.
	&man.routed.8; gestiona tablas de rutas, encuentra
	«routers» multicast y, bajo petición, facilita
	una copia de la tabla de rutas a cualquier máquina conectada
	físicamente a la red.  Suele usarse principalmente en
	máquinas que hacen funciones de pasarela de una red
	local.  Si la selecciona verá un menú en el que se
	le requerirá que indique la ubicación de la
	aplicación.  Por omisión ya está
	configurada, así que basta que la confirme pulsando
	<keycap>Intro</keycap> key.  Se le presentará un menú
	más, pidiendole esta vez parámetros que quiera
	proporcionarle a <application>routed</application>.  Por omisión
	<option>-q</option> estará ya dispuesto y debería
	aparecer así en pantalla.</para>

      <para>La siguiente opción que aparece es
        <guimenuitem>Rwhod</guimenuitem>; si la selecciona arrancará
	el d&aelig;mon &man.rwhod.8; durante el arranque del sistema.
	La aplicación <command>rwhod</command> envía mensajes
	del sistema (en broadcast) periódicamente a través
	de la red, o si está en modo «consumer» los
	va recogiendo.  Tiene más información en las
	páginas de manual de &man.ruptime.1; y &man.rwho.1;.</para>

      <para>La siguiente opción del menú está
        relacionada con el d&aelig;mon &man.sshd.8;.  Se trata del
	servidor de shell segura de
	<application>OpenSSH</application> y le recomendamos encarecidamente
	su uso en lugar de los servidores <application>telnet</application>
	y <acronym>FTP</acronym>.  El servidor <application>sshd</application>
	se usa para crear una conexión segura de una máquina a
	otra mediante conexiones cifradas.</para>

      <para>La última opción es
        <guimenuitem>TCP Extensions</guimenuitem>, que activa
	las extensiones <acronym>TCP</acronym> definidas en las
	<acronym>RFC</acronym>&nbsp;1323 y
	<acronym>RFC</acronym>&nbsp;1644.  En algunas máquinas puede
	acelerar conexiones, pero también puede haber conexiones que
	se pierdan.  No se recomienda su uso en servidores, pero puede ser
	de utilidad en máquinas aisladas.</para>

      <para>Una vez configurados los servicios de red, vaya al principio del
        menú ( <guimenuitem>X Exit</guimenuitem>)a o vuelva a

	<application>sysinstall</application> seleccionando dos veces
	<guimenuitem>X Exit</guimenuitem> y después <guibutton>[X
	Exit Install]</guibutton>.</para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="freebsdboot">
      <title>El arranque de &os;</title>

      <sect3 xml:id="freebsdboot-i386">
        <title>El arranque de &os;/&arch.i386;</title>

      <para>Si todo ha ido bien debería ver una pantalla de
        mensajes pasando frente a usted hasta que llegue a lo que
	llamamos un «login prompt».  Puede volver a ver
	los mensajes del arranque pulsando <keycap>Bloq Deslp</keycap>
	y usando <keycap>RePág</keycap> y <keycap>AvPág</keycap>.
	Pulsando <keycap>Bloq Despl</keycap> otra vez volverá al
	prompt.</para>

      <para>El mensaje del arranque no puede mostrarse completo debido
        a las limitaciones del búfer, pero puede consultarse desde
	la shell mediante
	<command>dmesg</command>.</para>

      <para>Entre al sistema utilizando un nombre de usuario y
        contraseña que haya creado durante la instalación
	(en nuestro ejemplo <systemitem class="username">rpratt</systemitem>).  Evite entrar al
	sistema como <systemitem class="username">root</systemitem> salvo en los casos en los que
	sea estrictamente necesario.</para>

      <para>Este es un típico mensaje de arranque (se ha eliminado
        la información de la versión):</para>

<screen>Copyright (c) 1992-2002 The FreeBSD Project.
Copyright (c) 1979, 1980, 1983, 1986, 1988, 1989, 1991, 1992, 1993, 1994
        The Regents of the University of California. All rights reserved.

Timecounter "i8254"  frequency 1193182 Hz
CPU: AMD-K6(tm) 3D processor (300.68-MHz 586-class CPU)
  Origin = "AuthenticAMD"  Id = 0x580  Stepping = 0
  Features=0x8001bf&lt;FPU,VME,DE,PSE,TSC,MSR,MCE,CX8,MMX&gt;
  AMD Features=0x80000800&lt;SYSCALL,3DNow!&gt;
real memory  = 268435456 (262144K bytes)
config&gt; di sn0
config&gt; di lnc0
config&gt; di le0
config&gt; di ie0
config&gt; di fe0
config&gt; di cs0
config&gt; di bt0
config&gt; di aic0
config&gt; di aha0
config&gt; di adv0
config&gt; q
avail memory = 256311296 (250304K bytes)
Preloaded elf kernel "kernel" at 0xc0491000.
Preloaded userconfig_script "/boot/kernel.conf" at 0xc049109c.
md0: Malloc disk
Using $PIR table, 4 entries at 0xc00fde60
npx0: &lt;math processor&gt; on motherboard
npx0: INT 16 interface
pcib0: &lt;Host to PCI bridge&gt; on motherboard
pci0: &lt;PCI bus&gt; on pcib0
pcib1: &lt;VIA 82C598MVP (Apollo MVP3) PCI-PCI (AGP) bridge&gt; at device 1.0 on pci0
pci1: &lt;PCI bus&gt; on pcib1
pci1: &lt;Matrox MGA G200 AGP graphics accelerator&gt; at 0.0 irq 11
isab0: &lt;VIA 82C586 PCI-ISA bridge&gt; at device 7.0 on pci0
isa0: &lt;ISA bus&gt; on isab0
atapci0: &lt;VIA 82C586 ATA33 controller&gt; port 0xe000-0xe00f at device 7.1 on pci0
ata0: at 0x1f0 irq 14 on atapci0
ata1: at 0x170 irq 15 on atapci0
uhci0: &lt;VIA 83C572 USB controller&gt; port 0xe400-0xe41f irq 10 at device 7.2 on pci0
usb0: &lt;VIA 83C572 USB controller&gt; on uhci0
usb0: USB revision 1.0
uhub0: VIA UHCI root hub, class 9/0, rev 1.00/1.00, addr 1
uhub0: 2 ports with 2 removable, self powered
chip1: &lt;VIA 82C586B ACPI interface&gt; at device 7.3 on pci0
ed0: &lt;NE2000 PCI Ethernet (RealTek 8029)&gt; port 0xe800-0xe81f irq 9 at
device 10.0 on pci0
ed0: address 52:54:05:de:73:1b, type NE2000 (16 bit)
isa0: too many dependant configs (8)
isa0: unexpected small tag 14
fdc0: &lt;NEC 72065B or clone&gt; at port 0x3f0-0x3f5,0x3f7 irq 6 drq 2 on isa0
fdc0: FIFO enabled, 8 bytes threshold
fd0: &lt;1440-KB 3.5" drive&gt; on fdc0 drive 0
atkbdc0: &lt;keyboard controller (i8042)&gt; at port 0x60-0x64 on isa0
atkbd0: &lt;AT Keyboard&gt; flags 0x1 irq 1 on atkbdc0
kbd0 at atkbd0
psm0: &lt;PS/2 Mouse&gt; irq 12 on atkbdc0
psm0: model Generic PS/2 mouse, device ID 0
vga0: &lt;Generic ISA VGA&gt; at port 0x3c0-0x3df iomem 0xa0000-0xbffff on isa0
sc0: &lt;System console&gt; at flags 0x1 on isa0
sc0: VGA &lt;16 virtual consoles, flags=0x300&gt;
sio0 at port 0x3f8-0x3ff irq 4 flags 0x10 on isa0
sio0: type 16550A
sio1 at port 0x2f8-0x2ff irq 3 on isa0
sio1: type 16550A
ppc0: &lt;Parallel port&gt; at port 0x378-0x37f irq 7 on isa0
ppc0: SMC-like chipset (ECP/EPP/PS2/NIBBLE) in COMPATIBLE mode
ppc0: FIFO with 16/16/15 bytes threshold
ppbus0: IEEE1284 device found /NIBBLE
Probing for PnP devices on ppbus0:
plip0: &lt;PLIP network interface&gt; on ppbus0
lpt0: &lt;Printer&gt; on ppbus0
lpt0: Interrupt-driven port
ppi0: &lt;Parallel I/O&gt; on ppbus0
ad0: 8063MB &lt;IBM-DHEA-38451&gt; [16383/16/63] at ata0-master using UDMA33
ad2: 8063MB &lt;IBM-DHEA-38451&gt; [16383/16/63] at ata1-master using UDMA33
acd0: CDROM &lt;DELTA OTC-H101/ST3 F/W by OIPD&gt; at ata0-slave using PIO4
Mounting root from ufs:/dev/ad0s1a
swapon: adding /dev/ad0s1b as swap device
Automatic boot in progress...
/dev/ad0s1a: FILESYSTEM CLEAN; SKIPPING CHECKS
/dev/ad0s1a: clean, 48752 free (552 frags, 6025 blocks, 0.9% fragmentation)
/dev/ad0s1f: FILESYSTEM CLEAN; SKIPPING CHECKS
/dev/ad0s1f: clean, 128997 free (21 frags, 16122 blocks, 0.0% fragmentation)
/dev/ad0s1g: FILESYSTEM CLEAN; SKIPPING CHECKS
/dev/ad0s1g: clean, 3036299 free (43175 frags, 374073 blocks, 1.3% fragmentation)
/dev/ad0s1e: filesystem CLEAN; SKIPPING CHECKS
/dev/ad0s1e: clean, 128193 free (17 frags, 16022 blocks, 0.0% fragmentation)
Doing initial network setup: hostname.
ed0: flags=8843&lt;UP,BROADCAST,RUNNING,SIMPLEX,MULTICAST&gt; mtu 1500
        inet 192.168.0.1 netmask 0xffffff00 broadcast 192.168.0.255
        inet6 fe80::5054::5ff::fede:731b%ed0 prefixlen 64 tentative scopeid 0x1
        ether 52:54:05:de:73:1b
lo0: flags=8049&lt;UP,LOOPBACK,RUNNING,MULTICAST&gt; mtu 16384
        inet6 fe80::1%lo0 prefixlen 64 scopeid 0x8
        inet6 ::1 prefixlen 128
        inet 127.0.0.1 netmask 0xff000000
Additional routing options: IP gateway=YES TCP keepalive=YES
routing daemons:.
additional daemons: syslogd.
Doing additional network setup:.
Starting final network daemons: creating ssh RSA host key
Generating public/private rsa1 key pair.
Your identification has been saved in /etc/ssh/ssh_host_key.
Your public key has been saved in /etc/ssh/ssh_host_key.pub.
The key fingerprint is:
cd:76:89:16:69:0e:d0:6e:f8:66:d0:07:26:3c:7e:2d root@k6-2.example.com
 creating ssh DSA host key
Generating public/private dsa key pair.
Your identification has been saved in /etc/ssh/ssh_host_dsa_key.
Your public key has been saved in /etc/ssh/ssh_host_dsa_key.pub.
The key fingerprint is:
f9:a1:a9:47:c4:ad:f9:8d:52:b8:b8:ff:8c:ad:2d:e6 root@k6-2.example.com.
setting ELF ldconfig path: /usr/lib /usr/lib/compat /usr/X11R6/lib
/usr/local/lib
a.out ldconfig path: /usr/lib/aout /usr/lib/compat/aout /usr/X11R6/lib/aout
starting standard daemons: inetd cron sshd usbd sendmail.
Initial rc.i386 initialization:.
rc.i386 configuring syscons: blank_time screensaver moused.
Additional ABI support: linux.
Local package initialization:.
Additional TCP options:.

FreeBSD/i386 (k6-2.example.com) (ttyv0)

login: rpratt
Password:</screen>

      <para>La generación de claves RSA y DSA puede llevar su
        tiempo en máquinas lentas.  Esto solamente sucede en el
	primer arranque después de la instalación.  Los
	demás arranques serán más rápidos.</para>

      <para>Si ya hay un servidor X configurado y ha elegido un escritorio
         por omisión puede arrancarlo tecleando
	<command>startx</command> en la shell.</para>

      </sect3>

      <sect3>
        <title>El arranque de &os;/&arch.alpha;</title>

	<indexterm><primary>Alpha</primary></indexterm>

	<para>Una vez acabado el proceso de instalación
	  podrá arrancar &os; tecleando algo muy parecido
	  a esto en el prompt de SRM:</para>
        <para>Once the install procedure has finished, you will be
          able to start FreeBSD by typing something like this to the
          SRM prompt:</para>

	<screen>&gt;&gt;&gt;<userinput>BOOT DKC0</userinput></screen>
<para>Esto hace que el firmware arranque desde el disco especificado.  Para que &os; arranque automáticamente de ahí en adelante utilice lo siguiente:</para>
	<screen><prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt> <userinput>SET BOOT_OSFLAGS A</userinput>
<prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt> <userinput>SET BOOT_FILE ''</userinput>
<prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt> <userinput>SET BOOTDEF_DEV DKC0</userinput>
<prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt> <userinput>SET AUTO_ACTION BOOT</userinput></screen>

	<para>Los mensajes de arranque serán muy similares (aunque
	 no iguales) a los que aparecen durante el arranque de &os;
	en &i386;.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="shutdown">
      <title>El apagado de &os;</title>

      <para>Es importante apagar correctamente el sistema operativo.  No
        basta con darle al interruptor.  Lo primero que debe hacer
	es convertirse en superusuario tecleando en la shell
	<command>su</command> e introduciendo la contraseña de
	<systemitem class="username">root</systemitem>.  Tenga en cuenta que esto funcionará
	solamente si el usuario es miembro del grupo
	<systemitem class="groupname">wheel</systemitem>.  Si no lo es siempre puede
	acceder al sistema como <systemitem class="username">root</systemitem> y utilizar
	<command>shutdown -h now</command>.</para>

      <screen>The operating system has halted.
Please press any key to reboot.</screen>

      <para>Una vez que vea el mensaje de «<emphasis>Please press any
        key to reboot</emphasis> » puede apagar la máquina.
	Si pulsa cualquier tecla en lugar de apagar la máquina
	el sistema reiniciará.</para>

      <para>También puede usar la combinación de teclas
        <keycombo action="simul">
	  <keycap>Ctrl</keycap>
	  <keycap>Alt</keycap>
	  <keycap>Supr</keycap>
	</keycombo>
	para reiniciar el sistema, aunque no le recomendamos que lo haga
	durante el funcionamiento normal del sistema.</para>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-trouble">
    <title>Solución de problemas</title>

    <indexterm>
      <primary>installation</primary>
      <secondary>troubleshooting</secondary>
    </indexterm>


    <para>Esta sección trata sobre la solución de problemas
      habituales durante la instalación que la comunidad de usuarios
      ha documentado.  Hay también unas cuantas preguntas y respuestas
      para quienes quieren poder elegir en el arranque entre &os; y
      &ms-dos;.</para>

    <sect2>
      <title>Qué hacer si algo va mal</title>

      <para>A causa de las diversas limitaciones de la arquitectura PC es
	imposible hacer que nada funcione con un 100% de probabilidades, pero
	al menos hay unas cuantas cosas que pueden hacerse si algo
	va mal.</para>

      <para>Consulte la <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/releases/index.html">lista de hardware
	soportado</link> de su versión de &os; y asegúrese de
	que su hardware debería funcionar con ella.</para>

      <para>Si su hardware está soportado y sigue experimentando
	«cuelgues» u otro tipo de problemas tendrá que
	<link linkend="kernelconfig">compilar un kernel personalizado</link>.
	Esto le permitirá disponer de soporte que no está
	incluido en el kernel <filename>GENERIC</filename>.  El kernel
	que se incluye en los discos de arranque está configurado
	asumiendo que la mayoría de los dispositivos
	van a funcionar con la configuración por omisión
	de fábrica (en términos de IRQ, direcciones IO y
	canales DMA).  Si su hardware ha sido reconfigurado quizás
	tendrá que usar el editor de configuración para
	decirle a &os; dónde encontrar cada cosa.</para>

      <para>Es posible también que la prueba de un dispositivo que
	no está en el sistema cause problemas más tarde al probar
	un dispositivo que sí está en la máquina.
	Si ese puede ser su caso desactive las pruebas de controladores
	conflictivos.</para>


      <note>
        <para>Algunos problemas de instalación pueden evitarse o
	  al menos aliviarse actualizando el firmware de ciertos tipos de
	  hardware; esto es especialmente cierto en el caso de las placas
	  El firmware de las placas base se llama también
	  <acronym>BIOS</acronym> y la mayoría de las placas base
	  y de los fabricantes de computadoras tienen un sitio web en el
	  que suelen encontrarse actualizaciones e información sobre
	  su uso.</para>

	<para>La mayoría de los fabricantes recomienda que no se
	  actualice la <acronym>BIOS</acronym> de la placa base a menos que
	  tenga una buena razón para hacerlo, por ejemplo una
	  actualización crítica.  El proceso de
	  actualización <emphasis>podría</emphasis> fallar,
          lo que puede acarrrear daños en el chip de la
	  <acronym>BIOS</acronym>.</para>
        </note>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Uso de sistemas de ficheros de &ms-dos; y &windows;</title>


      <para>No puede usar sistemas de ficheros comprimidos con
	<application>Double Space&trade;</application>.  Deberá por
	lo tanto descomprimir el sistema de ficheros antes de acceder a los
	datos desde &os;.
	Ejecute el <application>Agente de compresión</application>
	desde <guimenuitem>Inicio</guimenuitem>&gt;
	<guimenuitem>Programas</guimenuitem> &gt;
	<guimenuitem>Herramientas del sistema</guimenuitem>.</para>


      <para>&os; puede usar sistemas de ficheros &ms-dos;.
	&man.mount.msdos.8; inserta estos sistemas de ficheros en la
	jerarquía de directorios del sistema, haciendo posible
	el acceso a los datos.  &man.mount.msdos.8; no suele usarse
	directamente; el sistema lo utiliza debido a alguna entrada
	en <filename>/etc/fstab</filename> o porque &man.mount.8; lo
	invoque debido a que se le hayan dado los parámetros
	adecuados para ello.</para>

      <para>Veamos una de esas entradas en el fichero
      <filename>/etc/fstab</filename>:</para>


       <programlisting>/dev/ad0sN  /dos  msdosfs rw  0	0</programlisting>


      <para>El directorio <filename>/dos</filename> debe existir previamente
        o no funcionará.  Tiene todos los detalles del formato correcto
	de las entradas en <filename>/etc/fstab</filename> en
	&man.fstab.5;.</para>


      <para>Veamos ahora un ejemplo de llamada de &man.mount.8; a un sistema
        de ficheros &ms-dos;:</para>

      <screen>&prompt.root; <userinput>mount_msdos /dev/ad0s1 /mnt</userinput></screen>

      <para>En el ejemplo el sistema de ficheros &ms-dos; está en la
	primera partición del primer disco duro.
	La situación en su sistema puede ser diferente: compruebe la
	salida de <command>dmesg</command> y <command>mount</command>.
	Deberían darle suficiente información como para
	darle una idea completa de la estructura de particiones en la que
	está trabajando.</para>

      <note><para>&os; suele numerar las las «slices» (que es como
        decir los sistemas de ficheros &ms-dos;) de un modo distinto al de
        otros sistemas operativos.  Más concretamente, las particiones
	extendidas de &ms-dos; suelen tener un número mayor de
	«slice» que las particiones primarias de &ms-dos;.
	&man.fdisk.8; le será de ayuda a la hora de determinar
	qué «slices» pertenecen a &os; y cuáles
	a otros sistemas operativos.</para></note>

      <para>Las particiones NTFS se montan de una forma muy similar gracias a
	&man.mount.ntfs.8;.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Preguntas y respuestas de la resolución de problemas</title>

      <qandaset>
	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>Mi sistema se «cuelga» durante el arranque,
	      o se comporta de modo extraño durante la instalación,
	      o no llega a comprobar el funcionamiento del lector de
	      disquetes.</para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>&os; utiliza profusamente el servicio ACPI del sistema en las
	      plataformas i386, amd64 e ia64 con el fin de ayudar en
	      la configuración del sistema durante la detección
	      de hardware durante el arranque.  Por desgracia todavía
	      hay errores tanto en el controlador ACPI como en algunas BIOS y
	      placas base.  Puede desactivar ACPI en la tercera fase del cargador
	      de arranque del sistema haciendo que
	      <literal>hint.acpi.0.disabled</literal> tenga el siguiente
	      valor:</para>

	    <screen><userinput>set hint.acpi.0.disabled="1"</userinput></screen>

	    <para>Tenga en cuenta que tendría que volver a hacerlo cada vez que
	      el sistema arranque, así que añada
	      <literal>hint.acpi.0.disabled="1"</literal> al fichero
	      <filename>/boot/loader.conf</filename>.  Tiene más
	      información sobre el cargador de arranque en
	      <xref linkend="boot-synopsis"/>.</para>
	  </answer>
	</qandaentry>
	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>Cuando voy a arrancar &os; por primera vez después
	      de la instalación el kernel carga y prueba mi hardware,
	      pero se detiene y muestra mensajes como este:</para>

	    <screen>changing root device to ad1s1a panic: cannot mount root</screen>

	    <para>?Cuál es el problema?</para>

	    <para>?Qué es lo que significa este mensaje de
	      <literal>bios_drive:interface(unit,partition)kernel_name</literal>
	      que aparece  en la ayuda del arranque?</para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>Hay un problema que ya lleva tiempo con nosotros
	      cuando el disco desde el que se arranca no es el primero
	      en el sistema.  La BIOS utiliza un esquema de numeración
	      distinto al que usa &os; y a veces saber qué
	      número es el que corresponde a qué resulta
	      un poco complicado.</para>

	    <para>Cuando el disco de arranque no sea el primer disco
	      del sistema &os; necesitará un poco de ayuda para
	      poderlo encontrar.  Puede haber dos escenarios donde
	      suceda esto y en ambos hay que decirle a &os;, dónde
	      encontrar el sistema de ficheros raíz.  Esto se
	      hace especificando el número de disco según
	      la BIOS, el tipo de disco y el número de disco
	      que &os; le dará a ese disco.</para>

	    <para>El primer caso es cuando hay dos discos IDE, ambos
	      configurados como maestros de sus respectivos buses IDE
	      y quiere usted arrancar desde el segundo disco.  La BIOS
	      dice que son el disco 0 y el disco 1, mientras que &os;
	      los ve como
	      <filename>ad0</filename> y
	      <filename>ad2</filename>.</para>

	    <para>&os; está en el disco BIOS 1, de tipo
	      <literal>ad</literal> y el número de disco &os; es
	      el 2, así que habrá que decir lo
	      siguiente:</para>

	    <screen><userinput>1:ad(2,a)kernel</userinput></screen>

	    <para>Tenga en cuenta que si tiene un disco esclavo en
	      el bus primario esto no es necesario (de hecho es
	      un error hacerlo).</para>

	    <para>El segundo escenario es el arranque desde un disco
	      SCSI teniendo uno o más discos IDE en el sistema.
	      En este caso el número de disco &os; es más
	      bajo que el número de disco BIOS.  Si tiene dos
	      discos IDE además del disco SCSI, el disco SCSI
	      es el disco 2 de BIOS, del tipo
	      <literal>da</literal> y para &os; es el disco número
	      disk number 0, so
	      0, así que tendrá que usar</para>

	    <screen><userinput>2:da(0,a)kernel</userinput></screen>

	    <para>para decirle a &os; que quiere arrancar desde el
	      disco 2 de BIOS, que es el primer disco SCSI del sistema.
	      Si solamente tiene un disco IDE tendrá que poner
	      <literal>1:</literal>.</para>

	    <para>Una vez que sabe con exactitud los valores que debe
	      usar póngalos exactamente como los ha tecleado
	      en <filename>/boot.config</filename> utilizando el
	      editor de texto que prefiera.  Salvo que se le diga lo
	      contrario &os; utilizará el contenido de este
	      fichero decidiráel comportamiento por omisión
	      del prompt de <literal>boot:</literal> prompt.</para>
	  </answer>
	</qandaentry>
	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>Cuando voy a arrancar desde disco duro por primera
	      vez tras la instalación de &os; el prompt del gestor
	      de arranque muestra <literal>F?</literal> en el menú
	      de arranque y no pasa de ahí.</para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>La geometría del disco duro se configuró
	      mal cuando se utilizó el editor de particiones
	      durante la instalación.  Ejecute el editor de
	      particiones e introduzca la geometría del disco
	      correctamente.  Tendrá que reinstalar &os;
	      completamente dado que habrá cambiado la
	      geometría del disco.</para>

	    <para>Si no encuentra la manera de saber cuál es
	      la geometría correcta pruebe con esto:
	      Cree una pequeña partición DOS al principio
	      del disco e instale &os; en el espacio de disco inmediatamente
	      contiguo.  El programa de instalación verá la
	      partición DOS e intentará deducir la
	      geometría correcta a partir de ahí; esto suele
	      funcionar.</para>

	    <para>Le mostramos otra sugerencia que, aunque no es recomendable
	      de seguir, se muestra para que sirva de referencia:</para>

	    <blockquote>
	      <para>Si lo que está instalando es un servidor
	        o máquina de escritorio dedicado a &os; y
		no le preocupa que en el futuro cercano tenga que
		mantener la convivencia con DOS, Linux u otro
		sistema operativo siempre tiene la opción de
		utilizar el disco entero
		(la opción <guimenuitem>A</guimenuitem> en
		el editor de particiones).  Es una opción no
		estándar gracias a la cual  &os; ocupa todo
		el disco, desde el primer sector al último.
		De este modo nos olvidamos de todos los problemas
		relacionados con la geometría de disco, pero
		le obliga a no poder instalar ningún otro
		sistema operativo aparte de &os; en ese disco.</para>
	    </blockquote>
	  </answer>
	</qandaentry>
	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>El sistema encuentra mi tarjeta de red &man.ed.4; pero
	      me dan errores de «timeout».</para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>Lo más probable es que su tarjeta esté
	      utilizando una IRQ distinta de la que debería
	      estar usando según lo que aparece en
	      <filename>/boot/device.hints</filename> .  El controlador
	      &man.ed.4; no utiliza configuración
	      does not use the «soft» por omisión
	      (es decir, valores que se le suministren mediante EZSETUP
	      bajo DOS) pero como casi todo en esta vida hay
	      solución.  En este caso, de hecho, hay dos.</para>

	    <para>Ponga el «jumper» de la tarjeta en
	      una configuración «dura» (es posible
	      que tenga que modificar la configuración del
	      kernel debido a esto) o modifique el valor de la IRQ
	      con el valor <literal>-1</literal> del siguiente modo:
	      by setting the hint <literal>hint.ed.0.irq="-1"</literal>.
	      Así le dirá al kernel que utilice la
	      configuración «suave».</para>

	    <para>Hay otra posibilidad, que es cuando su tarjeta
	      esté utilizando la IRQ 9, que suele compartir
	      funciones con la IRQ 2, circunstancia que es con
	      frecuencia causa de problemas (sobre todo cuando entra
	      en escena una tarjeta VGA que utiliza justamente la
	      IRQ 2).  Le recomendamos encarecidamente que haga todo
	      lo posible para no utilizar ni la IRQ 2 ni la IRQ 9.</para>
	  </answer>
	</qandaentry>
      </qandaset>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-advanced">
    <info><title>Guía avanzada de instalación</title>
      <authorgroup>
	<author><personname><firstname>Valentino</firstname><surname>Vaschetto</surname></personname><contrib>Escrito por </contrib></author>
	<!-- May 2001 -->
      </authorgroup>
    </info>

    

    <para>This section describes how to install FreeBSD in exceptional
       cases.</para>

    <sect2 xml:id="headless-install">
      <title>Instalación de &os; en un sistema sin monitor o
	teclado</title>

      <indexterm>
        <primary>installation</primary>
        <secondary>headless (serial console)</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm><primary>serial console</primary></indexterm>
      <para>Es posible instalar &os; en máquinas que no
        tengan teclado ni siquiera monitor conectado.  De hecho
	no tienen por qué tener ni salida VGA.
	?Cómo es posible?, se preguntará:
	Haciendolo todo a través de una consola serie.  Una consola serie
	consiste básicamente en usar otro sistema como la pantalla y el
	teclado de una máquina.  Siga las instrucciones de
	creación de los disquetes que se detallan en la <xref linkend="install-floppies"/>.</para>

      <para>Tendrá que modificar esos disquetes para que arranquen
	en la consola serie; siga estas instrucciones:</para>


      <procedure>
	<step>


	  <title>Modificación de los disquetes de arranque para que
	    permitan el arranque en la consola serie</title>
  	    <indexterm>
	      <primary><command>mount</command></primary>
	    </indexterm>
	    <para>Si arrancara con los disquetes que acaba de crear &os;
	      arrancaría en el modo normal de instalación.  Lo
	      que queremos es que &os; arranque en una consola serie,
	      así que hemos de montar el disquete
	      <filename>kern.flp</filename> en un sistema &os; mediante
	      &man.mount.8;.</para>

            <screen>&prompt.root; <userinput>mount /dev/fd0 /mnt</userinput></screen>

	    <para>Una vez montado el disquete entre en el directorio
	      <filename>/mnt</filename>&nbsp;:</para>

	    <screen>&prompt.root; <userinput>cd /mnt</userinput></screen>

	    <para>Aquí es donde enseñaremos al disquete a
	      arrancar en la consola serie.  Debe crearse un fichero llamado
	      <filename>boot.config</filename> que contenga lo siguiente:
	      <literal>/boot/loader -h</literal>.  Con esto le pasamos
	      cargador de arranque (el «bootloader»)
	      el parámetro necesario para que intente arrancar
	      en una consola serie.</para>

	    <screen>&prompt.root; <userinput>echo "/boot/loader -h" &gt; boot.config</userinput></screen>

	    <para>Una vez configurado correctamente nuestro disquete lo
	      desmontamos con &man.umount.8;:</para>

            <screen>&prompt.root; <userinput>cd /</userinput>
&prompt.root; <userinput>umount /mnt</userinput></screen>

	    <para>Y podemos extraer el disquete de la unidad.</para>
	  </step>

	  <step>
	    <title>Conexión del cable modem</title>

  	    <indexterm><primary>null modem cable</primary></indexterm>
	    <para>Tiene que conectar un
	      <link linkend="term-cables-null">cable
	      módem  nulo</link> entre dos máquinas.
	      <emphasis>Un cable serie normal no funcionará</emphasis>,
	      necesitará un cable módem nulo porque tiene
	      cruzado alguno de los hilos.</para>
	  </step>

	  <step>
	    <title>Arranque de la instalación</title>

            <para>Podemos iniciar la instalación.  Introduzca el
	      disquete <filename>kern.flp</filename> en la unidad de disquetes
	      de la máquina en la que quiere hacer la instalación
	      y encienda la máquina.</para>
	  </step>

	  <step>
	    <title>La conexión a su máquina sin teclado
	      ni monitor</title>
	    <indexterm>
	      <primary><command>cu</command></primary>
	    </indexterm>
	    <para>Conéctese usando &man.cu.1;:</para>

	    <screen>&prompt.root; <userinput>cu -l /dev/cuaa0</userinput></screen>
	  </step>
      </procedure>

      <para>?Ya está! Desde este momento ya puede controlar su
        máquina sin monitor ni teclado desde la sesión
	<command>cu</command> que acaba de abrir.  El sistema le pedirá
	que introduzca el disco <filename>kern1.flp</filename> y después
	tendrá que elegir qué tipo de terminal va a utilizar.  Elija
	la consola en color de &os; y buena suerte con la instalación.</para>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="install-diff-media">
    <title>Cómo preparar su propio medio de instalación</title>

    <note>
      <para>&nbsp;Para evitar la repetición «disco &os;»
	será en adelante un CDROM o un DVD de &os; que haya
	comprado o hecho por sus propios medios.</para>
    </note>

    <para>Es posible que tengaque crear su propio
      medio de instalación de &os;.  Puede tratarse de un medio
      físico como una cinta o una fuente para que
      <application>sysinstall</application> pueda obtener los ficheros
      que vaya necesitando, como un sitio FTP local, o bien puede
      tratarse de una partición &ms-dos;.</para>

    <para>Por ejemplo:</para>



    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tiene muchas máquinas conectadas a una red local y
	  un sólo disco &os;.  Quiere crear un sitio FTP local
	  con el contenido del disco &os; y que desde él sus
	  máquinas obtengan los ficheros en lugar de tener que
	  conectarse a Internet.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Tiene un disco &os; y &os; no reconoce su unidad CD/DVD pero
	  &ms-dos;/&windows; sí.  Quiere copiar los ficheros de
	  instalación de &os; a una partición DOS en
	  mismo sistema y luego instalar &os; usando esos ficheros.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>El sistema en el que quiere instalar &os; no tiene
	  unidad CD/DVD ni tarjeta de red pero puede conectar un cable
	  paralelo o un cable serie «Laplink» a una computadora
	  que sí que tiene.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Quiere crear una cinta desde la que se pueda instalar
	  &os;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 xml:id="install-cdrom">
      <title>Creación de un CDROM de instalación</title>



      <para>Con cada «release» el Proyecto &os; libera dos
	imágenes de CDROM («imágenes ISO»).
	Dichas imágenes pueden copiarse a CD si dispone de una
	grabadora y usarse posteriormente para instalar &os;.
	Si tiene una grabadora de CD y el ancho de banda no le supone un
	problema la forma más fácil de instalar &os; es
	esta.</para>


      <procedure>
	<step>
	  <title>Descargar la imagen ISO correcta</title>

	  <para>Puede descargar las imágenes ISO de cada
	   «release» desde
	   <filename>ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/ISO-IMAGES-arquitectura/versión</filename>
	    o desde la réplica más próxima.
	    Sustituya <replaceable>arquitectura</replaceable> y
	    <replaceable>versión</replaceable> por lo que
	    corresponda.</para>

	  <para>Ese directorio contendrá normalmente las siguientes
	    imágenes:</para>



	  <table frame="none">
	    <title>Nombres y funciones de las imágenes de &os;&nbsp;6.<replaceable>X</replaceable> and 7.<replaceable>X</replaceable></title>

	    <tgroup cols="2">
	      <thead>
		<row>
		  <entry>Nombre</entry>

		  <entry>Contenido</entry>
		</row>
	      </thead>

	      <tbody>
		<row>
		  <entry><filename>versión-RELEASE-arch-bootonly.iso</filename></entry>

		  <entry>Todo lo necesario para arrancar un kernel
		    de &os; y ejecutar la interfaz de instalación.
		    Los ficheros que vayan haciendo falta tendrán
		    que irse descargando por FTP o por algún
		    otro medio.</entry>
		</row>

		<row>
		  <entry><filename>versión-RELEASE-arch-disc1.iso</filename></entry>

		  <entry>Todo lo necesario para instalar A&os; y un
		    «live filesystem», que le será
		    muy útil (conjuntamente con la aplicación
		    «Repair» de
		    <application>sysinstall</application>.</entry>
		</row>

		<row>
		  <entry><filename>versión-RELEASE-arch-disc2.iso</filename></entry>

		  <entry>Todas las aplicaciones que puedan caber en un
		    disco.</entry>
		</row>

		<row>
		  <entry><filename>versión-RELEASE-arch-docs.iso</filename></entry>

		  <entry>La documentacióN de &os;.</entry>
		</row>
	      </tbody>
	    </tgroup>
	  </table>

	  <para>Descargue la imagen ISO  de arranque (si existe para su
	    plataforma) o la imagen del disco uno.
	    <emphasis>No</emphasis> descargue ambas, puesto que el disco
	    uno contiene todo lo que hay en la imagen ISO de arranque.</para>

	  <para>Utilice la imagen ISO de arranque si su acceso a Internet es barato.
	    Con ella podrá instalar &os; e instalar todo tipo de
	    software descargándolo como paquetes/ports (consulte
	    el <xref linkend="ports"/>) cuando lo precise.</para>

	  <para>Utilice la imagen del disco uno si quiere disponer en el
	    propio disco de una selección bastante completa
	    de software.</para>

          <para>Si tiene acceso de alta velocidad a Internet las demás
	    imágenes de disco son útiles pero no
	    esenciales.</para>
	</step>

	<step>
	  <title>Escribir los CD</title>

	  <para>Si va a grabar los CD en un sistema &os; consulte la
	    <xref linkend="creating-cds"/> (en particular la
	    <xref linkend="burncd"/> y la
	    <xref linkend="cdrecord"/>).</para>

          <para>Las imágenes se hacen en un formato ISO
	    estándar; si va a grabarlas en cualquier otra plataforma
	    no debería tener problemas para hacerlo cualquiera que sea
	    la aplicación que use para grabar CD.</para>
	</step>
      </procedure>

      <note><para>Si lo que quiere hacer es crear una «release»
        personalizada de &os; consulte el artículo <link xlink:href="&url.articles.releng;">Release Engineering</link>.</para></note>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="install-ftp">
      <title>Creación de un sitio FTP local a partir de un disco de
        instalación de &os;</title>

      <indexterm>
	<primary>installation</primary>
	<secondary>network</secondary>
	<tertiary>FTP</tertiary>
      </indexterm>



      <para>Los discos de &os; tienen la misma estructura que los sitios FTP.
	Esa circunstancia le facilitará mucho la tarea de crear un sitio
	FTP local para uso de otras máquinas de su red durante la
	instalación de &os;.</para>

      <procedure>
	<step>
	  <para>Monte el CDROM en el directorio <filename>/cdrom</filename>
	    del sistema que va a albergar el sitio FTP.</para>

	  <screen>&prompt.root; <userinput>mount /cdrom</userinput></screen>
	</step>

	<step>
	  <para>Cree una cuenta apta para FTP anónimo en
	    <filename>/etc/passwd</filename> editando
	    <filename>/etc/passwd</filename> con &man.vipw.8;.
	    Añádale lo siguiente:</para>

	  <programlisting>ftp:*:99:99::0:0:FTP:/cdrom:/nonexistent</programlisting>
	</step>

	<step>
	  <para>Compruebe que el servicio FTP está activado en
	    <filename>/etc/inetd.conf</filename>.</para>
	</step>
      </procedure>

      <para>Ahora cualquier máquina capaz de conectarse a su
	sistema a través de una red puede elegir como medio de
	instalación «FTP» y escribir
	<userinput>ftp://su máquina</userinput>
	tras seleccionar «Other» en el menú de sitios
	FTP.</para>

      <warning>
	<para>&nbsp;Acabamos de exponer una buena solución para usar
	  en un sistema de su propia red y que además está
	  protegido por un cortafuegos.  Si ofrece servicios FTP a
	  máquinas de Internet (y no de su red local) expone su
	  sistema a caer bajo la atención de «crackers»
	  y otras variedades de indeseable.  Le recomendamos encarecidamente
	  que siga a rajatabla políticas sensatas de seguridad.</para>
      </warning>

    </sect2>

      <sect2>
        <title>Creación de disquetes de instalación</title>

      <indexterm>
	<primary>installation</primary>
	<secondary>floppies</secondary>
      </indexterm>



      <para>Si quiere instalar &os; desde disquetes (cosa que, de
	antemano, le sugerimos que <emphasis>no</emphasis> haga) bien
	sea porque &os; no soporta cierto componente necesario de su
	sistema o sencillamente porque insiste en querer hacer las cosas
	de la manera más difícil, tendrá que
	tener a mano unos cuantos disquetes.</para>

	<para>Como mínimo necesitará tantos disquetes de
	  1.44&nbsp;MB o 1.2&nbsp;MB como hagan falta para dar cabida a todos
	  los ficheros que hay en <filename>bin</filename>.   Recuerde la
	  entrada «binary distribution» (distribución
	  binaria) durante la instalación.  Si está generando
	  los disquetes en DOS <emphasis>debe formatearlos</emphasis> con
	  <command>FORMAT</command> de &ms-dos;.  Si está usando
	  &windows; puede usar el Explorador para formatear disquetes:
	  botón derecho del ratón sobre la unidad
	  <filename>A:</filename> y elija «Formatear».</para>

	<para>&nbsp;<emphasis>No</emphasis> confíe en el preformateo
	  de fábrica de los disquetes.  Formatéelos usted de
	  nuevo, sólo para asegurarse.  La mayoría de los
	  problemas de los que se ha informado se han debido a formateos
	  defectuosos, téngalo en cuenta.</para>

	<para>Si puede crear los disquetes en una máquina &os; un
	  formateo sigue sin ser una mala idea, pero no necesitará
	  crear un sistema de ficheros DOS en cada floppy.  Use
	  <command>disklabel</command> y <command>newfs</command>
	  para crear un sistema de ficheros UFS en los disquetes tal y como
	  se muestra aquí (en un floppy de 1.44&nbsp;MB y 3.5")
	  :</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>fdformat -f 1440 fd0.1440</userinput>
&prompt.root; <userinput>disklabel -w -r fd0.1440 floppy3</userinput>
&prompt.root; <userinput>newfs -t 2 -u 18 -l 1 -i 65536 /dev/fd0</userinput></screen>

	<note>
	  <para>&nbsp;Tendrá que usar <literal>fd0.1200</literal> y
	    <literal>floppy5</literal> si usa discos de 5.25" y
	    1.2&nbsp;MB.</para>
	</note>

	<para>Ahora puede montarlos y escribir en ellos igual que en cualquier
	  otro sistema de ficheros del sistema.</para>

	<para>Tras el formateo de los disquetes pasamos a llenarlos.  Los
	  ficheros necesarios para crear la distribución se dividen en
	  partes de tamaño regular de modo que cinco de ellas entren
	  en otros tantos disquetes de 1.44&nbsp;MB.  Empaquete tantos ficheros
	  como pueda en cada uno hasta que tenga todas las distribuciones
	  que necesita listas para pasar a los disquetes.
	  Cada distribución
	  debería ir en un subdirectorio del floppy, por ejemplo
	  <filename>a:\bin\bin.aa</filename>,
	  <filename>a:\bin\bin.ab</filename>, etc.</para>

	<para>Una vez en el menú de selección de medio de
	  instalación elija <guimenuitem>Floppy</guimenuitem> y
	  siga las instrucciones.</para>
      </sect2>

      <sect2 xml:id="install-msdos">
        <title>Instalación desde una partición &ms-dos;</title>

	<indexterm>
	  <primary>installation</primary>
	  <secondary>from MS-DOS</secondary>
	</indexterm>

	<para>Copie los ficheros de la distribución en un directorio
	  llamado <filename>freebsd</filename> en el directorio raíz
	  de la partición, por ejemplo <filename>c:\freebsd</filename>.
	  La estructura de directorios del sitio FTP o el CDROM debe
	  reproducirse parcialmente en este directorio, así que le
	  sugerimos que use <command>xcopy</command> si está
	  copiando los datos desde un CD.  En el siguiente ejemplo vamos a
	  preparar una instalación mínima de &os;:</para>

	<screen><prompt>C:\&gt;</prompt> <userinput>md c:\freebsd</userinput>
<prompt>C:\&gt;</prompt> <userinput>xcopy e:\bin c:\freebsd\bin\ /s</userinput>
<prompt>C:\&gt;</prompt> <userinput>xcopy e:\manpages c:\freebsd\manpages\ /s</userinput></screen>

        <para>Se ha asumido que <filename>C:</filename> es donde tiene
	  espacio libre y <filename>E:</filename> es donde tiene montada
	  su unidad CDROM.</para>

	<para>Si no tiene unidad CDROM puede descargar la distribución
	  desde <link xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/&rel.current;-RELEASE/">ftp.FreeBSD.org</link>.
	  Cada distribución dispone de su propio directorio; por
	  ejemplo, la distribución <emphasis>base</emphasis> está
	  en el directorio<link xlink:href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/releases/i386/&rel.current;-RELEASE/base/">&rel.current;/base/</link>.</para>

	<para>La única distribución
	  <emphasis>imprescindible</emphasis> es <literal>BIN</literal>.
	  Guarde esta y todas las distribuciones que quiera instalar desde
	  una partición &ms-dos; bajo
	  <filename>c:\freebsd</filename>.</para>

      </sect2>

      <sect2>
        <title>Creación de una cinta de instalación</title>

	<indexterm>
	  <primary>installation</primary>
	  <secondary>from QIC/SCSI Tape</secondary>
	</indexterm>

	<para>La instalación desde cinta es probablemente el
	  método más fácil, casi tanto como una
	  instalación desde una réplica FTP o desde un
	  CDROM.  Lo único que el programa de instalación
	  necesita es que los  ficheros estén empaquetados con
	  <application>tar</application> y en una cinta.  Veamos
	  un ejemplo:</para>

	<screen>&prompt.root; <userinput>cd /freebsd/distdir</userinput>
&prompt.root; <userinput>tar cvf /dev/rwt0 dist1 ... dist2</userinput></screen>

	<para>Cuando esté preparando la instalación tenga
	  la precaución de dejar sitio suficiente en algún
	  directorio temporal (accesible en ese momento) para dejar
	  <emphasis>todos los ficheros</emphasis> que hubiera en la
	  cinta de instalación.  A causa del acceso secuencial propio
	  del diseño de las cintas este método de
	  instalación requiere un poco de almacenamiento
	  temporal.</para>

	<note>
	  <para>&nbsp;Recuerde que antes de arrancar desde el disquete de
	    arranque la cinta <emphasis>debe estar en la unidad</emphasis>.
	    La prueba de hardware de la instalación no
	    encontraría la cinta.</para>
	</note>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Before Installing over a Network</title>

	<indexterm>
	  <primary>installation</primary>
	  <secondary>network</secondary>
	  <tertiary>serial (SLIP or PPP)</tertiary>
	</indexterm>
	<indexterm>
	  <primary>installation</primary>
	  <secondary>network</secondary>
	  <tertiary>parallel (PLIP)</tertiary>
	</indexterm>
	<indexterm>
	  <primary>installation</primary>
	  <secondary>network</secondary>
	  <tertiary>Ethernet</tertiary>
	</indexterm>

	<para>Hay tres tipos de instalación a través de
	  una red disponibles en &os;: Puerto serie (SLIP o PPP), puerto
	  paralelo (PLIP (cable «laplink»)) y Ethernet.</para>

	<para>El adaptador Ethernet es, debido a su velocidad de transferencia,
	  la mejor elección.
	  &os; soporta la mayoría de los adaptadores Ethernet.  Tiene
	  una lista de dispositivos soportados en las notas de hardware de
	  cada «release» de &os;.  Si disponde alguno de los
	  adaptadores Ethernet PCMCIA soportados por &os; recuerde que debe
	  estar presente en el sistema <emphasis>antes</emphasis> de que
	  el sistema arranque.  Por desgracia &os; no soporta aún
	  la inserción en caliente de tarjetas PCMCIA durante la
	  instalación.</para>

	<para>Tendrá que saber también la dirección
	  IP de la red, la máscara de red correcta para la clase de
	  su red y el nombre de su máquina.  Si va a instalar
	  mediante una conexión PPP y no tiene IP estática no
	  se preocupe, su ISP puede asignarle una IP temporal
	  dinámicamente.  Su administrador de sistemas seguramente
	  puede ayudarle con la configuración de su red.  Si va a
	  intentar conectarse con otras máquinas mediante sus
	  nombres en lugar de sus direcciones IP necesitará los
	  datos de un servidor de nombres y es posible que necesite
	  también la dirección de un «gateway»
	  (si usa PPP vale con la dirección IP de su proveedor).
	  Si va a instalar por FTP a través de un proxy HTTP
	  necesitará la dirección del proxy.
	  Si no sabe qué pueden significar todas (o la mayoría)
	  de estas preguntas hable con su administrador de sistemas o con su
	  ISP <emphasis>antes</emphasis> de intentar instalar &os; de esta
	  forma.</para>



	<sect3>
	  <title>Antes de instalar via NFS</title>

	  <indexterm>
	    <primary>installation</primary>
	    <secondary>network</secondary>
	    <tertiary>NFS</tertiary>
	  </indexterm>


	  <para>La instalación por NFS es bastante sencilla.
	    Sólo tendrá que copiar los ficheros de la
	    distribución a un servidor NFS, seleccionar NFS como
	    medio de instalación y apuntar a los contenidos a donde
	    los haya copiado.</para>

	  <para>si el servidor sólo soporta
	    «puertos privilegiados» (que suele ser la
	    configuración por omisión en estaciones de trabajo
	    Sun) tendrá que seleccionar la opción
	    <option>NFS Secure</option> en el menú
	    «Options» antes de comenzar con la
	    instalación.</para>

	  <para>Si usa tarjeta Ethernet de mala calidad y está
	    experimentando velocidades de transferencia muy bajas puede
	    probar con el parámetro <option>NFS Slow</option>.</para>

	  <para>Para que la instalación via NFS funcione el servidor
	    debe permitir el montaje de subdirectorios.  Por ejemplo, si su
	    distribución  FreeBSD&nbsp;&rel.current; está en
	    <filename>ziggy:/usr/archive/stuff/FreeBSD</filename> el servidor
	    <systemitem>ziggy</systemitem> tendrá que permitir que pueda
	    montarse <filename>/usr/archive/stuff/FreeBSD</filename>, no
	    simplemente como <filename>/usr</filename> o
	    <filename>/usr/archive/stuff</filename>.</para>

	  <para>En el fichero <filename>/etc/exports</filename> de &os;
	    eso puede controlarse mediante la opción
	    <option>-alldirs</option>.  Puede que otros servidores NFS
	    requieran de parámetros diferentes.  Si ve mensajes
	    de <errorname>permission denied</errorname> seguramente no ha
	    activado esto correctamente.</para>

	</sect3>

      </sect2>
  </sect1>
</chapter>
