<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "О приложениях для FreeBSD">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/applications.xml,v 1.14 2005/05/03 10:18:33 andy Exp $

      Original revision: 1.28
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

  <h2>Используйте возможности FreeBSD</h2>

    <p>FreeBSD может делать работу, которую обычно выполняют рабочие станции
      &unix;, впрочем, она также может делать и работу, о возможности
      выполнения которой вы можете и не подозревать:</p>

  <h2>FreeBSD является самой настоящей
    операционной системой, поставляемой со всеми исходными
    текстами.</h2>

    <p>Несомненно то, что использование так называемых открытых систем
      является <i>требованием</i> организации вычислительного процесса в
      современных условиях.  Однако не существует коммерческого продукта,
      более открытого, чем то, которое включает полные исходные тексты всей
      операционной системы, включая ядро и все системные даемоны, программы
      и утилиты.  Вы можете модифицировать любую часть FreeBSD, если это
      требуется вам, вашей организации или фирме.</p>

    <p>Согласно общей <a href="&base;/copyright/freebsd-license.html">политике
      лицензирования</a> FreeBSD, вы можете использовать её как основу для
      любого количества свободно распространяемых или <i>коммерческих</i>
      приложений.</p>

  <h2>С FreeBSD&nbsp;работают тысячи
    приложений.</h2>

    <p>Так как FreeBSD основывается на 4.4BSD, стандартной промышленной
      версии UNIX, компилировать и запускать программы достаточно легко.
      FreeBSD также включает большую <a href="&base;/where.html">коллекцию
      пакаджей</a> и <a href="&base;/ports/index.html">коллекцию портов</a>,
      что обеспечивает лёгкость компиляции и установки уже откомпилированного
      программного обеспечения на вашей рабочей машине или сервере. Имеется
      также всё увеличивающееся количество <a
      href="&base;/commercial/software.html">коммерческих приложений</a>,
      написанных для FreeBSD.</p>

    <p>Вот некоторые области деятельности, в которых используется FreeBSD:</p>

    <ul>
      <li><b>Предоставление услуг Internet.</b> Многие провайдеры Internet
        (ISP) находят, что FreeBSD является для них идеальным решением, и
        организуют под её управлением Web-серверы, серверы конференций Usenet,
        сервисы FTP, электронной почты, и другие услуги.  Наличие готового к
        использованию программное обеспечение типа Web-сервера <a
        href="http://www.apache.org/">Apache</a> или FTP&nbsp;сервера
        ProFTPD упрощает развертывание ISP в какой-либо фирме или
        географической области.  Конечно, пользуясь несравненными <a
        href="&base;/internet.html">сетевыми возможностями</a> FreeBSD, ваши
        пользователи будут довольны высокой скоростью и надежностью
        услуг.</li>

      <li><b>Графическая рабочая станция X Window. </b>FreeBSD может
        прекрасно работать как в роли дешёвого X терминала, так и в роли
        богатого возможностями X дисплея.  Свободное программное обеспечение
        для X (<a href="http://x.org/">X.Org</a>&trade;) поставляется вместе с
        системой.  Компания <a href="http://www.nvidia.com/">nVidia</a>
        предоставляет драйверы для собственных высокопроизводительных
        графических адаптеров; поддерживаются библиотеки, реализующие
        промышленные стандарты Motif&reg; и OpenGL&reg;.  Графические оболочки
        <a href="http://www.kde.org">KDE</a> и <a href="http://www.gnome.org">
        GNOME</a> обеспечивают полную поддержку и предоставляют
        функциональность офисных приложений, ещё в большей степени развитую в
        пакетах <a href="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.Org</a> и
        <a href="http://www.softmaker.de/tml_en.htm">TextMaker</a>.</li>

      <li><b>Сетевые возможности. </b>Возможности FreeBSD, от фильтрации
        пакетов до маршрутизации и сервиса имён, могут превратить ваш ПК в
        сетевой экран Internet, почтовый сервер, сервер печати, сервер PC/NFS
        и многое другое.</li>

      <li><b>Разработка программного обеспечения.</b> Набор инструментов для
        разработчика, поставляемый с FreeBSD, включает компилятор GNU C/C++ и
        отладчик и язык написания скриптов Perl.  Возможно ведение разработок
        на языках &java; и Tcl/Tk.  Также прекрасно работают популярные
        текстовые редакторы типа XEmacs и другие эзотерические языки
        программирования типа Icon.  А совместно используемые библиотеки во
        FreeBSD всегда были просты для создания и использования.</li>

      <li><b>Работа в Internet.</b> Настоящая рабочая станция UNIX является
        хорошим средством работы в Internet.  Серьёзным пользователям
        Web-технологий предназначены FreeBSD-версии <a
        href="http://www.mozilla.org/products/firefox/">Firefox</a> и <a
        href="http://www.opera.com/">Opera</a>.  Вы можете бродить по Internet,
        помещать там ваши странички, читайте новости Usenet, посылать и
        принимать электронную почту с помощью системы FreeBSD на вашем
        рабочем месте.</li>

      <li><b>Образование и исследовательская деятельность.</b> &nbsp;FreeBSD
        является прекрасной платформой для научно-исследовательской
        деятельности, потому что поставляется вместе с исходными текстами
        системы.  Студенты и специалисты в области операционных систем или
        других областях информатики много могут получить от подобной
        открытой и хорошо документированной системы.</li>

      <li><b>И много чего ещё. </b>Бухгалтерский учёт, игры, базы данных MIS,
        визуализация научных расчетов, видеоконференции, системы BBS,
        сканирование изображений и много для чего ещё реально можно
        использовать FreeBSD сегодня.</li>
    </ul>

  <h2>FreeBSD - это операционная система,
    вырастающая вместе с ростом ваших потребностей.</h2>

    <p>Хотя FreeBSD относится к классу свободно распространяемого
      программного обеспечения, она также является программным обеспечением,
      <i>поддерживаемым её пользователями</i>.  Любой вопрос, который у вас
      имеется, может быть послан сотням разработчиков FreeBSD и её
      пользователям по электронной почте на адрес списка рассылки <a
      href="mailto:freebsd-questions@FreeBSD.org">
      freebsd-questions@FreeBSD.org</a>.</p>

    <p>В проекте FreeBSD участвует группа программистов и писателей, которые
      исправляют ошибки, добавляют новые возможности и документируют
      систему.  Поддержка новых устройств или специальных возможностей
      является постоянным процессом разработки, и команда разработчиков
      обращает особое внимание на проблемы, которые касаются стабильности
      системы.  Пользователи FreeBSD гордятся не только производительностью,
      но и надёжностью этой системы.</p>

  <h2>Вот что говорят специалисты . . .</h2>

    <p><i>``FreeBSD справляется с [нашей] большой нагрузкой достаточно хорошо
      и это не удивительно. Салют команде разработчиков FreeBSD.''</i></p>

    <div align="right"><p>---Марк Хиттингер (Mark Hittinger), администратор
      WinNet Communications, Inc.</p></div>

</body>
</html>
