<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Центр Пожертвований FreeBSD">
<!ENTITY email 'donations'>
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/donations/index.xml,v 1.4 2004/09/21 07:31:05 den Exp $

     Original revision: 1.11
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

  <h2>Содержание</h2>

  <ul>
    <li><a href="#goal">Цели работы Центра Пожертвований</a></li>

    <li><a href="#charter">Устав Центра Пожертвований</a></li>

    <li><a href="#donating">Спонсирование Проекта FreeBSD</a></li>
  </ul>

  <h2>Остальные ссылки на пожертвования</h2>

  <ul>
    <li><a href="wantlist.html">Список требуемого для Проекта FreeBSD</a></li>

    <li><a href="donors.html">Перечень пожертвований для FreeBSD</a></li>
  </ul>

  <a name="goal"></a>
  <h2>Цели проекта</h2>

  <p>Вместе с ростом количества пользователей FreeBSD увеличилось число людей,
    которые готовы предоставить Проекту материальные или финансовые ресурсы.
    Центр Пожертвований был создан для упорядочения обработки таких
    пожертвований своевременно и корректно.</p>

  <a name="charter"></a>
  <h2>Устав Центра Пожертвований</h2>

  <p>Работа Начальника Центра Пожертвований заключается в поиске и
    правильном направлении пожертвований в соответствии с общепринятыми
    правилами.  На нём лежат следующие обязанности.</p>

  <ul>
    <li>составлять и поддерживать понятный перечень действий для обработки
      пожертвований.</li>

    <li>своевременно отвечать на предложения по пожертвованию.</li>

    <li>поддерживать перечень оборудования и ресурсов, требуемых
      сообществу FreeBSD.</li>

    <li>сопоставлять предложения по пожертвованию с сообществом разработчиков
      FreeBSD.</li>

    <li>отслеживать пожертвования по всему процессу их предоставления.</li>

    <li>управлять командой из 3-4 человек для постоянного обеспечения
      своевременности, полноты и корректности ответов на запросы.</li>

    <li>официально приносить благодарности жертвователям за их вклад,
      когда процесс оформления закончен.</li>

    <li>отслеживать состояния всех займов Проекту.</li>

    <li>предоставлять открытую информацию обо всех пожертвованиях сообществу
      разработчиков FreeBSD.</li>
  </ul>

  <a name="donating"></a>
  <h2>Пожертвования Проекту FreeBSD</h2>

  <p>Итак, вы хотите пожертвовать что-то Проекту FreeBSD?  Великолепно!  Мы
    сильно надеемся на пожертвования пользователей для выполнения нашей задачи.
    Пожалуйста, прочтите дальнейшую информацию, чтобы понять, как вступить в
    контакт с нами относительно вашего пожертвования.</p>

  <p>Если вы не знаете, что хотите отдать, взгляните на наш <a
    href="wantlist.html">перечень требуемого</a>.  Мы возьмём любое
    оборудование из этого списка.  Если у вас есть оборудование, которое вы
    готовы нам передать, читайте дальше.</p>

  <a name="taxcredit"></a>
  <h3>Налогообложение на пожертвования</h3>

  <p>В целях налогообложения FreeBSD Foundation может выступать как
    благотворительная организация.  Если вы живёте в Соединённых Штатах, ваше
    пожертвование при определённых условиях может быть вычтено из начисленной
    суммы налогов.  Если вы хотите подтвердить факт пожертвования в целях
    налогообложения, пожалуйста, дайте нам знать об этом в момент посылки
    информации о будущем пожертвовании.</p>

  <p>Получить налоговую скидку не так уж просто, как кажется.  Пожертвования,
    которые подлежат вычету, должны быть высланы в адрес Фонда FreeBSD.
    Затем доброволец из Фонда должен обработать пожертвование и
    переслать его реальному получателю.  Фонд должен также иметь возможность
    показать, что пожертвование сделано в целях <i>общественной пользы</i>.
    Всё это в целом означает, что, хотя у нас есть разработчики, которые
    заинтересованы в получении большой коробки ISA-адаптеров из вашего чулана,
    вы не сможете за них получить налоговый вычет; объём работы, который нужно
    выполнить для её упаковки, посылки и документирования, гораздо больше её
    стоимости.</p>

  <p>Фонд FreeBSD предоставляет подтверждение на доставку оборудования.  Однако
    он не даст оценки рыночной стоимости оборудования -- на самом деле закон
    запрещает это делать.  Мы рекомендуем выяснить стоимость пожертвований
    оборудования где-нибудь в другом месте.  Так как многое из получаемого
    оборудования устарело, выяснить рыночную стоимость весьма трудно, так что
    просим поискать на Ebay или других сайтах, посвящённых бывшему в
    употреблении оборудованию, суммы, которые платятся за похожее
    оборудование.</p>

  <h3>Как сделать пожертвование</h3>

  <p>Одной из целей работы Центра Пожертвований является соотнесение
    пожертвований и нужд разработчиков, которые могут их использовать.  Мы не
    принимаем любые пожертвования; мы обрабатываем только те, что получают
    разработчика, могущего этим пожертвованием воспользоваться для улучшения
    FreeBSD.  Это вообще экономит время и помогает жертвователям понять, что
    их пожертвования действительно поддерживают Проект FreeBSD.  Обратной
    стороной медали является то, что мы должны владеть дополнительной
    информацией о вашем пожертвовании перед тем, как принять его.</p>

  <p>Пожертвования обычно подпадают под одну из трёх категорий:</p>

  <ul>
    <li><a href="#money">Финансы</a></li>

    <li><a href="#systems">Компьютеры в комплекте</a></li>

    <li><a href="#components">Аппаратные компоненты</a></li>
  </ul>

  <p>Если у вас есть что-то предложить, не подпадающее ни под одну из этих
    категорий, не беспокойтесь!  Просто обратитесь с вашим предложением к нам
    на адрес donations@FreeBSD.org.  То, что это не обычное предложение, вовсе
    не значит, что мы им не интересуемся.</p>

  <h3><a name="money">Финансовая поддержка</a></h3>

  <p>Проект FreeBSD напрямую финансовую поддержку не принимает.  Для нас её
    принимает организация-спонсор, <a href="http://www.freebsdfoundation.org">
    Фонд FreeBSD</a>.  Пожалуйста, обратитесь к её сайту для выяснения всех
    подробностей относительно финансовой поддержки.</p>

  <h3><a name="systems">Вычислительные системы в комплекте</a></h3>

  <p>Проекту FreeBSD всегда требуются компьютеры.  Если у вас есть компьютер,
    который вы можете передать Проекту, пожалуйста, свяжитесь с нами со
    следующей информацией:</p>

  <ul>
    <li>Аппаратные спецификации: архитектура, материнская плата, процессор,
      объём дисковой памяти, оперативная память.  (Если это компьютер Alpha,
      пожалуйста, включите выдачу команд SHOW CONFIG, SHOW MEM и SHOW
      DEV.)</li>

    <li>Работает ли на системе FreeBSD, или она не поддерживается?  Если это
      возможно, приложите выдачу dmesg от программы установки FreeBSD на этой
      системы.</li>

    <li>Можете ли вы выслать эту систему?</li>

    <li>Ваше физическое расположение.  Мы стараемся сделать пересылку
      максимально простой и недорогой.</li>

    <li>Также укажите, хотите ли вы получить <a href="#taxcredit">налоговые
      вычеты</a> за эту систему.  (Заметьте, что не все пожертвования могут
      получить реальные налоговые вычеты, так как стоимость получения вычета
      может превысить стоимость пожертвования.)</li>
  </ul>

  <h3><a name="components">Комплектующие</a></h3>

  <p>Если у вас есть оборудование, которое вы можете передать Проекту,
    пожалуйста, свяжитесь с нами со следующей информацией:</p>

  <ul>
    <li>Описание оборудования: модель, номер по каталогу, производитель и
      так далее.  Если у вас есть точная ссылка на страницу сайта производителя
      об этом комплектующем, это будет полезным.</li>

    <li>Поддерживается ли в настоящее время FreeBSD это оборудование?</li>

    <li>Какая документация у вас есть?  Просто оборудования недостаточно для
      написания драйвера; авторам драйверов нужна подробная информация о
      микросхемах от производителя.  (Не заботьтесь слишком об этом, если у
      вас такой документации не окажется, так как её может удастся найти где-то
      ещё.)</li>

    <li>Можете ли вы прислать эту систему?</li>

    <li>Ваше физическое местоположение.  Мы стараемся выполнять пересылки
      максимально просто и недорого.</li>

    <li>Также укажите, хотите ли вы получить <a href="#taxcredit">налоговые
      вычеты</a> за это оборудование.  (Заметьте, что не все пожертвования
      могут получить реальные налоговые вычеты, так как стоимость получения
      вычета может превысить стоимость пожертвования.)</li>
  </ul>

  <h3>Что мы делаем с этой информацией</h3>

  <p>Как только мы получаем описание пожертвования, Центр Пожертвований
    связывается с сообществом разработчиков и предлагает им этот ресурс.  Если
    у нас есть разработчик, которому понравится это предложение, мы связываем
    дарителя и получателя напрямую для обсуждения вопросов доставки.  Если
    предложением заинтересовались несколько разработчиков, мы пытаемся
    выяснить, какой из них сможет использовать ресурс с максимальной пользой
    для Проекта.  Если никто из разработчиков предложением не заинтересовался,
    мы отклоняем предложение.</p>

  <p>Мы стремимся отрабатывать (или отклонять) все пожертвования в течение 7
    дней после получения полной информации.</p>


  </body>
</html>


