<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Nota de Prensa de FreeBSD: Junio 7, 1999">
]>
<!-- $FreeBSD$ -->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

<!--
<img src="../gifs/pressreleases.jpg" align="right" border="0">
-->
<p></p>

<h2>La comunidad BSD da la bienvenida al nuevo Sistema Operativo Libre
de Apple</h2>

<p><b>Concord, CA, 7 Juni0 1999</b>: Hoy, al inicio de la convención
anual de la comunidad de desarrollo en &unix;, USENIX, se ha aceptado la
inclusión de Apple  Computer's  Darwin  (www.apple.com/darwin)
como nuevo miembro de la familia de sistemas operativos
Berkeley  Software Distribution (BSD).</p>

<p>"Estamos encantados de contar con la participación de Apple en
la comunidad BSD," comentón Jordan Hubbard, responsable de la
sección Freenix del USENIX, y co-fundador del Proyecto FreeBSD.
"Cuantas más empresas descubran el increible recurso libre que es
el software BSD, más contribuirán al desarrollo del
open source, ya que es en su propio interés."</p>

<p>De acuerdo con Hern Peyerl del Proyecto NetBSD, "Nuestra
interacción con Apple en el Proyecto Darwin ha sido
extremadamente beneficiosa y gratificante para NetBSD y es el tipo de
cooperación que nos gustaría ver más."</p>

<p>"Basandonos en los 20 años de historia de BSD, permite a los
desarrolladores de Apple concentrarse en añadir una única
experiencia de usuario al sólido y robusto código BSD",
comenta Avie Tevanian, vice presidente senior de Apple. "Creemos que
colaborando con el movimiento "open source" conseguiremos mejores
productos para los millones de clientes de Mac en todo el mundo. El
código BSD en Darwin es una parte esencial en la estrategia de
nuestro sistema operativo."</p>

<p>Este tipo de reciprocidad es un retorno al modelo de desarrollo original
existente en los primeros dís de la informática, antes de
los PCs. Wilfredo Sanchez, responsable ténico del Proyecto
Darwin hablará sobre el mismo durante la sección Freenix,
una serie de programas pertenecientes al USENIX dedicados exclusivamente
a este tipo de desarrollo de software abierto.</p>


<h3>Sobre NetBSD y FreeBSD</h3>

<p>NetBSD y FreeBSD son sistemas operativos libres basados en la
última release del &unix; BSD, 4.4BSDLite2. Cada uno de los dos
proyectos se ha mantenido al día en las últimas
tecnologías en procesadores y arquitectura de software. Aun
teniendo diferentes prioridades, los equipos del movimiento BSD
mantienen una amigable rivalidad. Después de 20 años
de desarrollo, una gran cantidad de software se ha concebido y
desarrollado alrededor de BSD -- incluyendo gran parte de la
infraestructura de Internet -- permitiendo el uso efectivo del sistema
operativo en practicamente cualquier aplicación. El modelo de
desarrollo abierto significa que no hay secretos, creando un
entendimiento mundial del código para unir el esfuerzo de los
desarrolladores sin cerrarse en endémicos sistemas operativos
y aplicaciones propietarias.</p>


<h3>Para más información, Contarcar con:</h3>
<p>
The FreeBSD Project<br/>
Concord, California<br/>
925-682-7859<br/>
<a href="mailto:freebsd-questions@freebsd.org">
freebsd-questions@freebsd.org</a><br/>
<a href="http://Www.freebsd.org">http://www.freebsd.org</a><br/>
</p>

<p>
The NetBSD Project<br/>
C/O Charles M. Hannum<br/>
81 Bromfield Rd, #2<br/>
Somerville, MA 02144<br/>
<a href="mailto:mindshare@netbsd.org">mindshare@netbsd.org</a><br/>
<a href="http://www.netbsd.org">http://www.netbsd.org</a><br/>
</p>

</body>
</html>
