<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
     The FreeBSD Documentation Project
     $FreeBSD$
-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="es">
  
  <info><title>Proceso de generación de releases en FreeBSD</title>

    
    <confgroup>
      <confdates>November 2001</confdates>
      <conftitle>BSDCon Europe</conftitle>
    </confgroup>

    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Murray</firstname><surname>Stokely</surname></personname><personblurb>
	  <para> He estado colaborando con el desarrollo de
	    productos basados en FreeBSD desde 1997 en Walnut Creek
	    CDROM, BSDi, y actualmente en Wind River Systems.  FreeBSD
	    4.4 ha sido la primera release en la que he tenido el
	    placer de participar.</para>
	 </personblurb><affiliation>
	 <address><email>murray@FreeBSD.org</email> <otheraddr xlink:href="http://www.FreeBSD.org/~murray/">http://www.FreeBSD.org/~murray/</otheraddr>
	 </address> </affiliation></author> </authorgroup>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.cvsup;
      &tm-attrib.intel;
      &tm-attrib.xfree86;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>Este artículo describe la aproximación utilizada por el
	equipo de ingeniería de productos de FreeBSD para generar
	releases de calidad y listas para utilizar en entornos de
	producción. Se detalla la metodología utilizada para generar
	la release oficial de FreeBSD y se describen las herramientas
	disponibles para aquellas personas interesadas en generar sus
	propias releases a medida de sus necesidades, en particular
	para demostraciones de empresa o para comercializar el
	producto.</para>
	 &trans.es.jrh;
     </abstract>
  </info>

<!-- Introduction -->
<sect1 xml:id="introduction">
  <title>Introducción</title>

  <para>El desarrollo de &os; es un proceso realmente abierto al
    público.  FreeBSD se alimenta de contribuciones de miles de
    personas del mundo entero.  El Proyecto &os; proporciona
    acceso público a través de <acronym>CVS</acronym>[1] de tal
    forma que cualquiera puede acceder a los mensajes de log y a los
    archivos de diferencias (también conocidos como <quote>diffs</quote> o parches)
    aplicados a distintas ramas de desarrollo, junto con el resto de
    funcionalidad que el gestor de código fuente pone a nuestra
    disposición.  Este hecho, aunque muchas veces pasa inadvertido,
    ha constituido uno de los más importantes recursos de la
    comunidad y ha servido para captar y motivar a muchos
    desarrolladores con talento.  No obstante, y creo que todo el
    mundo está de acuerdo con lo que voy a decir, sería un
    completo caos proporcionar acceso de escritura a todo el que pueda
    conectarse a Internet.  Es por esto que existe sólo un
    <quote>selecto</quote> grupo de en torno a 300 personas que
    poseen dicho acceso de escritura
    en el repositorio de <acronym>CVS</acronym>.  Estos
    <emphasis>committers[6]</emphasis> se responsabilizan del
    desarrollo del corazón de &os;.  Un
    <emphasis>core-team[7]</emphasis> compuesto por desarrolladores muy
    experimentados proporciona ciertas directrices a la
    dirección que va a tomar el proyecto.</para>


  <para>El rápido ritmo de desarrollo de <systemitem>FreeBSD</systemitem> deja poco tiempo para pulir el
    sistema y proporcionar una release de calidad equivalente a las
    releases de sistemas comerciales.  Para resolver este problema, se
    continúa el desarrollo en dos caminos paralelos.  La rama de
    desarrollo principal se denomina <emphasis>HEAD</emphasis> o
    <emphasis>trunk</emphasis> (tronco) y constituye el punto de
    desarrollo más avanzado del árbol CVS.  Esta rama consituye lo que
    llamamos <quote>FreeBSD-CURRENT</quote> o simplemente
    <quote>-CURRENT</quote> para abreviar.</para>

  <para>También se mantiene una rama más estable, conocida como
    <quote>FreeBSD-STABLE</quote> o <quote>-STABLE</quote>.
    Ambas ramas conviven en el repositorio maestro de CVS localizado
    en California y dicho repositorio se replica vía
    <application>CVSup</application>[2] creandose
    una serie de réplicas  (también llamadas espejos o mirrors)
    por todo el mundo.
    FreeBSD-CURRENT[8] consituye el límite tecnológico (o
    <quote>bleeding-edge</quote> en inglés) del desarrollo del sistema
    &os; y es donde se aplican en primer lugar cualquier cambio
    realizado al sistema.  FreeBSD-STABLE constituye la rama de
    desarrollo de la cual se generan las releases principales.
    Los cambios en el sistema se producen a un ritmo variable
    asumiendose que dichos cambios generalmente  se aplican primero a la
    rama -CURRENT, quedando a disposición de la comunidad de usuarios
    para que comprueben el correcto funcionamiento global del
    sistema de una forma exhaustiva antes de aplicarlos a -STABLE, en
    caso de que fuera necesaria su aplicación.</para>

  <para>En el periodo entre releases, se construyen copias del sistema
    tomadas a determinadas horas de la noche y se ponen a disposición
    del público en <systemitem>ftp://stable.FreeBSD.org/</systemitem>.
    La amplia disponibilidad de releases de copias binarias
    actualizadas del sistema (<quote>snapshosts</quote>) y la tendencia de nuestra
    comunidad de usuarios a mantenerse a la última del desarrollo en
    la rama -STABLE mediante la utilización de CVSup y <quote><command>make</command>
    <buildtarget>world</buildtarget></quote>[8] ayuda a mantener la rama
    FreeBSD-STABLE en unas condiciones de fiabilidad excelentes
    que incluso llegan a ralentizar las peticiones de nuevas releases
    basadas en actividades de depuración de la calidad del
    software.</para>

  <para>Los informes de problemas y las solicitudes de nuevas
    características no paran de producirse durante el ciclo de vida de
    una release.  Los informes de problemas se almacenan en la base de
    datos <application>GNATS</application>[9]
    utilizando el correo eletrónico, la aplicación &man.send-pr.1; o
    vía la interfaz web proporcionada en <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/send-pr.html">http://www.FreeBSD.org/send-pr.html</uri>.  Además de la
    multitud de listas de correo de carácter técnico que &os; pone
    a nuestra disposición, el &a.qa; proporciona un foro de
    discusión sobre aspectos <quote>a pulir</quote> del sistema
    antes de su salida.</para>

  <para>Para dar servicio a nuestro usuarios más conservadores, con la
    aparición de FreeBSDD 4.3 se introdujeron ramas individuales
    dentro del árbol CVS.  Estas ramas de releases se crean poco
    tiempo después de la generación de una release final. Una vez
    generada la última release (la más actual o más reciente),
    sólo se aplican a esta release las modificaciones más
    críticas o necesarias, normalmente aquellas que provienen de fallos de
    seguridad.  Además de las actualizaciones del código fuente a
    través de CVS, existen paquetes de parches binarios para mantener
    las releases
    <emphasis>RELENG_<replaceable>X</replaceable>_<replaceable>Y</replaceable></emphasis>
    actualizadas.</para>

  <para>La <xref linkend="release-proc"/> describe las distintas fases del
    proceso de ingeniería de releases que se utiliza para construir el
    sistema real mientras que <xref linkend="release-build"/> describe
    el proceso de contrucción en sí mismo.  <xref linkend="extensibility"/> describe cómo la release base puede ser
    ampliada por terceras partes y <xref linkend="lessons-learned"/>
    detalla algunas de las lecciones aprendidas durante la generación
    de la release FreeBSD 4.4.  Por último, <xref linkend="future"/>
    presenta caminos futuros de desarrollo.</para> </sect1>

<!-- Release Process -->
<sect1 xml:id="release-proc">
  <title>Proceso de ingeniería de releases</title>

  <para>Las nuevas release de FreeBSD se generan a partir de la rama
    -STABLE en intervalos de aproximadamente cuatro meses.  El proceso
    comienza a ejecutarse 45 días antes de la fecha de salida, cuando
    el ingeniero de releases envía un correo eletrónico a las listas
    de desarrollo de FreeBSD para recordar a los desarrolladores que
    disponen de tan solo 15 días para integrar nuevos cambios antes de
    la fase de congelación de código fuente.  Durante este periodo de
    tiempo, muchos desarrolladores realizan lo que se ha dado en llamar
    <quote>barrido MFC</quote>.  <acronym>MFC</acronym>
    significa en inglés <quote>Merge From CURRENT</quote> (Integración
    desde CURRENT) y describe el proceso de unificación de
    los cambios aplicados en la rama de desarrollo -CURRENT a nuestra
    rama -STABLE.</para>

  <sect2>
    <title>Revisión de Código</title>

    <para>Treinta días antes del lanzamiento de una release dada
      el repositorio de código fuente entra en una fase de <quote>code
      slush</quote> (<quote>código aguanieve</quote>, en el sentido de no
      estar aún congelado y ser por tanto ligeramente moldeable).
      Durante este período todos los commits de la rama -STABLE deben
      ser aprobados por el &a.re;.   Los cambios permitidos
      en esta fase de 15 días de duración son los siguientes:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Arreglo de bugs o errores.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Actualizaciones de la documentación.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Parches relacionados con cualquier tipo de fallo en la
	seguridad.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cambios pequeños en controladores de dispositivos, tales
	como la adición de identificadores de dispositivo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cualquier cambio adicional que el equipo de ingeniería
	  de releases considere justificado, teniendo siempre en
	  cuenta el riesgo potencial que puede conllevar.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Después de los primeros 15 días de código
      <quote>slush</quote>, se genera una <emphasis>release
      candidate</emphasis> (candidata a release) o <quote>RC</quote>
      para su testeo exhaustivo
      por parte de la comunidad de usuarios y el código fuente entra
      en la fase de <quote>code freeze</quote> o congelamiento.  En
      este punto resulta mucho más difícil aceptar cambios a menos que
      se descubran serios fallos de seguridad o bugs importantes.
      Durante esta fase, se genera al menos una RC cada
      semana, hasta que la release final ve la luz.  Durante el
      periodo de tiempo comprendido desde el congelamiento del código
      hasta la generación de la release final, el equipo de ingeniería
      de releases se comunica constantemente con el equipo del
      <quote>security officer</quote>, los equipos encargados de
      mantener la documentación y los mantenedores de ports, para
      asegurarse de que los distintos componentes necesarios para
      obtener una release existosa se encuentran disponibles y listos
      para ser construidos.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Lista de tareas para la release final.</title>

    <para>Cuando todos los problemas encontrados en las releases
      candidatas se han corregido, se puede comenzar con el
      procedimiento de <quote>pulimiento o enbellecimiento</quote> de
      la release final.</para>

    <sect3>
      <title>Creación de una Rama Release</title>

      <para>Como se describe en la introducción, la rama
        <literal>RELENG_X_Y</literal>
        es una característica relativamente nueva de nuestra
	metodología de generación de releases.  El primer paso
	para crear esta rama consiste en asegurar que el código fuente
	utilizado <quote>proviene</quote> de la versión más reciente de
        <literal>RELENG_X</literal>.</para>

      <screen>/usr/src&prompt.root; <userinput>cvs update -rRELENG_4 -P -d</userinput></screen>

      <para>El siguiente paso consiste en crear una etiqueta de rama,
        (<emphasis>tag</emphasis>), de esta forma se pueden generar
	diferencias entre el código actual y la rama de inicio
	fácilmente, utilizando CVS:</para>

      <screen>/usr/src&prompt.root; <userinput>cvs rtag -rRELENG_4 RELENG_4_8_BP src</userinput></screen>

      <para>Y a continuación se crea la etiqueta de la rama:</para>

      <screen>/usr/src&prompt.root; <userinput>cvs rtag -b -rRELENG_4_8_BP RELENG_4_8 src</userinput></screen>

      <note>
        <para><emphasis>Las etiquetas
          <literal>RELENG_*</literal>
	    sólo pueden ser utilizadas por los CVS-meisters y los
	    ingenieros de releases.</emphasis>
	</para>
      </note>

      <sidebar>
        <para>Una <quote><emphasis>etiqueta o tag</emphasis></quote> es una
	  característica de CVS que sirve para identificar el código
	  fuente en un determinado instante del tiempo.  Mediante el etiquetado del
	  árbol, nos aseguramos de que las futuras
	  releases puedan generar diferencias con respecto al mismo
	  código fuente que se utilizó para generar las releases
	  oficiales anteriores.</para> </sidebar>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="branches-head" align="center"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Rama FreeBSD Development (Rama de Desarrollo)</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="branches-releng3" align="center"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Rama FreeBSD 3.x STABLE</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="branches-releng4" align="center"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Rama FreeBSD 4.x STABLE</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>

    </sect3>

    <sect3 xml:id="versionbump">
      <title>Elevación del número de versión</title>

      <para>Antes de que la release final se puede etiquetar,
	construir y antes de que vea la luz, se deben modificar los
	siguientes ficheros de tal forma que reflejen el número de
	versión correcto:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/mirrors/chapter.xml
          </filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>doc/en_US.ISO8859-1/books/porters-handbook/book.xml
          </filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>doc/share/xml/freebsd.ent</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/Makefile.inc1</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/UPDATING</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/gnu/usr.bin/groff/tmac/mdoc.local</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/release/Makefile</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/release/doc/en_US.ISO8859-1/share/xml/release.dsl</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/release/doc/share/examples/Makefile.relnotesng</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/release/doc/share/xml/release.ent</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/share/examples/cvsup/standard-supfile</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/sys/conf/newvers.sh</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/sys/sys/param.h</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/usr.sbin/pkg_install/add/main.c</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/en/docs.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/en/cgi/ports.cgi</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>ports/Tools/scripts/release/config</filename></para>
        </listitem>

      </itemizedlist>

      <para>El fichero <quote>release notes</quote> y el fichero
	<quote>errata</quote> también deben ajustarse de acuerdo con
	la nueva release (en la rama de la release) y deben cortarse
	adecuadamente en las ramas stable/currrent):</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>src/release/doc/en_US.ISO8859-1/relnotes/common/new.xml
          </filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/release/doc/en_US.ISO8859-1/errata/article.xml
          </filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><application>Sysinstall</application> debe actualizarse
	para que proporcione el número actual de ports disponibles y
	la cantidad de espacio de disco requerida para instalar dicha
	colección de ports.  Esta información se encuentra almacenada
	actualmente en el fichero
	<filename>src/release/sysinstall/dist.c</filename>.  </para>

      <para>Después de construir la release se debe actualizar el
	número almacenado en los siguientes ficheros para anunciar la
	release al resto del mundo:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>www/share/xml/includes.release.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/share/xml/includes.release.xsl</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/en/releases/*</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/en/releng/index.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/en/news/news.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>www/en/search/web.atoz</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>src/share/misc/bsd-family-tree</filename></para>
        </listitem>

      </itemizedlist>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Creación de las etiquetas de release</title>

      <para>Cuando la release final se encuentra preparada se utiliza
	el siguiente comando para crear la etiqueta (a modo de
	ejemplo) <literal>RELENG_4_8_0_RELEASE</literal>.</para>

      <screen>/usr/src&prompt.root; <userinput>cvs rtag -rRELENG_4_8 RELENG_4_8_0_RELEASE src</userinput></screen>

      <para>Los gestores de los proyectos de Documentación y de los
	Ports se responsabilizan del correcto etiquetado de sus
	respectivos árboles utilizando
	<literal>RELEASE_4_8_0</literal>.  </para>

      <para>Ocasionalmente se puede presentar un apaño o arreglo de
	última hora justo <emphasis>después</emphasis> de la creación
	de las etiquetas finales.  En la práctica esto no constituye un
	problema ya que <acronym>CVS</acronym> permite cierta
	manipulación de etiquetados mediante <command>cvs tag -d
	nombredeetiqueta nombredefichero </command>.  Es
	muy importante que dichos cambios de última hora se etiqueten
	adecuadamente para que pasen a formar parte de la nueva
	release.  Las releases de &os; deben ser siempre
	<quote>reproducibles</quote>.  Los <quote>hacks</quote>
	locales dentro del entorno de ingeniería de releases no están
        permitidos salvo que se efectúen mediante una correcta
	manipulación y notificación.</para>
	</sect3> </sect2> </sect1>

<!-- Release Building -->
<sect1 xml:id="release-build">
  <title>Construcción de la Release</title>

  <para>Cualquier persona dueña de una potente máquina y con acceso de lectura
    al repositorio de código fuente puede <quote>construir</quote> las
    <quote>releases</quote> de &os;.  En la práctica esto significa
    que cualquiera puede generar el proceso de construcción de
    releases, ya que, como se comentó con anterioridad, &os; ofrece
    acceso CVS anónimo a todo el mundo (consulte el Handbook para más
    detalles).  El único requisito imprescindible para realizar este
    proceso es la existencia del dispositivo &man.vn.4;. (En -CURRENT,
    este dispositivo ha sido reemplazado por el nuevo driver de discos
    en memoria denominado &man.md.4;.)  Si el dispositivo no se
    encuentra cargado en el kernel, debería cargarse automáticamente
    al ejecutar el comando &man.vnconfig.8; como parte de la fase de
    creación del medio de arranque.  Todas las herramientas necesarias
    para construir la release se encuentran disponibles en el
    repositorio de CVS dentro del directorio
    <filename>src/release</filename>.  Estas herramientas proporcionan
    una forma consistente y robusta de construir releases de &os;.
    Una release completa se puede construir utilizando un único
    comando, incluyendo la creación de las imágenes
    <acronym>ISO</acronym> necesarias para realizar copias en CDROM,
    junto con disquetes de instalación y un directorio para la
    instalación por FTP.  Este comando fue adecuadamente
    bautizado como <command>make release</command>.</para>

  <sect2>
    <title><command>make release</command></title>

    <para>Para poder construir la releases de una forma exitosa
      se debe rellenar primero el directorio
      <filename>/usr/obj</filename> ejecutando el comando
      <command>make world</command> o simplemente <command>make
      buildworld</command>.  El target release que utiliza el comando
      make necesita varias variables, tal como se muestra a
      continuación:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><varname>CHROOTDIR</varname> - El directorio que se utiliza para
	el entorno de chroot durante la construcción de la release
	entera.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><varname>BUILDNAME</varname> - El nombre de la release que se va a
	construir.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><varname>CVSROOT</varname> - La ubicación del repositorio de CVS.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><varname>RELEASETAG</varname> - La etiqueta CVS correspondiente con la
	release que se quiere construir.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

     <para>Si no se dispone de acceso a un repositorio de CVS local,
       se puede realizar una copia espejo (un mirror) con
       <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/synching.html#CVSUP">CVSup</link>.
       El fichero
       <filename>/usr/share/examples/cvsup/cvs-supfile</filename>,
       sirve como buen punto de partida para realizar un mirror del
       repositorio de CVS.</para>

     <para>Si se omite <varname>RELEASETAG</varname>, la release se
       construirá a partir de la rama <literal>HEAD</literal> (también
       conocida como -CURRENT).  Las releases que se construyen desde
       el principio se conocen normalmente con el nombre de
       <quote>-CURRENT snapshots</quote>.</para>

     <para>Existen otras variables que se pueden editar para adaptar
       el proceso de construcción de la release.  La mayoría de estas
       variables se encuentran documentadas al comienzo de
       <filename>src/release/Makefile</filename>.  El comando exacto
       para contruir la release oficial de FreeBSD 4.7 (x86)
       fue:</para>

     <screen><command>make release CHROOTDIR=/local3/release \
       BUILDNAME=4.7-RELEASE \
       CVSROOT=/host/cvs/usr/home/ncvs \
       RELEASETAG=RELENG_4_7_0_RELEASE
       </command>
     </screen>

     <para>El <filename>Makefile</filename> de la release se puede
       dividir en varios pasos distintos.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Creación de un entorno de sistema limpio en una
	jerarquía de directorios separada utilizando
	<quote><command>make installworld</command></quote>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Comprobación de la correcta versión de los ficheros fuentes
	  almacenados
	  en la jerarquía de directorios recién creada, junto con el
	  chequeo de la documentación y de los ports utilizando, todo
	  ello a través de CVS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Relleno de los directorios <filename>/etc</filename> y
        <filename>/dev</filename> dentro del entorno chroot.</para>
      </listitem>

      <listitem>
      <para>Creación de un <quote>chroot</quote> dentro de la jerarquía de
	directorios
	creada, para que resulte más dificil que el entorno de la
	máquina se vea contaminado por la construcción de la
	release.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><command>make world</command>
        dentro del entorno de chroot.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Contrucción de los binarios relacionados con Kerberos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Construcción del kernel <filename>GENERIC</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Creación de un esqueleto del árbol de directorios donde
	se construirán y empaquetarán las distribuciones
	binarias.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Construcción e instalación del conjunto de herramientas de
	documentación necesarias para convertir los fuentes de la
	documentación (SGML) en los documentos HTML y de texto que pasarán
	a formar parte de la release.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Construcción e instalación de la documentación real
	(manuales de usuario, tutoriales, release notes, listas de
	compatibilidad de hardware, etc.)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Construcción de los <quote>decisivos</quote> binarios utilizados
	en los disquetes de instalación.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Colocación adecuada de los de los paquetes de distribución de
	binarios y de fuentes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Creación del medio de arranque y del disquete <quote>fixit</quote>
	o salvamento.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Creación de la jerarquía de directorios de instalación por FTP.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis/> Creación de imágenes ISO para
	CDROM/DVD(opcional).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Para más información sobre la infraestructura involucrada en
      el proceso de construcción de la release, el lector puede
      consultar &man.release.7;.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Construcción de<application>&xfree86;</application></title>

    <para><application>&xfree86;</application> es un componente importante para muchos
      usuarios de entornos gráficos.  Antes de la release &os; 4.6 las
      se usaba &xfree86;3.<replaceable>X</replaceable> por defecto.  La forma
      más sencilla de construir estas versiones consiste en utilizar
      el script <filename>src/release/scripts/X11/build_x.sh</filename>.
      Este script requiere que &xfree86; y Tcl/Tk se encuentren
      instalados previamente en la máquina donde se realiza la
      construcción.  Después de compilar los servidores X necesarios,
      el script empaqueta todos los ficheros en
      <quote>tarballs</quote> que &man.sysinstall.8; sabe cómo
      localizar utilizando el directorio <filename>XF86336</filename>
      del medio de instalación.</para>

    <para>A partir de FreeBSD 4.6, &man.sysinstall.8; instala
      &xfree86; 4.<replaceable>X</replaceable> por defecto, como
      cualquier otro conjunto de paquetes.  Estos paquetes se pueden
      construir a partir del <quote>package-building cluster</quote>
      o a partir de las etiquetas del árbol de ports adecuadas.</para>

    <note><para>Es importante borrar cualquier configuración
      particular almacenada en <filename>/etc/make.conf</filename>.
      Por ejemplo, no sería una idea muy inteligente distribuir binarios que se
      construyeron en un sistema con la variable
      <varname>CPUTYPE</varname> asignada a un determinado
      procesador.</para></note> </sect2>

  <sect2>
    <title>Software Contribuido (<quote>ports</quote>)</title>

    <para>La colección de <link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/ports">FreeBSD Ports
      </link> está compuesta por más de &os.numports; paquetes
      de software de terceras partes que se encuentran disponibles para
      &os;.  El &a.portmgr; se responsabiliza de mantener un árbol
      de ports consistente que se pueda utilizar para crear paquetes
      binarios, los cuales se añaden a las releases oficiales de
      FreeBSD.</para>

    <para>Las actividades de ingeniería de releases para nuestra
      colección de paquetes software de terceras partes se encuentra
      más allá del objetivo de este documento.  Otro artículo,
      <uri xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/releng-packages/">http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/releng-packages/</uri>,
      cubre este tema en profundidad.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>ISOs de la release</title>

    <para>A partir de FreeBSD 4.4, el Proyecto FreeBSD decidió lanzar
      gratuitamente al público las cuatro imágenes ISO que
      anteriormente se vendían en <emphasis>BSDi/Wind River
      Systems/FreeBSD Mall</emphasis> como distribuciones en CDROM
      <quote>oficiales</quote>.  Cada uno de los cuatro discos debe
      contener un <filename>README.TXT</filename> que explica
      el contenido de cada disco, un
      <filename>CDROM.INF</filename> que proporciona metadatos para
      que &man.sysinstall.8; pueda validar la información en él
      contenida y un <filename>filename.txt</filename> que
      proporciona un <quote>manifiesto</quote>.  Este
      <emphasis>manifiesto</emphasis> se puede crear utilizando un
      simple comando:</para>

    <screen>/stage/cdrom&prompt.root; <userinput>find . -type f | sed -e 's/^\.\///' | sort &gt; filename.txt</userinput></screen>

    <para>Los requisitos concretos de cada CD se resumen a continuación.</para>

    <sect3>
      <title>Disco 1</title>

      <para>El primer disco se crea casi en su totalidad a partir del
	comando <command>make release</command>.  Los únicos cambios
	que se deben realizar dentro del directorio
	<filename>disc1</filename> son la adición de un directorio
	<filename>tools</filename>, de <application>&xfree86;</application> y de los paquetes de
	terceras partes más populares que quepan dentro del espacio
	remanente de dicho primer disco.  El directorio
	<filename>tools</filename> contiene el software que permite a
	los usuarios crear disquetes de instalación desde otros
	sistemas operativos.  Este disco debe crearse como
	autoarrancable para que los usuarios de PCs modernos no
	necesiten crear disquetes de arranque y puedan utilizar la
	característica de autoarranque desde CD.</para>

      <para>Si se proporciona una versión alternativa de &xfree86;,
	&man.sysinstall.8; debe actualizarse para reflejar la nueva
	localización y las instrucciones de instalación.  El código
	relevante se encuentra en
	<filename>src/release/sysinstall</filename> en -STABLE o en
	<filename>src/usr.sbin/sysinstall</filename> en -CURRENT.
	Específicamente, se deben actualizar
	<filename>dist.c</filename>, <filename>menus.c</filename> y
	<filename>config.c</filename>.</para> </sect3>

    <sect3>
      <title>Disco 2</title>

      <para>El segundo disco se crea en su mayor parte a partir del
	comando <command>make release</command>.  Este disco contiene
	un <quote>sistema de ficheros vivo</quote>,  que se puede
	utilizar a partir de &man.sysinstall.8; para resolver
	problemas durante el proceso de instalación de &os;.  Este
	disco se debe construir como autoarrancable y debe contener
	una copia comprimida del repositorio de CVS dentro del
	directorio <filename>CVSROOT</filename>, junto con
	demostraciones de software comercial localizadas dentro del
	directorio <filename>commerce</filename>.</para> </sect3>

    <sect3>
      <title>Discos 3 and 4</title>

      <para>Los dos discos que quedan contienen paquetes de software
	para &os;.  Estos paquetes deben agruparse de
	tal forma que un paquete y todas sus
	<emphasis>dependencias</emphasis> quepan en el mismo disco.
	Se puede obtener más información sobre la creación de estos
	discos en el artículo <uri xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/releng-packages/">http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/releng-packages/</uri>
        .</para> </sect3> </sect2>
	</sect1>

<!-- Distribution -->
<sect1 xml:id="distribution">
  <title>Distribución</title>

  <sect2 xml:id="dist-ftp">
    <title>Servidores de FTP</title>

  <para>Cuando se ha probado exhaustivamente la release y se ha
    empaquetado debidamente para proceder a su distribución, se debe
    actualizar el sitio maestro de FTP.  Los sitios FTP oficiales de
    FreeBSD son mirrors del sitio FTP maestro, también llamado
    <systemitem>ftp-master</systemitem>.  Cuando la release está lista, se
    deben modificar los siguientes ficheros en el servidor
    <systemitem>ftp-master</systemitem>:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term><filename>/pub/FreeBSD/releases/arch/X.Y-RELEASE/</filename></term>
      <listitem>
        <para>El directorio de instalación dde FTP que se crea con
	la salida del comando <command>make release</command>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><filename>/pub/FreeBSD/ports/arch/packages-X.Y-release/</filename></term>
      <listitem><para>La construcción del paquete completo de la
      release.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><filename>/pub/FreeBSD/releases/arch/X.Y-RELEASE/tools</filename></term>
      <listitem><para>Un enlace simbólico a
      <filename>../../../tools</filename>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><filename>/pub/FreeBSD/releases/arch/X.Y-RELEASE/packages</filename></term>
      <listitem><para>Un enlace simbólico a
      <filename>../../../ports/arch/packages-X.Y-release</filename>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><filename>/pub/FreeBSD/releases/arch/ISO-IMAGES/X.Y/X.Y-RELEASE-arch-*.iso</filename></term>
      <listitem><para>Las imágenes ISO.  El <quote>*</quote> se
      sustituye por <filename>disc1</filename>, <filename>disc2</filename>, etc.
      Solo si existe <filename>disc1</filename> junto con un CD de
      primera instalación alternativo (por ejemplo una instalación
      recortada o reducida sin sistema de ventanas) puede existir
      también un <filename>mini</filename>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Para obtener más información sobre la arquitectura de mirrors
    para la distribución del sistema FreeBSD, se ruega al lector que
    consulte el artículo <link xlink:href="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/hubs/">Mirroring
    FreeBSD</link>.</para>

  <para>Puede que transcurran desde varias horas hasta varios días
    hasta que la mayoría de los sitios FTP Tier-1 se actualicen con
    respecto al <systemitem>ftp-master</systemitem>, esto depende de si un
    determinado paquete se cargó o no se cargó en determinado
    instante.  Es imperativo que los ingenieros de releases se
    coordinen con &a.mirror-announce; antes de anunciar la
    disponibilidad general del nuevo software en los sitios FTP.
    Para que todo fuera bien el paquete de la release se debería cargar al menos
    cuatro días antes del día oficial de lanzamiento de la release.
    Los permisos para el grupo <quote>other</quote> deben desactivarse
    completamente para que los sitios espejos puedan descargar la
    release pero no así los usuarios finales, hasta que llegue el día
    oficial del lanzamiento.  Se debe enviar un correo a
    &a.mirror-announce; cuando se publican la release con los permisos
    modificados, diciendo que la release ha sido puesta en escena y
    proporcionando la fecha a partir de la cual los mirrors deben
    comenzar a dar permisos de acceso para el público en general.  Se
    debe comprobar que se incluye información relativa a zonas
    horarias, por ejemplo información relativa a GMT.</para> </sect2>

  <sect2 xml:id="dist-cdrom">
    <title>Replicación de CD-ROMs</title>

    <para>Dentro de poco tiempo: Consejos para enviar ISOs de FreeBSD
      a un replicador e información sobre las medidas de
      aseguramiento de la calidad que se deben tomar.</para>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Extensibility -->
<sect1 xml:id="extensibility">
  <title>Extensibilidad</title>

  <para>Aunque &os; consitituye un sistema operativo
    <quote>completo</quote>, no existe nada que nos obligue a
    utilizarlo exactamente igual que como se ha empaquetado para crear
    la distribución.  Es decir, el sistema &os; se ha diseñado para
    ser tan extensible como sea posible de tal forma que se puede
    utilizar como la base sobre la que se pueden construir productos
    comerciales.  La única <quote>regla</quote> sobre este tema es que
    si se piensa distribuir &os; con una serie de cambios profundos en
    él , se anima a que se <emphasis>documenten
    adecuadamente dichos mejoras</emphasis>.  La comunidad &os; sólo puede
    ayudar a los usuarios que utilizan el software que dicha comunidad
    distribuye.  Se anima encarecidamente hacia la innovación tanto en
    el proceso de instalación como en las herramientas de
    administración, pero no se puede esperar un respuesta a todas las
    preguntas que surgan sobre dichos temas.</para>

  <sect2>
    <title>Creación de disquetes de arranque a medida</title>

    <para>Muchas organizaciones poseen complejos requisitos que pueden
      consistir en módulos del kernel adicionales o herramientas de
      entorno de usuario que deben añadirse en los discos de
      instalación.  La forma <quote>rápida y sucia</quote> de añadir
      estas cosas consiste en modificar el directorio temporal que
      contiene la estructura de un <command>make
      release</command>:</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Aplicar parches o añadir archivos adicionales dentro del
	  directorio chroot de construcción de la release.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><command>rm
        ${CHROOTDIR}/usr/obj/usr/src/release/release.[59]</command></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Reconstruir &man.sysinstall.8;, el kernel o cualquier
	  otra parte del sistema que se vea afectada por los
	  cambios.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><command>chroot ${CHROOTDIR} ./mk floppies
        </command></para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Los nuevos disquetes de instalación estarán en
      <filename>${CHROOTDIR}/R/stage/floppies</filename>.</para>

    <para>También se puede llamar el objetivo de make
      <filename>boot.flp</filename>  o directamente al <quote>script</quote> de
      creación del
      sistema de ficheros <filename>src/release/scripts/doFS.sh</filename>.</para>

    <para>Los parches locales también se pueden proporcionar al
      proceso de construcción de la release mediante la definición de
      la variable <varname>LOCAL_PATCH</varname> dentro de
      <command>make release</command>.  </para> </sect2>

  <sect2>
    <title><quote>Scripts</quote> para <command>sysinstall</command></title>

    <para>La instalación y configuración del sistema &os; a través
      de &man.sysinstall.8; se puede modificar mediante
      <quote>scripts</quote> para que proporcione instalaciones
      automáticas a grandes organizaciones.  Esta funcionalidad se
      puede utilizar conjuntamente con &intel; PXE[13] para arrancar
      sistemas a través de la red, o a través de disquetes de arranque
      a medida utilizando un <quote>script</quote> de sysinstall.  Un
      ejemplo de guión sysinstall se encuentra disponible en
      <filename>src/release/sysinstall/install.cfg</filename>.
      </para>
  </sect2>
</sect1>

<!-- Lessons Learned -->
<sect1 xml:id="lessons-learned">
  <title>Lecciones aprendidas a partir de FreeBSD 4.4</title>

  <para>El proceso de ingeniería de releases de FreeBSD 4.4 comenzó
    formalmente el 1 de Agosto de 2001.  Después de esa fecha todos
    los <quote>commits</quote> o modificaciones sobre la rama
    <literal>RELENG_4</literal> de FreeBSD tuvieron que ser aprobados
    explícitamente por el &a.re;.  La primera <quote>release
    candidate</quote> para la arquitectura x86 apareció el 16 de
    Agosto, seguida por otras cuatro releases candidatas hasta que vió
    la luz la release final el 18 de Septiembre.  El <quote>security
    officer</quote> estuvo muy involucrado en la última semana del
    proceso ya que se descubrieron varios problemas de seguridad en
    las <quote>release candidates</quote> iniciales.  Más
    de <emphasis>500</emphasis> correos electrónicos fueron enviados al
    &a.re; en poco más de un mes.</para>

  <para>Nuestra comunidad de usuarios ha dejado muy claro que la
    seguridad y estabilidad de las releases de FreeBSD no pueden
    sacrificarse por culpa de plazos autoimpuestos o fechas de
    lanzamiento.  El Proyecto &os; ha crecido tremendamente durante
    su tiempo de vida y se ha visto claramente la necesidad de
    estandarizar los procedimientos de ingeniería de releases.  Este
    hecho será incluso más importante a medida que  &os; vaya estando
    disponible para más plataformas.</para>
    </sect1>

<!-- Future Directions -->
<sect1 xml:id="future">
  <title>Directrices para el futuro</title>

  <para>Es de vital importancia para nuestras actividades de
    ingeniería de releases el ser capaces de crecer al mismo ritmo que
    nuestra base de usuarios.  Junto con estas líneas estamos
    trabajando duramente en los procedimientos involucrados en la
    producción de releases de FreeBSD.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis>Paralelismo</emphasis> - Algunas partes de la
	construcción de la release son <quote>vergonzosamente
	paralelas</quote>.  La mayoría de las tareas que se realizan
	son intensivas en entrada-salida, de tal forma que resulta más
	importante poseer varios discos duros de alta velocidad que
	utilizar varios procesadores a la hora de acelerar el proceso
	del comando <command>make release</command>.  Si se utilizan
	varios discos para las distintas jerarquías de directorios
	dentro del entorno &man.chroot.2;, entonces el
	<quote>checkout</quote> de los árboles de
	<filename>ports</filename> y de los <filename>doc</filename>
	se puede producir al mismo tiempo que la ejecución en otro
	disco del comando <command>make world</command>.  Mediante la
	utilización de un sistema <acronym>RAID</acronym> (hardware o
	software) se puede reducir significativamente el tiempo
	total de construcción de la release.</para> </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>Releases construidas para otros sistemas finales
	(<quote>cross building</quote>)</emphasis> :
	?Se puede construir una release
	para IA-64 o Alpha en un hardware x86? <command>make
	TARGET=ia64 release</command>.  </para> </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>Tests de Regresión</emphasis> - Se necesitan
	mejores herramientas automatizadas para comprobar la
	corrección del sistema &os;.</para> </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>Herramientas de Instalación</emphasis> - Nuestro programa
	de instalación ha sobrepasado su tiempo de vida previsto.  Se
	encuentran en desarrollo varios proyectos para proporcionar un
	mecanismo de instalación más avanzado.  Uno de los más
	prometedores es el proyecto libh[5] cuyo objetivo consiste en
	proporcionar un entorno de paquetes nuevo e inteligente junto
	con un programa de instalación gráfico.</para> </listitem>
	</itemizedlist>

</sect1>

<!-- Acknowledgements -->
<sect1 xml:id="ackno">
<title>Agradecimientos</title>

  <para>Me gustaría agradecer a Jordan Hubbard por darme la
    oportunidad de colaborar en algunas de las responsabilidades del
    equipo de ingeniería de releases en FreeBSD 4.4 y también me
    gustaría agradecer públicamente su trabajo y dedicación durante
    todos estos años para poder situar a &os; en el sitio de honor
    que le corresponde hoy día.  Por supuesto que la release 4.4 no
    hubiera visto la luz sin el trabajo de  &a.asami;, &a.steve;,
    &a.bmah;, &a.nik;, &a.obrien;, &a.kris;, &a.jhb; y del resto de la
    comunidad &os;.  También me gustaría agradecer especialmente a
    &a.rgrimes;, &a.phk; y muchos otros que trabajaron en las
    herramientas de ingeniería de releases en los comienzos del
    sistema &os;.  Este artículo está basado en documentos de
    ingeniería de releases del CSRG[14], el NetBSD
    Project[11] y en las notas del proceso de ingeniería de releases
    propuestas por John Baldwin[12].</para> </sect1>

<!-- Reference / Biblio Section -->
<sect1 xml:id="biblio">
  <title>Lecturas recomendadas</title>
  <para>[1] CVS - Concurrent Versions System
  <uri xlink:href="http://www.cvshome.org">http://www.cvshome.org</uri></para>

  <para>[2] CVSup - The CVS-Optimized General Purpose Network File Distribution
  System <uri xlink:href="http://www.polstra.com/projects/freeware/CVSup">http://www.polstra.com/projects/freeware/CVSup</uri>
  </para>

  <para>[3] <uri xlink:href="http://bento.FreeBSD.org">http://bento.FreeBSD.org</uri></para>

  <para>[4] FreeBSD Ports Collection
  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/ports">http://www.FreeBSD.org/ports</uri></para>

  <para>[5] The libh Project
  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/projects/libh.html">http://www.FreeBSD.org/projects/libh.html</uri></para>

  <para>[6] FreeBSD Committers <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html</uri>
  </para>

  <para>[7] FreeBSD Core-Team
  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-core.html">http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-core.html</uri></para>

  <para>[8] FreeBSD Handbook
  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook">http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook</uri>
  </para>

  <para>[9] GNATS: The GNU Bug Tracking System
  <uri xlink:href="http://www.gnu.org/software/gnats">http://www.gnu.org/software/gnats</uri>
  </para>

  <para>[10] FreeBSD PR Statistics
  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/prstats/index.html">http://www.FreeBSD.org/prstats/index.html</uri></para>

  <para>[11] NetBSD Developer Documentation: Release Engineering
  <uri xlink:href="http://www.NetBSD.org/developers/releng/index.html">http://www.NetBSD.org/developers/releng/index.html</uri>
  </para>

  <para>[12] John Baldwin's FreeBSD Release Engineering Proposal
  <uri xlink:href="http://people.FreeBSD.org/~jhb/docs/releng.txt">http://people.FreeBSD.org/~jhb/docs/releng.txt</uri>
  </para>

  <para>[13] PXE Jumpstart Guide
  <uri xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/pxe/index.html">http://www.FreeBSD.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/pxe/index.html</uri>
  </para>

  <para>[14] Marshall Kirk McKusick, Michael J. Karels, and Keith Bostic:
  <link xlink:href="http://docs.FreeBSD.org/44doc/papers/releng.html">
<emphasis>The Release Engineering of 4.3BSD</emphasis></link>
  </para>
</sect1>
</article>
