<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Parution d'instantanés de FreeBSD">
]>

<!--
  The FreeBSD French Documentation Project
  Original revision: 1.17

  Version francaise : Regis GRAF
  Version francaise (mise a jour) : Vincent Tougait <viny@scientiae.net>
  Version francaise (mise a jour) : Antoine Brodin <antoine.brodin@laposte.net>
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.download">

<h2>Que sont les instantanés ?</h2>

    <p>Dans un souci constant d'améliorer le
      processus de parution de version <em>AVANT</em> qu'une version
      ne paraisse avec des problèmes &agrave; s'arracher les cheveux,
      nous publions maintenant de manière périodique des versions
      de <em>test</em> intermédiaires appelées instantanés (snapshots).
      Ces instantanés sont très semblables &agrave; des versions complètes,
      &agrave; ceci près qu'il sont en quelque sorte plus minimaux. En
      particulier, avant de récupérer et d'installer un nouvel
      instantané, soyez conscient que :</p>

    <ul>
      <li>Par exemple, nous ne produirons pas de nouvelle distribution de
        XFree86 et nous ne nous préoccupons pas trop du répertoire
        des outils, &agrave; moins que l'un ou l'autre ne soit affecté par
        les modifications &agrave; tester.</li>

      <li>Le numéro de version majeur de la disribution principale ne sera pas
        changé pour chaque instantané. Il sera <em>seulement</em>
        modifié sur les disquettes de démarrage pour que vous sachiez quand
        l'instantané a été fait. Ce ne sont <em>pas</em> de nouvelles versions,
        ce sont des <em>instantanés</em>, et il est important que cette
        distinction soit préservée. Les utilisateurs pouvant, et bien sûr, faisant
        référence aux instantanés par leur date dans les courriers électroniques ou
        les forums, nous ne voulons simplement pas qu'ils puissent penser que Noël
        est venu tôt et que la prochaine version est déj&agrave; sortie !</li>


      <li>Enfin, nous ne mettrons pas nécessairement &agrave; jour la documentation.
        Si un README se réfère toujours &agrave; une version précédente, et bien,
        c'est quand même moins important que corriger les vrais bugs et
        tester les nouvelles fonctionalités. Les remarques concernant ce
        genre de chose seront simplement ignorées. Encore une fois, ce sont
        des <em>instantanés</em>, pas des nouvelles versions!</li>
    </ul>

    <p>Vos réactions sur ces instantanés sont, bien sur, plus que bienvenue.
      Ils ne sont pas seulement profitables pour nous - ceux qui comptent sur
      FreeBSD pour des applications critiques seront heureux d'avoir
      la chance de pouvoir bénéficier d'un système mis &agrave; jour d'une façon organisée.
      Vous pouvez aussi utiliser ces instantanés comme preuve tangible que vos
      commentaires sont pris en compte et que vous n'aurez (si tout va bien)
      aucune mauvaise surprise dans la prochaine version. D'un autre côté,
      si vous nous envoyez des messages d'insultes sur la nouvelle version
      et qu'il apparait que vous n'avez jamais essayé les instantanés, et bien,
      c'est &agrave; double tranchant.</p>

    <h2>Où trouver les instantanés</h2>

    <p>Les instantanés de <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/current-stable.html#CURRENT">FreeBSD-CURRENT</a>
        et de <a href="&enbase;/doc/&url.doc.langcode;/books/handbook/current-stable.html#STABLE">FreeBSD-STABLE</a>
        sont disponibles par FTP anonyme &agrave;
        <a href="ftp://current.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/">
        ftp://current.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/</a>.
	Les versions instantanées sont dans un répertoire dont le nom suit
	le format <b>REL-AAAAMMJJ-*SNAP</b> où `<b>REL</b>' est le numéro de
	version (par exemple 5.2-CURRENT ou 4.9-STABLE), `<b>AAAA</b>'
   est l'année, `<b>MM</b>' est le mois et `<b>JJ</b>' est le
   jour où l'instantané a été publié.
        Chaque répertoire d'instantané contient un fichier
	`<b>RELNOTES.TXT</b>' qui décrit les changement pour
	l'instantané concerné.</p>

<p></p><a href="index.html">Release Home</a>
</body>
</html>
