<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title 'Порты FreeBSD'>
<!ENTITY email 'ports'>
<!ENTITY % ports.ent SYSTEM "ports.ent">
%ports.ent;
<!ENTITY % statistics.ent SYSTEM "statistics.ent">
%statistics.ent;
]>

<!--
     Original revision: r39632
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.ports">

&searchform;

<hr/>

<p>Коллекция Портов и Пакетов FreeBSD даёт пользователям и администраторам
простой метод установки приложений.  На текущий момент всего портов доступно:
<!--<a href="growth/status.png">--><b>&ports.count;</b><!--</a>-->.
</p>

<p>Коллекция портов поддерживается на последних релизах веток
<a href="&enbase;/doc/ru_RU.KOI8-R/books/faq/introduction.html#CURRENT">
FreeBSD-CURRENT</a> и
<a href="&enbase;/doc/ru_RU.KOI8-R/books/faq/introduction.html#STABLE">
FreeBSD-STABLE</a>.  Предыдущие релизы не поддерживаются и могут работать
или не работать корректно с обновленной коллекцией портов.  Со временем
изменения в коллекции портов могут быть основаны на возможностях, не
представленных в предыдущих релизах.  Мы стараемся не нарушать поддержку
последних релизов, но иногда это невозможно. Когда сообщество пользователей
предлагает исправления, они обычно вносятся.
</p>

<p>Каждый ``порт'', указанный здесь, содержит все патчи, необходимые для
компиляции и запуска оригинального приложения во FreeBSD.  Установка
приложения проста и сводится к выполнению команды
<tt><a href="http://www.freebsd.org/cgi/man.cgi?query=make">make</a>
install</tt> в каталоге порта.  Загрузив и установив
<!--<a href="ftp://ftp.FreeBSD.org/pub/FreeBSD/ports/ports/ports.tar.gz">-->
<a href="&enbase;/doc/ru_RU.KOI8-R/books/handbook/ports-using.html#ports-tree">
полное дерево портов</a>, вы моментально получаете тысячи приложений под
рукой.
</p>

<p>
<tt>Makefile</tt> каждого порта автоматически сгружает исходный код
приложения с локального диска или CDROM либо по
<a href="http://www.freebsd.org/cgi/man.cgi?query=ftp"><tt>ftp</tt></a>,
распаковывает его в вашей системе, прикладывает патчи и компилирует.  Если
всё проходит гладко, набор команды <tt>make install</tt> приводит к
установке приложения и регистрации его в системе.</p>

<p>Для большинства портов имеется уже откомпилированный <tt>пакет</tt>,
что позволяет избавиться от компиляции чего бы то ни было.  В каждом порту
имеется ссылка на соответствующий пакет и вы можете просто скачать
соответствующий файл, а затем применить к нему команду
<a href="http://www.freebsd.org/cgi/man.cgi?query=pkg_add"><tt>pkg_add</tt></a>
либо указать местоположение пакета в виде ссылки в командной строке при
запуске <tt>pkg_add</tt>, так как эта утилита способна воспринимать
как имена файлов, так и URL.</p>

</body>
</html>
