<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Устав Группы управления портами">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/portmgr/charter.xml,v 1.1 2005/06/13 06:56:15 andy Exp $

     Original revision: 1.1
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

  <body class="navinclude.developers">

  <p>Коллекция Портов FreeBSD является продуктом, предназначенным в большей
    степени и в первую очередь конечным пользователям FreeBSD.  Команда
    управления портами (portmgr) представляет собой группу, отвечающую за
    ведение разработок в этой области.  Её сотрудники назначаются Управляющим
    советом FreeBSD (core).</p>

  <p>В основном группа portmgr отвечает за то, чтобы в результате работы
    сообщества разработчиков портов FreeBSD имеющаяся коллекция портов была
    функциональной, стабильной, актуальной и обладала полным набором
    возможностей.  Её второй задачей является координация работ коммиттеров и
    разработчиков, работающих над системой портов.</p>

  <p>Группа управления портами исполняет следующие обязанности:</p>

  <ul>
    <li>
      <p>Обеспечивает целостность Коллекции Портов, управляя изменениями,
        вносимыми в раздел <tt>ports</tt> CVS-хранилища FreeBSD.  Сюда
        включается прямое управление определёнными ключевыми файлами,
        проведение тестовых построений в случае планирования больших
        изменениях и исполнение роли арбитра по отношению к другим
        изменениям.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Поддержка автоматизированного <a href="http://pointyhat.FreeBSD.org">
        кластера построения пакаджей</a> и организация доступности для сгрузки
        получающихся пакаджей пользователями FreeBSD.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Работает совместно с группой информационной безопасности FreeBSD для
        гарантии того, что проблемы в защите обнаружены и устраняются
        своевременно.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Работает с коммиттерами портов и документации FreeBSD над
        актуализацией соответствующей документации.</p>
    </li>

    <li>
      <p>В той мере, которая вообще возможна в рамках добровольного проекта,
        обеспечение соблюдения прав авторов, чьи работы помещены в Коллекцию
        Портов.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Выступать в роли ведущего арбитра в обсуждениях между членами
        сообщества FreeBSD, такими как мэйнтейнеры и коммиттеры.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Управление доступом на выполнение изменений в CVS в дереве портов.
        Все утверждения новых коммиттеров должны посылаться на адрес admins@ с
        копией для core@; они должны быть подписаны PGP-ключом.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Разработка руководящих указаний и политик, отражающих права и
        обязанности мэйнтейнеров и коммиттеров портов.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Помощь в приоритетизации будущих направлений развития Коллекции
        Портов.</p>
    </li>
  </ul>

  <p>Кроме своих обязанностей, Группа управления портами может предпринимать
    любые действия, которые, по мнению Группы, пойдут на пользу управления
    коллекцией портов.</p>

  <p>Пожалуйста, обратитесь к <a href="policies.html">Своду правил группы
    портов</a> для выяснения полного списка текущих правил, которые
    предназначены для реализации этих задач.</p>

  <p>Этот Устав контролируется Управляющим Советом FreeBSD.  Он действует, пока
    не будет модифицирован или отменён Правлением; любые изменения в этот Устав
    должны согласовываться с Правлением.</p>


  </body>
</html>
