<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Задачи контроля качества для Группы управления портами">
]>

<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/portmgr/qa.xml,v 1.2 2005/08/08 17:03:06 marck Exp $

     Original revision: 1.2
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

  <body class="navinclude.developers">

  <p>Имеется ряд задач, которые выполняет Группа управления портами в целях
    улучшения качества Коллекции Портов.  Они делятся на две большие категории:
    <a href="#qa-before-release">мероприятия во время цикла подготовки
    релиза</a> и <a href="#qa-between-releases">мероприятия между циклами
    подготовки релизов</a>.</p>

  <h3><a name="qa-before-release">Мероприятия во время цикла подготовки
    релиза</a></h3>

  <ul>
    <li><p>Работа с <a href="../releng/index.html">Группой подготовки
      релизов</a> по координации графика выпуска релиза.</p></li>

    <li><p>Работа с группой RE по определению того, какие предварительной
      построенные пакеты могут быть по умолчанию размещены на установочные
      ISO-образы.</p></li>

    <li>
      <p>Управление коммитами в дерево CVS в целях построения пакетов, что
        подразумевает выполнение следующих шагов:</p>

      <ol>
        <li>
          <p>Объявление о приостановке работ и генерации пакетов для всех
            соответствующих архитектур.  Часто этот процесс повторяется, потому
            что либо в разных портах обнаруживаются ошибки, либо изменения в
            дереве исходных текстов системы создают определённые риски, которые
            могут привести к тому, что уже построенные пакеты не будут работать
            после внесения этих изменений.</p>

  	  <p>Для обеспечения целостности и корректности сборки пакетов
	    <i>все</i> коммиты должны быть согласованы с группой управления
	    портами.  Обычно разрешаются следующие изменения:</p>

	  <ul>
	    <li><p>исправления, влияющие на успешность построения
              пакета;</p></li>

	    <li><p>исправления, касающиеся информационной безопасности
              критических для работы пакетов;</p></li>

	    <li><p>обнаруженные проблемы с лицензионными соглашениями.</p></li>
	  </ul>

 	  <p>К сожалению, из-за невероятного размера Коллекции Портов и
            скорости разработки приложений, к моменту выпуска релиза исправить
            все ошибки невозможно.</p>
        </li>

        <li>
  	  <p>После этого дерево блокируется для любых изменений и помечается
            CVS-меткой.</p>
        </li>

        <li>
  	  <p>Затем дерево разблокировывается и объявляется о
            <tt>полировке</tt>.  Это состояние нужно для того, чтобы вносить в
            Коллекцию Портов обычные изменения, но с тем, что они не появятся
            на ISO с релизом.  В коммитах необходимо избегать следующих
            вещей:</p>

  	  <ul>
	    <li><p>обновления портов со многими зависимостями, в частности,
              серверы X11, KDE и GNOME;</p></li>

	    <li><p>прямые копирования в хранилище многих портов;</p></li>

	    <li><p>и так далее.</p></li>
	  </ul>

  	  <p>Причина, по которой мы хотим избежать таких коммитов, заключается
            в том, что если будет найдена какая-то настолько серьёзная проблема
            (связанная с безопасностью или вопросами лицензирования), что нам
            придётся делать изменения, которую могут быть перенесены на ISO c
            релизом, то ко всему прочему нам будет нужно проставлять CVS-метку
            на эти изменённые файлы.  Если мы разрешим абсолютно все виды
            изменений, то высок риск, что любое такое изменение приведёт к
            необходимости повторного построения пакетов снова и снова, и в
            результате процесс подготовки релиза будет бесконечным.</p>
        </li>
      </ol>

      <p>Как только команда RE и portmgr останутся довольными итоговым
        состоянием ISO с релизом, дерево портов будет снова полностью доступно
        для коммитов.</p>
    </li>
  </ul>

  <h3><a name="qa-between-releases">Мероприятия между циклами подготовки
    релизов</a></h3>

  <ul>
    <li>
      <p>Управление машинами <a href="http://pointyhat.FreeBSD.org">кластера
        построения портов</a>.  Они постоянно строят пакеты для всех возможных
        комбинаций релизов ОС и архитектур ЦП (по нашей терминологии <tt>сред
        построения</tt>.)</p>

      <p>В процессе этих построений также генерируются протоколы ошибок для
        пакетов, которые строятся некорректно (обратитесь по URL-адресу выше).
        Периодически группа помечает эти порты как нерабочие (BROKEN), чтобы
        это могли увидеть мэйнтейнеры.  (Смотрите далее.)</p>

      <p>Успешно построенные пакеты (по крайней мере, те, что распространяются
        свободно) также копируются на главный FTP-сервер и таким образом
        становятся по умолчанию &quot;самыми последними пакетами&quot; для
        выполнения установки при помощи пакетов, а не портов.</p>
    </li>

    <li>
      <p>Оповещение сообщества FreeBSD о проблемах в Коллекции Портов, чтобы
        они не были пропущены.  Для этого существует некоторое количество
        отчётов, отправляемых по электронной почте.  Те, что отмечены как
        <tt>общедоступные</tt>, публикуются во freebsd-ports.</p>

      <ul>
        <li><p>общедоступный перечень портов, удалённых из-за проблем с
          безопасностью, ошибок построения или общей устарелости, если до этого
          ситуация не будут исправлена.</p></li>

        <li><p>частные письма всем мэйнтейнерам затронутых портов (включая
          порты, зависящие от указанных выше).</p></li>

        <li><p>частные письма всем мэйнтейнерам портов, которые уже помечены
          как нерабочие (BROKEN) и/или запрещённые (FORBIDDEN).</p></li>

        <li><p>частные письма мэйнтейнерам, не являющимся коммиттерами, которые
          направили PR о собственных портах (для отметки PR, которые могли
          не направляться им через Cc:).</p></li>

        <li><p>сообщение всем о коммитах портов, которые нарушают построение
          файла	INDEX.</p></li>

        <li><p>оповещение всех о коммитах портов, в которых мета-данные о
          версиях меняются в обратную сторону (и таким образом вводят в
          заблуждение такие инструменты, как portupgrade).</p></li>

        <li><p>общедоступный перечень всех портов, которые имеют по крайней
          мере один файл, который невозможно сгрузить с любого главного сайта,
          не относящегося к FreeBSD.  Полный список результатов проверки
          доступности всех файлов со всех своих главный сайтов можно найти в
	  <a href="http://people.FreeBSD.org/~fenner/portsurvey/">тесте портов
          Билла Феннера</a>.</p></li>

        <li><p>частные письма мэйнтейнерам затронутых портов, если порт будет
          помечаться как нерабочий (BROKEN), копия через Cc: направляется
          последнему коммиттеру порта.  (Эта почта не автоматизируется, но она
          должна посылаться как жест вежливости.)</p></li>

        <li><p>список портов, которые не устанавливают NO_LATEST_LINK.  (Порты,
          у которых есть и стабильная версия, и версия в процессе разработки,
          обычно устанавливают номер версии в разработки на большее значение.
          Если желательно, чтобы из пакетов пользователи устанавливали
          стабильную версию, а не версию в разработке, то нужно задать этот
          параметр; в противном случае по умолчанию пользователи получат
          последнюю версию.)</p></li>
      </ul>
    </li>

    <li>
      <p>Удаление устаревших портов.  Порты, которые уже помечены как BROKEN
        какой-то период времени, помечаются как DEPRECATED (с установкой
        EXPIRATION_DATE), а затем удаляются, если за истекшее время никто их не
        исправил.  Целью такого порядка является обеспечение того, что если
        пользователь установил порт, то он должен иметь максимальные шансы
        на восстановление работоспособность.</p>

      <p>В других случаях порты помечаются как DEPRECATED, если они заменяются
        на более современные версии, а старые больше автором не поддерживаются.
        Обычно при этом должна задаваться EXPIRATION_DATE не менее чем в два
        будущих месяца, что даёт достаточно времени, чтобы произвести
        обновление.</p>
    </li>
  </ul>


  </body>
</html>
