<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//FreeBSD//DTD DocBook XML V5.0-Based Extension//EN"
	"../../../share/xml/freebsd50.dtd">
<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/doc/ru_RU.KOI8-R/articles/releng-packages/article.xml,v 1.7 2006/03/22 17:03:22 marck Exp $

     Original revision: r27314
-->
<!--
     The FreeBSD Documentation Project
-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="ru">
  

  <info><title>Подготовка релизов FreeBSD в части программных пакетов сторонних
    разработчиков</title>
    <authorgroup>
      <author><personname><firstname>Steve</firstname><surname>Price</surname></personname><affiliation>
          <address><email>steve@FreeBSD.org</email></address>
        </affiliation></author>
    </authorgroup>

    <legalnotice xml:id="trademarks" role="trademarks">
      &tm-attrib.freebsd;
      &tm-attrib.intel;
      &tm-attrib.xfree86;
      &tm-attrib.general;
    </legalnotice>

    <pubdate>$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo>$FreeBSD$</releaseinfo>

    <abstract>
      <para>В этом документе описывается подход, используемый группой
        менеджеров портов FreeBSD для создания высококачественного набора
        пакетов, предназначенного для размещения на носителях с официальными
        релизами FreeBSD.  Этот документ находится в состоянии доработки, и
        постепенно он покроет весь процесс построения целостного набора
        пакетов в <quote>Кластере Портов</quote> проекта FreeBSD.org, опишет,
        как настроить любой другой набор машин в качестве кластера портов, как
        разделить пакеты для размещения на носителях с релизом и как проверить
        целостность набора пакетов.</para>
    </abstract>
  </info>

  <!-- Введение

  <sect1 id="introduction">
    <title>Введение</title>

    <para><emphasis>Вскоре будет</emphasis></para>

  </sect1>
-->

  <sect1 xml:id="portbuild">
    <title>Построение пакетов из Коллекции Портов</title>

    <para><link xlink:href="http://www.FreeBSD.org/ports">Коллекция портов
      FreeBSD</link> представляет собой собрание более чем &os.numports;
      программных пакетов сторонних разработчиков, доступных для FreeBSD.  За
      поддержку дерева портов, которое может использоваться для подготовки
      бинарных пакетов, идущих с некоторым релизом FreeBSD, в рабочем
      состоянии, отвечает &a.portmgr;.</para>

    <sect2>
      <title>Кластер портов</title>

      <para>Для подготовки целостного набора пакетов сторонних разработчиков
        для релизов FreeBSD каждый порт строиться в отдельном окружении с
        изменённым корнем файловой системы, с изначально пустыми каталогами
        <filename>/usr/local</filename> и <filename>/usr/X11R6</filename>.
        Требуемые зависимости устанавливаются в виде пакетов до момента начала
        построения.  Это обеспечивает <emphasis>целостность</emphasis> процесса
        построения пакетов.  Запуская построение пакета в чистом окружении,
        мы можем гарантировать, что метаданные пакета (такие, как требуемые
        зависимости) корректны.  Таким образом, мы никогда не создаём пакеты,
        которые, в зависимости от ранее установленного программного
        обеспечения, на одних системах работать могут, а на других работать не
        будут.</para>

      <para><quote>Кластер портов</quote> для архитектуры x86 в настоящее время
        состоит из центрального узла (Dual &pentium; III 733MHz) и 8
        подчинённых узлов (&pentium; III 800MHz), выполняющих реальное
        построение пакетов.  В такой конфигурации полное построение пакетов
        занимает более 24 часов.  Эти машины размещены вместе с остальным
        оборудованием Проекта FreeBSD в углу с оборудованием компании Yahoo
        у провайдера Exodus в калифорнийском городе Санта-Клара.</para>

      <para><quote>Кластер портов</quote> для архитектуры Alpha состоит из
        7 машин PWS 500A, предоставленных компанией Compaq, и они также
        расположены вместе с оборудованием компании Yahoo.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Разделение пакетов</title>

    <para>Для FreeBSD 4.4 было создано более 4.1 гигабайт пакетов.  Это
      привело к проблемам для распространения на CDROM, так как нам нужно
      записать как можно больше пакетов без необходимости заставлять
      пользователя вставлять другой диск для поиска зависимостей.  Решением
      является создание <quote>кластеров</quote> близких пакетов с похожими
      зависимостями и группировать их на отдельные диски.  В этом разделе
      описывается программное обеспечение и методология, использованная при
      создании таких наборов пакетов для официальных дисков FreeBSD с
      релизами.</para>

    <para>Скрипты и остальные файлы, необходимые для выполнения разделения
      пакетов, можно найти в дереве CVS в каталоге
      <filename>ports/Tools/scripts/release</filename>.  Скопируйте этот
      каталог на машину с свободным дисковым пространством, достаточным для
      хранения 2 или 3 копий набора пакетов, который вы хотите
      разделить.</para>

    <para>В этом каталоге находятся следующие скрипты:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><filename>config</filename></term>

        <listitem>
          <para>В этом файле находится свободное пространство на каждом диске и
            то, разрешено ли на этих дисках размещать пакеты, дистрибутивные
            файлы или оба типа файлов одновременно.  Первая колонка содержит
            название диска.  Оно должно быть в виде
            <literal>disc[0-9a-z]</literal>.  На данный момент настройка
            выполнена на 10 дисков (4 для релиза и 6 для инструментального
            набора).  При этом подразумевается дополнительный диск под
            названием <quote>scratch</quote>, куда помещаются остальные
            дистрибутивные файлы и пакеты, если они больше никуда не
            помещаются.  Вторая колонка может быть 1 или 0, где 1 означает
            возможность размещения на этом диске пакетов.  Третья колонка
            работает так же, но контролирует размещение на этом диске пакетов.
            Последняя колонка отмечает количество байтов свободного
            пространства на диске.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><filename>doit.sh</filename></term>

        <listitem>
          <para>Это рабочая лошадка.  Как только все файлы будут на своих
            местах и всё будет полностью настроено, этот скрипт управляет
            процессом разделения пакетов.  Имейте в виду, что он
            интерактивный, так что вам нужно присматривать за его работой.
            Подробности о том, что делает скрипт, будут даны позже.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><filename>checkdeps.pl</filename></term>

        <listitem>
          <para>Проверяет наличие всех зависимостей по файлу
            <filename>INDEX</filename> и каталогу с пакетами.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><filename>oneshot.pl</filename></term>

        <listitem>
          <para>Здесь происходит основное волшебство (я использую это слово с
            некоторой натяжкой, так как большей частью всё решается в лоб).
            Имея перечень требуемых пакетов для каждого диска и набор
            пакетов/дистрибутивных файлов, этот скрипт размещает пакеты или
            дистрибутивные файлы по дискам вместе со всеми их
            зависимостями.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><filename>print-cdrom-packages.sh</filename></term>

        <listitem>
          <para>Этот файл является копией
            <filename>src/release/scripts/print-cdrom-packages.sh</filename> из
            релиза, над которым вы работаете.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><filename>scrubindex.pl</filename></term>

	<listitem>
          <para>Этот скрипт удаляет строки из файла <filename>INDEX</filename>
            для отсутствующих пакетов.  Он также удаляет зависимости
            &xfree86;.  ЗАМЕЧАНИЕ: вам нужно изменить значение переменной
            <varname>xdep</varname>, чтобы обеспечить правильность номера
            версии.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><filename>setup.sh</filename></term>

        <listitem>
          <para>Это вспомогательный скрипт, используемый мною в кластере сборки пакетов
            для получения копии дерева портов и соответствующего набора
            пакетов/дистрибутивных файлов.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Вот контрольный список того, что вам нужно будет проверить или
      настроить перед тем, как продолжить.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Отредактируйте <filename>config</filename>, отметив количество
          имеющихся у вас дисков, их размеры и собираетесь ли вы размещать на
          них пакеты, дистрибутивные файлы, оба типа файлов или ничего из
          них.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Проверьте, что вы удалили каталог <varname>gen</varname>, который
          мог остаться от предыдущих работ.  Этот каталог содержит рабочие
          файлы, которые будут актуальны только для текущих действий.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>При первом вашем прогоне лучше всего избежать копирования
          пакетов и дистрибутивных файлов.  Это сохранит как время, так и
          дисковое пространство, пока вы сможете проделать пару пробных
          запусков, чтобы удостовериться в том, что всё помещается, и так
          далее.  В файле <filename>oneshot.pl</filename> задайте переменную
          <varname>fake</varname> в значение 1 и вместо реального копирования
          файлов он будет только выполнять над ними команду &man.touch.1;.
          Обязательно выключите эту возможность или установите переменную
	  <varname>fake</varname> в значение 0 перед тем, как передавать
          получающиеся диски тому, кто будет тиражировать диски, в противном
          случае каталоги будут заполнены файлами с нулевыми размерами.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Убедитесь, что у вас есть последняя копия файла
          <filename>print-cdrom-packages.sh</filename>, и он взят из
          соответствующего релиза.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Проверьте, что зависимость &xfree86; в файле
          <filename>scrubindex.pl</filename> имеет корректный номер версии.
          Вам также нужно будет проверять, что это значение правильно задано в
          файле <filename>doit.sh</filename>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Теперь вам нужно сделать копию дерева портов, пакетов и
      дистрибутивных файлов из последнего построения кластера пакетов.
      Посмотрите файл <filename>setup.sh</filename> в качестве рабочего
      примера, но здесь описано всё необходимое.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Возьмите копию <filename>ports.tar.gz</filename> и распакуйте
          её в каталог <filename>ports</filename> отдельно от файла
          <filename>doit.sh</filename> и каталога
          <filename>scripts</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Удалите каталог packages/distfiles или символические ссылки на
          него.  В bento имеются эти символические ссылки и вы будете получать
          смешанные результаты, если не избавитесь от них перед
          обработкой.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Создайте новый каталог ports/packages и скопируйте набор пакетов
          из кластера построения пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Создайте новый каталог ports/distfiles и скопируйте
          дистрибутивные файлы из кластера построения пакетов.  ЗАМЕЧАНИЕ:
          если вы не хотите копировать дистрибутивные файлы, просто создайте
          каталог и оставьте его пустым.  Этот каталог должен существовать,
          даже если в нём ничего нет.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Теперь мы окончательно готовы к весёлому занятию по реальному
      разделению пакетов.  Запускайте обработку командой
      <command>./doit.sh</command>.  Вот что она делает при первом её
      запуске.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Создаёт список ограниченных к распространению (которые не могут
          находиться на главном FTP-сервере) портов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Запросит у вас, нужно ли удаление ограниченных к распространению
          портов.  В большинстве случаев здесь вам лучше ответить (y)es.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Создаёт перечень пакетов/дистрибутивных файлов, которые не могут
          быть размещены на дисках.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Запросит у вас разрешение на удаление пакетов/дистрибутивных
          файлов, которые не размещаются на компакт-диск.  В большинстве
          случаев здесь лучше ответить (y)es.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Копирует файл <filename>INDEX</filename> из каталога
	  <filename>ports</filename> в каталог <filename>gen</filename>.  При
          этом она удаляет строчки портов, для которых нет пакетов.  Также
          проверяется наличие всех требуемых зависимых пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Создаёт список пакетов, требуемых для размещения на каждом
          диске.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Делает запрос на создание дисков.  После генерации каждого диска
          она проверяет отсутствующие зависимости, вычищает файл
          <filename>INDEX</filename> и создаёт файл
          <filename>CHECKSUM.MD5</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Выполняет проверку того, что на каждом диске размещены требуемые
          пакеты и выдаёт общую статистику по размерам каждого диска.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Если вам повезёт с первого раза, то все требуемые пакеты будут
      построены и размещены по дискам.  Всё, что вам нужно сделать, это
      задать в качестве значения переменной <varname>fake</varname> в 0 в файле
      <filename>oneshot.pl</filename> и перезапустить
      <command>./doit.sh</command>.  При втором и последующем запусках шаги
      1-5 выше будут пропускаться.  Если вы хотите выполнить любые из тех шагов
      повторно, обратитесь к <filename>doit.sh</filename>, чтобы выяснить,
      какие файлы необходимо удалить для того, чтобы не пропустить эти этапы.
      Если вы хотите повторить все эти шаги, то проще всего выполнить
      <command>rm -rf gen</command>.</para>

    <para>К моменту успешного завершения пакеты и дистрибутивные файлы будут
      располагаться в каталогах <filename>disc*</filename>, а оставшиеся файлы
      будут находиться в каталоге <filename>scratch</filename>.</para>

    <para>Что делать, если что-то происходит не так?  Вот некоторые
      распространённые проблем и их решения.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Отсутствие требуемых пакетов</term>

        <listitem>
          <para>Такое часто случается.  Вам нужно подождать появления нового
            набора пакетов, где будут построены отсутствующие пакеты, либо
            попросить кого-нибудь перезапустить построение пакетов для вас.
            <emphasis>Не пытайтесь</emphasis> строить отсутствующие пакеты
            на собственной машине и добавлять их.  Хотя вам может удастся
            обойтись этим, если вы очень осторожны, все же в большинстве
            случаев вы, скорее всего, пропустите какую-то маленькую деталь и
            простой процесс добавления одного пакета может привести к
            неожиданной неработоспособности сотен остальных.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Требуемые пакеты не помещаются</term>

        <listitem>
          <para>Такое тоже случается, и это относительно легко исправить.
            Просто отредактируйте файл
            <filename>print-cdrom-packages.sh</filename>, перенося пакеты,
            пока они не станут помещаться.  Да, это итерационный процесс, и
            это одна из причин, по которой вы должны включать
	    <varname>fake</varname> в <filename>oneshot.pl</filename>, пока не
            получите то, что хотите.  Перезапустите
            <command>./doit.sh</command> после того, как внесли свои
            изменения.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Требуемые пакеты располагаются не на том (или ни на каком)
          диске</term>

        <listitem>
          <para>Обычно это означает, что вы не добавили их в файл
            <filename>print-cdrom-packages.sh</filename> или разместили их не
            на том диске.  Этот скрипт является святым источником, по которому
            в целом определяется, где должен находиться пакет.  Если вы хотите
            обеспечить расположение пакета на определённом диске, то это
            единственное место, гарантирующее требуемое вам
            расположение.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Если вы окончательно запутались, и не можете понять, почему всё
      работает неправильно и как это исправить, то пошлите письмо в адрес
      &a.steve.email; с просьбой о помощи.</para>
  </sect1>
</article>
