<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSDru: frdp/www/ru/gnome/docs/bugging.xml,v 1.2 2004/09/21 07:31:06 den Exp $

     Original revision: 1.9
-->

<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//FreeBSD//DTD HTML 4.01 Transitional-Based Extension//EN" [
<!ENTITY title "Проект FreeBSD GNOME: Как сообщить об ошибке">
]>

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.developers">

  <h2>1. О чём сообщать?</h2>

  <p>Руководствоваться нужно следующим: сообщайте максимальное количество
    информации.  Даже если будет присутствовать какая-то избыточная информация,
    разработчики её просто отбросят.  С другой стороны, гораздо хуже выглядит
    ситуация, когда для выявления или повторения ошибочной ситуации информации
    слишком мало - в этом случае разработчики будут терять время на то, чтобы
    попытаться угадать и/или выяснить подробности у того, кто сообщил о
    проблеме.</p>

  <p>Есть достаточно примеров абсолютно бесполезных сообщений об ошибках, нечто
    вроде <i>"Эй, порт gnomefoo не работает.  Я использую FreeBSD-X.Y.
    Исправьте, пожалуйста."</i>  Не нужно говорить, что такие сообщения
    являются просто потерей вашего времени, времени соответствующего
    разработчика и пропускной способности сети.  Как минимум сообщение должно
    включать следующую информацию:</p>

  <ul>
    <li><p>Точная версия операционной системы (обычно выдаётся командой
      <tt>uname -a</tt>).</p></li>

    <li><p>Перечень всех пакаджей, установленных в вашей системе.</p></li>

    <li><p>Настройки вашего окружения (выдача команды <tt>/usr/bin/env</tt>).

    <li><p>Если вы выполняете построение из портов, то примерное время,
      когда вы последний раз обновляли ваше дерево портов.</p></li>

    <li><p>Информация, специфичная для каждого типа неисправности: полный
      журнал неудачного построения в случае, когда построение порта окончилось
      неудачно, трассировка стека в случае выдачи аварийного дампа памяти,
      чёткое и подробное описание проблемы, если приложение выполняет какие-то
      неожиданные действия, и так далее.  Попытайтесь поставить себя на место
      разработчиков и в каждом конкретном случае понять, какая информация будет
      им необходима для выяснения причин возникновения проблемы.  Не думайте,
      что они уже всё знают о проблеме, и лишь ленятся её исправить.</p></li>
  </ul>

  <p>Если у вас есть решение или способ обхода проблемы, то включите его в ваше
    сообщение, даже если вы не совсем уверены, что это решение является
    правильным.  Даже если это всё же не так, предложенный вами способ может
    натолкнуть разработчика на мысли о том, где это нужно посмотреть; и это
    сэкономит ему время.</p>

  <h2>2. Куда сообщать?</h2>

  <p>Перед тем, как сообщать об ошибке или даже посылать письмо в список
    рассылки, <a href="http://www.freebsd.org/search/search.html">выполните
    поиск</a> в архивах списка рассылки FreeBSD GNOME на предмет того, не
    сообщалось ли уже об этой проблеме ранее.  Большинство проблем, о которых
    пишется в списке рассылки, повторяются, и при помощи поиска вы сможете
    найти решение гораздо быстрее.</p>

  <p>Как только вы убедились, что это новая проблема, существует несколько
    способов сообщить об ошибке в GNOME под управлением FreeBSD: вы можете
    выслать сообщение в адрес <a href="mailto:&email;@FreeBSD.org">списка
    рассылки freebsd-gnome</a>, заполнить форму с сообщением в <a
    href="http://www.freebsd.org/support.html#gnats">системе отслеживания
    ошибок FreeBSD</a>, послать своё сообщение конкретному разработчику GNOME
    через их <a href="http://bugzilla.gnome.org/">систему отслеживания
    ошибок</a> или воспользоваться любой комбинацией из этих способов.<p>

  <p>Невозможно однозначно описать, куда следует направлять сообщение в каждом
    конкретном случае - вам нужно использовать соображения общего характера,
    однако вот некоторые правила, которым нужно следовать:</p>

  <ul>
    <li><p>Если проблема специфична для FreeBSD и имеет временный характер (к
      примеру, несовпадение контрольных сумм, ошибка при наложении патча,
      синтаксическая ошибка в файле Makefile порта и так далее), то сообщайте о
      ней в <a href="mailto:&email;@FreeBSD.org">список рассылки
      freebsd-gnome</a>.</p></li>

    <li><p>Если проблема однозначно не является специфичной для FreeBSD и у вас
      нет готового решения, то сообщите непосредственно разработчикам
      программного обеспечения (для большинства основных компонентов GNOME это
      означает, что вы должны воспользоваться их системой отслеживания проблем
      Bugzilla).</p></li>

    <li><p>Если проблема не является специфичной для FreeBSD, но достаточно
      серьёзной, и у вас есть исправления, то сообщите в обе системы
      отслеживания ошибок, как FreeBSD, так и автора, чтобы этот конкретный
      порт был исправлен и другие пользователи FreeBSD смогли использовать
      ваше исправление, без ожидания следующего релиза от
      разработчика.</p></li>
  </ul>


  </body>
</html>
