<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Info su FreeBSD">
]>

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD$</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.about">

	      <h2>Cos'è FreeBSD?</h2>

	      <p>FreeBSD è un sistema operativo avanzato per architetture
		compatibili x86 (inclusi Pentium&reg; e Athlon&trade;), amd64
		(inclusi Opteron&trade;, Athlon&trade;64, e EM64T), ARM, IA-64,
		PowerPC, PC-98 e UltraSPARC&reg;.
		È derivato da BSD, la versione di
		&unix; sviluppata
		all'Università della California, Berkeley.
		È sviluppato e mantenuto da <a
		  href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">un
		grande gruppo di individui</a>.
		<a href="&base;/platforms/index.html">Piattaforme</a>
		aggiuntive sono in varie fasi di sviluppo.</p>

	      <h2>Funzionalità avanzate</h2>

	      <p>FreeBSD offre <a
		  href="&enbase;/features.html">funzionalità</a>
		di networking avanzato, prestazioni, sicurezza e compatibilità
		che ad oggi mancano ancora in altri sistemi operativi, anche in
		alcuni di quelli commerciali.</p>

	      <h2>Soluzioni Internet potenti</h2>

	      <p>FreeBSD è ideale per un server
		<a href="&enbase;/internet.html">Internet o Intranet</a>.
		Fornisce servizi di rete robusti sotto i carichi più pesanti e
		usa la memoria in maniera efficiente per mantenere buoni tempi
		di risposta per migliaia di processi utente simultanei.</p>

	      <h2>Piattaforma embedded avanzata</h2>

	      <p>FreeBSD porta le funzionalità di un sistema operativo di rete
		avanzato su appliance e piattaforme embedded, dagli appliance
		di alta gamma basati su Intel alle piattaforme hardware ARM,
		PowerPC, e prossimamente MIPS.  A partire dagli appliance di
		posta e web, fino ad arrivare ai router, time server, e punti
		di accesso wireless, i produttori di tutto il mondo fanno
		affidamento sugli ambienti intergrati di build e cross-build e
		sulle funzionalità avanzate di FreeBSD come fondamenta per i
		loro prodotti embedded.  E la licenza open source Berkeley
		permette loro di decidere quante delle modifiche locali
		vogliono contribuire indietro.</p>

	      <h2>Esegue un numero enorme di applicazioni</h2>

	      <p>Con oltre 20.000 librerie ed <a
		href="&enbase;/applications.html">applicazioni</a>, FreeBSD
		supporta applicazioni per desktop, server, appliance ed
		ambienti embedded.</p>

	      <h2>Facile da installare</h2>

	      <p>FreeBSD può essere installato da una varietà di supporti,
		inclusi CD-ROM, DVD,
		o <i>direttamente</i> via rete tramite FTP anonimo o NFS.
		Tutto quello di cui hai bisogno sono <a
		  href="&enbase;/doc/it_IT.ISO8859-15/books/handbook/install.html">queste
		  istruzioni</a>.</p>

	      <h2>FreeBSD è <i>libero</i></h2>

	      <a href="&enbase;/copyright/daemon.html"><img
		  src="&enbase;/gifs/dae_up3.gif" alt="Il Demone BSD"
		  height="81" width="72" align="right"
		  border="0"/></a>

	      <p>Sebbene tu possa aspettarti che un sistema operativo con queste
		caratteristiche venga venduto ad un prezzo molto alto, FreeBSD è
		disponibile <a
		href="&base;/copyright/index.html">gratuitamente</a> e
		viene fornito con il codice sorgente completo.  Se vuoi
		comprarlo o scaricare una copia da provare, qui <a
		  href="&enbase;/doc/it_IT.ISO8859-15/books/handbook/mirrors.html">sono
		  disponibili maggiori informazioni</a>.</p>

	      <h2>Contribuire a FreeBSD</h2>

	      <p>È facile contribuire a FreeBSD.  Tutto quello che devi fare è
		trovare una parte di FreeBSD che pensi possa essere migliorata,
		fare le modifiche (in modo attento e pulito) e reinviarle al
		Progetto, tramite send-pr o a un committer, se ne conosci uno.
		Può essere qualsiasi cosa, dalla documentazione alla grafica al
		codice sorgente.  Guarda l'articolo <a
		  href="&enbase;/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributing/index.html">Contributing
		to FreeBSD</a> per maggiori informazioni.</p>

	      <p>Anche se non sei un programmatore, ci sono altri modi per
		contribuire a FreeBSD.  La <a
		  href="http://www.FreeBSDFoundation.org">FreeBSD Foundation</a>
		è un'organizzazione no-profit, per cui i contributi diretti sono
		completamente deducibili dalle tasse.  Contatta	<a
		  href="mailto:board&#64;FreeBSDFoundation.org">board&#64;FreeBSDFoundation.org</a>
		per maggiori informazioni o scrivi a: The FreeBSD Foundation,
		P.O. Box 20247, Boulder, CO 80303, USA.</p>

  </body>
</html>
